<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="work">De Medicina introduction</title>
				<title type="sub">Machine readable text</title>
				<author n="Cels.">Celsus</author>
				<editor role="editor" n="Daremberg">Charles Victor Daremberg</editor>
				&responsibility;
				&fund.AnnCPB;
			</titleStmt>
			<extent>About 100Kb</extent>
			&Perseus.publish;
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Celsus</author>
						<title>A. Cornelii Celsi De medicina libri octo</title>
						<editor role="editor" n="Daremberg">Charles Victor Daremberg</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
							<publisher>Teubner</publisher>
							<date>1891</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		
		<encodingDesc>
			<refsDecl> 
				<state unit="section"/>
			</refsDecl> 
		</encodingDesc>
		
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language id="la">Latin</language>
				<language id="greek">Greek</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change><date>2006</date>
				<respStmt><name>GRC</name><resp>tagging</resp></respStmt>
				<item></item>
			</change>
			
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
	<text>
		<body>
			<div1 type="section"><head>Praefatio.</head>
				<p>Compluribus causis eo adductus sum ut peculiari studio  in Celsi tractatum de medicina mentem adverterem. Primo  quod doctissimus Des &Eacute;tangs egregiam edidit horum librorum  interpretationem vernaculam, adjunctis ipsius Celsi verbis,  qualia apud Targam leguntur<note>Paris. 1848. 8<hi rend="sup">0</hi> majori; pertinet ad corpus scriptorum latinorum auctore viro ornatissimo Nisardo editum. Prostat etiam  separatim apud Didotos.</note>). Deinde idem de medicina  opus retractavi, ideo quod admodum eruditus de Renzi Neapolitanus publici juris fecit majorem hujus scriptoris editionem<note>Neapoli 1851, Vol. II. 8<hi rend="sup">0</hi>. Continet editio illa praeter  ipsius Celsi verba e Targae editione anni 1810 petita adnotationum ejusdem editoris bonam partem, Morgagnii epistolas, dissertationes Rhodii et Kiihnii, lexicon Celsianum, interpretationem italicam, pharmacopoeam Celsianam, cet.</note>). Quo saepius autem Celsum perlegebam, eo magis  me detinuit cum dicendi nitor ac brevitas tum perspicacitas  judicii sensusque verax et ad agendum accommodatus, quibus  omnibus genuinam nobis repraesentat civis Romani imaginem.  Nec facile dixerim magisne tamquam medicum an  tamquam literarum studiosum me delectarit. Quodsi rem  naturalem ac medicam spectes, permultis sane additamentis  augeri possit opus Celsianum, vix tamen pauca quaedam reperias quae resecanda sint. Immo parum abest quin hodie  pro compendio rei medicae adhiberi possit. Utique clarissimis linguae latinae monumentis accensendum est, sed eheu!  vix alium novimus librum qui pejus a librariis habitus sit  atque in quo plura emendanda restent. Ecce argumenta,  L. B., cur virum probum et strenuum B. G. Teubnerum  adii eumque permovi, ut Celso locum concederet in corpore  scriptorum classicorum cum graecorum tum latinorum, quod    <pb id="p.VI"/>    multis jam abhinc annis edere aggressus est. Cui viro, quum  brevi postea diem supremum obierit, non possum quin hic,  occasione data, pro egregia in me benivolentia publice gratum animum obtester: nec minores gratiae mihi agendae  sunt hujus viri generis, qui jam, socero vita defuncto, opus  quod ille inchoarat summo studio absolvere pergunt.</p>
				<p>Vereor tamen ne hisce conatibus admirationis, qua jamdiu Celsum colui, majorem rationem habuerim quam virium  mearum exiguitatis. Jam olim, quum de interpretatione Celsiana a doctissimo Des &Eacute;tangs edita verba facerem, jure optimo  summis laudibus extuli egregia in Celsum merita viri clarissimi Targae, qui, quamvis saepius morborum taedio vel rerum  publicarum vicibus ab incepto distractus, nihilo minus per  totum fere vitae curriculum, quod ei satis longum obtigit, summam operam dedit ut e Celsi contextu expungeret menda innumera quibus conspurcatae erant omnes editiones antiquiores.  Tune temporis affirmare ausus sum, etiam post laborem  a Targa exantlatum, immo post curas renovatas, quas idem  vir in novissima sua editione<note>Exstat sane editio tertia curante Targa quae Paduae 1815  12<hi rend="sup">0</hi> prodiit; de hac editione tamen, quae perraro obviam fit, tacent bibliographi, Nec aliud quid continet nisi repetitum editionis Veronensis contextum, etiamsi typographus in monito praemisso lectores certiores faciat se in usum suum convertisse novissimas emendationes quas exemplari editionis anni 1810 subjecerat Targa qui nonagenario major mortuus est.</note>) Celsi anno 1810 4to Veronae  edita publici juris fecit, multa adhuc emendanda superesse;  posthac saepius denuo eundem Celsum retractavi, atque in ea  re magis semper magisque mihi persuasi me non frustra  olim haec affirmasse. Recte sane agnovit Targa quibusnam  in rebus reprehendenda esset editio Lindenii, qui nimia temeritate, ne dicam audacissima protervitate, Celsi verba emendare conatus est; recte perspexit idem quanti aestimandi sint  duo antiquissimi codices hunc scriptorem exhibentes, nimirum Med. I et Vat. VIII; nihilo minus tamen Lindenium  passim sequi maluit, ubi me judice hisce egregiis instrumentis fidem habere debebat. Quod vero semper in edendis  priscis libris summum habui praeceptum, id nunc quoque    <pb id="p.VII"/>    tenendum esse censui, praeceptum dico quod codices mss.  presso pede sequi jubet; numquam a codicibus Med. I et  Vat. VIII discessi nisi ubi insanabili laborabant ulcere; quantum potui, sedulo abstinui a conjecturis; ubivis suspectas  habui emendationes Lindenii, quotiescumque saltem earum  necessitatem non probabat vel rerum, vel verborum, vel syntaxeos ratio. Ceterum infra (in <hi rend="italics">Adnot. critica</hi>) subjunxi indicem omnium locorum, quibus aliquid in contextu anno  1810 a Targa edito immutavi, additis argumentis quibus  permotus ita agere decreverim. Praeterea duabus inprimis  de rebus lectores monitos esse volo: primo praecipue loco  operam dedi ut aliquatenus saltem semper iisdem literis exararentur eadem vocabula, non solum quod ad voces attinet  quarum recta scriptura e codicibus petenda erat (cf. <hi rend="italics">Adnot. criticam</hi>), sed etiam ubi major fides habenda est praeceptis quae  observari jubent viri linguae latinae peritissimi, de qua re nullam mentionem esse faciendam in <hi rend="italics">Adnot. crit.</hi> censui. Verumtamen, etiamsi sedulo ad hanc rem animum attenderim, neque  admodum prolixum sit Celsi volumen, denuo schedulas a prelo  madidas relegens incidi in anomalias nonnullas (ex. gr. ubique  legas <hi rend="italics">ceteri,</hi> non <hi rend="italics">caeteri; circuitus,</hi> non <hi rend="italics">circumitus; demptus,</hi>  non <hi rend="italics">demtus; promptus,</hi> non <hi rend="italics">promtus; exemptus,</hi> non <hi rend="italics">exemtus,</hi>  cet.; ceteroquin de anomaliis gravioribus videsis <hi rend="italics">Adnot. crit.</hi>)huc  pertinentes, quas, Deo adnuente, posterius tollere mihi licebit.</p>
				<p>Arcto vinculo cum recta vocabulorum latinorum scriptura cohaeret quaestio quae spectat rationem repraesentandi  graeca. Qua in re notandum est utrumque codicem antiquissimum exhibere voces graecas easdem modo graecis literis  exaratas, modo latinis, si Targae fides habenda est: unde vix  fieri potest ut regulam statuas ad quam omnes dirigantur.  Voces graecas fere semper ubi graecis literis apud Targam,  qui ipse Lindenium secutus est, exaratae erant, eodem modo  in contextum meum transcripsi, vel Targa duce emendatas,  vel a me ipso ad linguae graecae leges exactas. Attamen  sunt quaedam vocabula graeca adeo frequenter in libris Celsianis obvia, eaque latinam scribendi rationem imitantia (cf.  ex. gr. pp. 171, 27; 192, 21; 194, 28, 29; 195, 26; 199,  15; 209, 25; 211, 12, 18; 217, 14, 22, 23, 24, 25, 26,    <pb id="p.VIII"/>    28; 221, 29; 229, 2; 231, 28; 234, 13, 36; 236, 23, 31; 246,  37; 251, 12; 258, 18. &mdash; vide praeterea <hi rend="italics">Indicem vocab. graecorum</hi>), ut iis, exceptis nonnullis locis sat facile circumscribendis, servari possit habitus ille latinus; sunt vero alia  quae literis graecis exarare jubet ipse orationis contextus.</p>
				<p>Ceterum haec quaestio mihi in mentem revocat aliam  magis generalem, qua inquirendum est quatenus Celsus sermonem suum latinum vocabulis graecis variarit. &mdash; Certo  constat, uti recte doct. Des &Eacute;tangs, consentientibus omnibus  viris doctis, in <hi rend="italics">introductione</hi> sua animadvertit, Celsi aetate  parum abfuisse quill Romae universa medicina penderet a  medicis graecis seu liberis, seu servis. Constat item, Celsum  opere suo medicinam a peregrina servitute liberare Romanosque ipsa hac disciplina erudire voluisse; nostri enim  tractatus omnino ita se habet, ut vix tamquam nudum bene  dicendi exercitium vel otii eruditi fructus venditari possit. E  libris graecis haud dubie haurire coactus est Celsus cum  ipsam disciplinam medicam, tun permultas locutiones artem  medendi spectantes, quibus nulla linguae latinae vocabula respondebant. Verum Latinos sibi quaerebat, non Graecos  lectores, Quiritium sermonem graecae scientiae accommodare  volebat; nec carebat oratio vernacula locutionibus verborumque circumscriptionibus sat multis artem salutarem spectantibus iisque jam olim usu receptis, quas scilicet vel plebeja quaedam medicina indigena vel adsiduum cum erudita  Grajorum arte commercium invexerat. Nec dubium quin  hasce dictiones locutionesve avide capessiverit Celsus, quotiescumque vel res ipsas vel sua de hisce rebus cogitata accurate repraesentarent. Haud mirandum igitur quod Celsus  non infrequenter graece locutus est; cave credas tamen eum  vel temere, vel saepius quam ipsa rerum ratio jubebat ad  graecum sermonem confugisse. Neque arbitrari licet, si certe  codicibus mss. fidem habeas, eum interdum genuinas dictiones graecas ignorasse; insuper mirandum est verba graeca  desiderari quum potissimum exspectentur: v. gr. ubi de  calvariae suturis agitur<note>VIII, 1</note>, et eo loco ubi leguntur illa (p. 264, 16): <hi rend="italics">Id antiqui tunicam nominabant;</hi> in  mente enim Graecos, non Romanos certum est Celsum    <pb id="p.IX"/>    habuisse, ideoque hic: <hi rend="italics">quam Graeci</hi> <foreign lang="greek">xitw=na</foreign> <hi rend="italics">vocant</hi> aptissime inseruisset. Itaque quid unoquoque loco scripserit noster eruere  constitui, atque hac ratione omnia quae aperte glossematum  speciem referunt, e Celsi contextu, id quod jam ante me sat  frequenter facere aggressus est Targa, expellere conatus  sum. Proponam insuper locos nonnullos ubi vera graeca  aliunde invecta esse vehementer suspicor, subjunctis argumentis cur ita sentiam.</p>
				<p>Glossemata haec certo satis antiqua sunt, quum exhibeantur et a cod. Vat. qui saec. X scriptus est, et a Florentino qui XII, et a Parisino n&deg;. 7028 qui XI. Ni fallor, saeculo VII, VIII vel IX originem debent profectaque sunt ex  illis Latinorum ludis literariis, quorum magistri eo usque  saltem linguam graecam callebant, ut vel libros graecos qualicumque tandem modo latine interpretari, vel orationem vernaculam inspersis vocabulis alienigenis corrumpere valerent,  adeo ut codicum margines ultimum essent eruditionis refugium, quae jam a plerisque inutilis habebatur, nec aliud quid  nisi rerum obsoletarum studium prae se ferebat<note>Quum permultos codices inde a saec. VII usque ad XII  exaratos tractaverim, satis compertum habeo quanta ostentatione  latinos libros transcribentes graece loqui tentent hujus aetatis  librarii.</note>).</p>
				<p>Praeter haec glossemata graeca, quibus refertum est  opus Celsianum, multo majorem etiam continet copiam glossematum latinorum, additamentorum denique interpretamentorumque cujuscumque generis. Istorum additamentorum  nonnulla integra resecuit Targa<note>Ex. gr.: p. 33 1. 1: <hi rend="italics">quando sane ad sanitatem venit,</hi> post  <hi rend="italics">finitur;</hi>&mdash; 72, 15: <hi rend="italics">et quae tertio libro,</hi> cet., post <hi rend="italics">nuclei;</hi> cf. <hi rend="italics">Adn.  crit.</hi>; &mdash; 147, 20: <hi rend="italics">quod</hi> <foreign lang="greek">xolixo/n</foreign> <hi rend="italics">nominatur,</hi> post verbum <hi rend="italics">comparatum:</hi>  &mdash; 203, 23: <hi rend="italics">quod sit scrupulorum</hi> III. S. )-( I, post vocem <hi rend="italics">laser;</hi> &mdash;  309, 11 <hi rend="italics">super vesicae cervicem,</hi> post verbum <hi rend="italics">incidi.</hi></note>); maximam vero partem  uncis inclusisse satis habuit. Sed hac in re nimia usus est  cautela; immo ego ipse, licet multa quae supervacanea videbantur ultro deleverim, jam video me non omnia praestitisse  quae praestari potuerint; diuturnus enim orationis Celsianae  usus me nunc vetat quominus obelisco non adjecto in    <pb id="p.X"/>    editionem meam recipiam locos sat multos, de quorum genuina  origine partim dubitabat Targa, partim nihil suspicionis habebat. <hi rend="italics">Adnotatio critica</hi> resarciet quae nimia codicum reverentia permotus facere omisi. Non est, credo, cur nos retineat codicum auctoritas, immo ne consensus quidem; qui  enim antiquas membranas tractare solitus est, ipsum orationis  contextum quem exhibent ad artis criticae leges exigit, utpote quum contextus ipse adminicula suppeditet quibus decerni possit qui loci genuini sint, qui non sint. Hujus  artis decreta in ejusmodi rebus haud dubie aliquatenus  oppugnari possunt, nec semper ab iis aliena est propria cujusvis editoris sentiendi ratio: quamobrem modus adhibendus  est huic artis criticae usui, rationesque ubivis reddendae, id  quod numquam facere neglexi, cur ita nec aliter feceris.</p>
				<p>Totidem fere exstant codices Celsum exhibentes quot  hujus scriptoris editiones; longe tamen abest ut omnibus  idem pretium eademve auctoritas sit tribuenda. Primo loco  monendum est omnes hosce codices ab eodem prototypo  profectos esse; nam omnes, verbi gratia, magnam referunt  lacunam (pag. 154, 6 meae editionis) aliasque aliquanto  minores (pag. 144, 35; 153, 26; 154, 6; 212, 17; 238, 3;  292, 25; 305, 26 et 362, 4) obvias. Omnes praeterea eadem  habent glossemata cum graeca tum latina, ut supra jam notavi. Quod ad aetatem attinet, in duas classes distribuendi  sunt, quarum altera constat Vat. VIII, Med. I<note><quote>Cod. Mediceus primus Plut. 83, Florentiae in Bibliotheca Medicea asservatur. Idem ille est Mediceus codex quem Rhodius Cocchiusque laudarunt. Scriptus fuit saeculo XII ineunte. Bapt. Pallavicinus Regiensis Episcopus ilium emendandum suscepit; in quo tantum sibi licere voluit, ut alium plane fecerit. Usus est autem vetustissimo et corruptissimo, ut ipse ait, exemplari; ex quo colligi potest, nonnulla ipsum ex conjectura immutasse. Ceterum id exemplar ei perquam simile videtur unde Medicei<note>II&mdash;VII</note>
						ceteri derivantur. &mdash; Octavus Vaticanus<note>Vat. VIII = N<hi rend="sup">0</hi> 5951</note>
						scriptus fuit saeculo X, non tamen eadem manu. In hoc cod. ut in Med. I librorum in capita divisio nulla est; sunt tamen, ut in illo, plures tituli margini adscripti.</quote> Targa. &mdash; Desinit his verbis lib. VIII cap. 21 (p. 360, 27) <hi rend="italics">et in interiorem et in,</hi> ut certiorem me fecit vir amicissimus abundans doctrina, nunc Romae degens, Du Rieu; non autem in his: <hi rend="italics">Genu vero et in,</hi> ut volebat Targa. Cum Mediceo I consentit. In Med. I post haec  verba: <hi rend="italics">supra summum ventrem</hi><note>IV, 20; p. 146, 24</note>
						sequuntur illa: <hi rend="italics">subjicienda sunt</hi><note>IV, 27; p. 154, 6</note>
						quasi nihil desit. Suppleta est lacuna ea a Nicolao Nicolo. In codd. Med. I et Vat. VIII desunt haec verba: <hi rend="italics">ne succurrere quidem statim sibi possunt</hi><note>V, 27, 11; p. 204, 13</note>
						usque ad illa: <hi rend="italics">insanabiles reperiuntur</hi><note>V, 28, 12; p. 213, 21</note>.</note>) et Paris.    <pb id="p.XI"/>    7028<note>Hic codex numquam antea excussus erat, etiamsi doct.  Des Etangs eum perlustravit; varietatem tamen lectionis notare neglexit. Dolendum est revera quod tantummodo lacinias  vel selectos e Celso locos continet, etiamsi multo major sit  harum laciniarum copia quam e notitia catalogi Biblioth. regiae  colligere licet. Modus quo haec fragmenta se invicem excipiunt  omni ordine caret, atque insuper nonnulla ab aliis capitulis avulsa sunt, aliis subjuncta. Quamvis easdem exhibeant lacunas ac codices integros Celsi libros continentes, nihilo minus magni faciendae sunt hae laciniae; summa cura in omnibus locis dubiis inde excerpsi varias lectiones. Cod. Bodleyanus 724 (Laud. E 55) saec. XIV scriptus est. Continet tantummodo partem operis Celsiani  quae chirurgiam spectat, ac plerumque cum inferioris notae codd,  consentit.</note>) qui manifesto eidem familiae accensendus est cui duo priores. Vix est quod moneam, orationis Celsianae contextum  constituendum esse tribus his codicibus, quippe qui reliquis  longe plures continent egregias lectiones multoque paucioribus  deturpati sunt mendis. Qui duos priores excussit, Targa,  satis bene munere suo functus esse videtur; nihilo minus  tamen multum interest. ut denuo inspiciantur, adhibita omni  illa accuratione ac cautela quam hisce rebus impendere solent  nostrae aetatis viri docti (de qua re praecipue videsis Rothium  v. dd. in eximia praefatione ad Suetonium). Nec omni spe  destitutus sum fore ut aliquando nanciscar novam horum codicum collationem omni qua hodie opus est cura peractam.  Reliqui codices, non excepto Paris. 6864, ad saec. XV vel  XVI<note>Immo nonnulli e libris typis expressis transcripti esse videntur. Inde a renovato saec. XV literarum studio multos lectores habuit Celsus; per integrum vero medium aevum fere abjectus jacuit. Affirmare quoque licet hunc scriptorem oblivioni deditum esse simulatque opus suum conscripsisset; adeo magna apud Romanos, regnantibus imperatoribus, pollebat auctoritate medicina graeca; ipsa etiam rerum ratione favente perstitit labente imperii Romani splendore eadem auctoritas. Nec mirandum igitur quod adeo  pauci reperiuntur codices antiqui Celsi opus continentes.</note>) referendi sunt, et qui hosce codices exararunt librarii    <pb id="p.XII"/>    plerique inter calligraphos fortasse, minime vero inter eruditos numerari possunt. Et enim nullum ex iis emolumentum ad orationis contextum constituendum petere licet, quum  solis literarum ductibus et paginarum proportionibus eleganter  componendis operam dederint. Ceteroquin mendis scatent iisque longe praeferendae sunt editiones antiquae (inprimis ed.  princeps Florentina anni 1478 et Aldina a. 1528), quantumvis  impuri fuerint fontes e quibus profluxerunt fere omnes: nam  duos codices magni faciendos, Vaticanum dico et Florentinum,  nemo in usum suum convertit editor antiquus. Praeterea mihi  praesto fuit, favente egregia doctissimi Gersdorf, qui Bibliothecae Paulinae apud Lipsienses praeest, benivolentia, ingens  omnis generis schedularum farrago diversarumque editionum  Celsi exemplaria adnotationibus plena, quae omnia debentur  eximiae doctiss. K&umacr;hnii diligentiae, qui novam editionem Celsiani operis moliebatur. Verum enim vero parum abest quin  hisce collectaneis examinandis oleum et operam perdiderim.</p>
				<p>Libri Hippocratei, quibus multa debuit Celsus, mihi saepius  opem tulerunt ad emendandos locos a librariis male habitos.  Quod ut agnoscas, inspice, sodes, <hi rend="italics">Adnotationem criticam.</hi>  Plurimi editores Celso subjungunt indicem locorum Hippocrateorum a nostro adlegatorum; nec aliter mihi agendum  esse duxi. Unumquemque locum denuo cum IIippocrate sedulo comparavi qualis a Littr&eacute;, viro summo, editus est<note>Secutus sum librorum Hippocrateorum in paragraphos distributionem a doctissimo Littr&eacute; propositam. Qua solet benivolentia mecum communicavit vir omni doctrina ornatissimus schedas quarum ad exemplar edetur IX Operum Hippocratis volumen,  quod paucis mensibus in lucem prodibit; unde mihi licuit Lib. II  <hi rend="italics">Prorrheticorum</hi> quasi ex ipsa hac editione citare.</note>).  Quos locos jam suppeditant editiones priores, iis complures  nunc demum addidi (cf. <hi rend="italics">Indicem locorum Hippocratis et Celsi  inter se comparatorum</hi>).</p>
				<p>Non fugit me universum in Celsum exantlatum laborem  eo tantummodo me perduxisse ut, duce Targa, immo meliore  jure quam ille, fateri cogar: <quote>Quo magis Celsianae    <pb id="p.XIII"/>    emendationis opus ad finem perducere festinamus, eo plures majoresque difficultates offendimus quae nos longius quam sperabamus morantur</quote> (Targa Morgagno; p. 489 in ed. Veron.).</p>
				<p>Prae ceteris librum V, VI et VIII male habuerunt  librarii; quibus interpolationibus autem pravisque lectionibus  obsiti sunt duo priores, earum facile tibi rationem reddes  considerata praescriptionum medicinalium multitudine quae  in iis inveniuntur. At contra liber VIII idcirco potius depravatus est quod librarii eum transcripserunt, non intellectis rebus de quibus Celsus verba facit.</p>
				<p>In votis est ut aliquando in lucem edam quae de vita  scriptisque Celsi comperta habeo, subjectis operum deperditorum fragmentis, quae jam olim e libris cum manuscriptis  tum typis expressis collegi. Verum quae his de rebus literis  mandavi nondum eo perducta sunt ut jam prelo subdi possint.</p>
				<p>Quodsi post egregia doct. Targae in Celsum merita aliquot additamentis augere mihi licuit hujus viri labores, susque deque non habebunt, spero, meorum conatuum paucitatem quicumque lectores non ignorant quantum desudandum sit editori qui mendis expurgare interpretarique constituit opus scriptoris tam varia tamque difficilia pertractantis  argumenta. Illam vero inprimis eorum quae praestiti mihi  exopto mercedem, ut excellentissimi quique philologi majore  studio quam ad hunc usque diem in Celsum mentem advertant, hodie scilicet nimis ab iis neglectum. Ego quidem  labori non parcam quo novis emendationibus expolire possim  Celsianae orationis contextum, spe ductus fore ut faventibus  lectoribus, divenditis omnibus hujus editionis exemplaribus,  alteram moliri velit honestissimus editor.</p>    <closer><dateline>Scribebam Lutetiae Parisiorum, Kal. Januar., 1859.</dateline>  <signed>Car. Daremberg.</signed></closer>
			</div1>    
			<pb/>
			
			<div1 type="section"><head>Signa Ponderum.</head>
				<p>P: <hi rend="italics">pondo</hi> si junctum est cum notis aliorum ponderum quae eandem semper quantitatem significant, nec ad alia referuntur.</p>
				<p>P per se: 1 <hi rend="italics">libra.</hi></p>
				<p>)-(: 1 <hi rend="italics">denarius.</hi></p>
				<p>z, seu =, seu -ZZZ: 1 <hi rend="italics">sextans.</hi></p>
				<p>zz, seu = =: I <hi rend="italics">triens,</hi> seu 2 <hi rend="italics">sextantes.</hi></p>
				<p>&mdash;: 1/2 <hi rend="italics">sextantis</hi> sive 1 <hi rend="italics">uncia.</hi></p>
				<p>s: <hi rend="italics">semis.</hi>
				</p>
			</div1>   
			<pb/>
			
			<div1 type="section"><head>Adnotatio Critica<note>Asterisco *notavi locos ubi emendatio nova, vel certa, vel  verisimilis in meum textum reponenda est.</note>).</head>
				<p>*P. 2, 1. 32; item 5, 18: <foreign lang="greek">e)mpeirixou/s,</foreign> Targa.&mdash;<hi rend="italics">empiricos</hi>  codd. Ea lectio servanda erat. Item 160, 5 fortasse <hi rend="italics">empiricos</hi> legere debueram. Vox <hi rend="italics">empiricus</hi> jam reperitur apud Ciceronem, <hi rend="italics">Acad.</hi> II, 39. 7, 4 <hi rend="italics">neque [ad rem perlineat] quomodo,</hi>  Targa. &mdash; Voces <hi rend="italics">ad rem pertineat</hi>(... <hi rend="italics">pertinere</hi> Med. I, Vat.  VIII) glossemate additae sunt; ideoque eas sustuli. Membrum  <hi rend="italics">neque, etc.</hi> pendet non a superiore infinitive: <hi rend="italics">pertinere,</hi> ut voluit Targa, sed a verbo <hi rend="italics">intersit.</hi> *10, 7 <hi rend="italics">quam</hi> <foreign lang="greek">me/qodon</foreign> <hi rend="italics">Graeci  vocant,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">Graeci</hi> in Med. I et Vat. VIII desideratur et expungi debet; nam, ut Targa ipse animadvertit, medici qui aut ex Graecia erant, aut ex iis regionibus ubi graece  loquebantur, vocem <foreign lang="greek">me/qodos</foreign> seu <hi rend="italics">methodus</hi>in promptu habebant,&mdash;  Item 2, 2 dele voces <hi rend="italics">[apud Graecos];</hi> adverbium <hi rend="italics">olim</hi> non solum  ad Graecos, verum etiam ad Romanos referendum est. *10, 21  <hi rend="italics">efficient,</hi> libri omnes; <hi rend="italics">efficiunt</hi> lege, et cf. p. 63, 2. 16, 1 <hi rend="italics">genera [et sexus] et aelates,</hi> Targa. &mdash; Duae hae voces <hi rend="italics">et sexu</hi>additae sunt ab aliquo sciolo. Quae in hoc ceterisque hujus libri  capit. praecipiuntur omnia ad mares et feminas aeque pertinent. In hoc enim libro, ut Targa ipse monet, non de aegrotis  sed de imbecillis hominibus sermo est; atque ideo observationes  quas varia eorum corpora desiderant, maribus et feminis communes sunt. 16, 7 <hi rend="italics">continenler,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">incontinenter</hi> Med. I,  Vat. VIII; et recte quidem. Targae <hi rend="italics">continenter</hi> ex aliis codd. Revocare placuit; sed perperam. Vide de hoc loco dissertatiunculam quam Diario <hi rend="italics">J<hi rend="sup">al</hi> g&eacute;n&eacute;ral de l'Instruction publique</hi>(3.  Martis 1847) inserui. *16, 21 <hi rend="italics">paululum,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">paulum</hi>  revocari debet ex codd. Med. I, Vat. VIII. cf. 1. 33; p. 241, 35 et  alibi. 18, 18 <hi rend="italics">somnus nimium vel brevis vel longus, lectus per    <pb id="p.XVI"/>    aestatem terra, hieme durum cubile.</hi>&mdash; Verba illa inepta: <hi rend="italics">lectus  .....hieme</hi> licet suspecta habuerit Targa, in textum tamen recepit; <hi rend="italics">lectus, terra</hi> et <hi rend="italics">hieme</hi>in codd. Vat. VIII et Med. I recenti  manu addita sunt. In cod. 7028 (ubi hoc membrum bis reperitur,  fo. 14 et 146) legitur ... <hi rend="italics">vel longus per aestatem. Durum cubile.</hi>  Unde apparet glossema <hi rend="italics">per aestatem</hi> ad vocem <hi rend="italics">somnus</hi> pertinere,  idque comprobatur codd. Vat. VIII et Med. I. &mdash; Apud Hippocratem, unde hic locus manifeste desumptus est, solummodo legitur: <foreign lang="greek">sxlhroxoite/ein.</foreign> Contextus denique demonstrat hic Celsum  nullam distinctionem inter aestatem et hiemem in animo habuisse. 18, 21 <hi rend="italics">perfrigidi</hi> codd. omnes quos Targa inspexit.  Ego vero auctoritate permotus cod. Paris. 7028 ubi <hi rend="italics">praefrigidi</hi> reperitur, et Celsi ipsius qui bis voce <hi rend="italics">praefrigidus</hi> utitur  (p. 72,4; 136,26), <hi rend="italics">praefrigidi</hi> loco <hi rend="italics">perfrigidi</hi> recepi. Hippocrates  (<hi rend="italics">loco in textu laud.</hi>) <foreign lang="greek">mh/ sfo/dra yuxro/n</foreign> exhibet. 22, 6 <hi rend="italics">ad  cutem tonderi [utileque lunam vitare, maximeque ante ipsum lunae  solisque occasum] sed numquam post cibum,</hi> Targa. &mdash; Verba uncis  seclusa deliramentis astrologiae referta, ab aliquo sciolo ad marginem inepte scripta, ineptius in textum a librariis recepta sunt;  et quum membrum hoc insititium miro modo consecutionem verborum turbare videretur, manus sat antiqua in cod. Med. I  verbum <hi rend="italics">progredi</hi> addidit post <hi rend="italics">cibum!</hi> 23, 26 <hi rend="italics">omnia denique  deinde fugere quae tarde concoquuntur.</hi> Ita legitur in omnibus  libris et manu scriptis, et typis mandatis; <hi rend="italics">denique</hi> pro <hi rend="italics">deinde</hi>  et <hi rend="italics">sumere</hi> pro <hi rend="italics">fugere</hi> Lindenius recte legit. Hoc membrum additum esse ab aliquo sciolo Targa affirmat; ego vero non ita  censeo si cap. 28 libri II, p. 70, 24&ndash;25, specto, ubi fere eadem  dicendi ratio occurrit. *24,1&ndash;2 <hi rend="italics">uva ex olla vel ex defruto.</hi>  Ita codd. Med. I (qui prima scriptura <hi rend="italics">ollea,</hi> secunda vero,  sed antiqua, <hi rend="italics">olea</hi>), Vat. VIII. <quote>Ego censeo Celsum scripsisse <hi rend="italics">uva  ex olla, vel olea ex defruto;</hi> Celsus enim uvas ex olla et oleas  ex pasto defrutove servatas inter res stomacho aptas<note>II, 24</note>
					adnumerat; uvas autem ex defruto neque ipse usquam memorat [quod  non me movet si Columellam <hi rend="italics">l. in textu l.</hi> specto]; et Plinius (XXIII,  1, 7) atque Dioscorides<note>V, 3</note>
					stomacho inutiles esse tradunt</quote>  Targa.&mdash; Revera apud Dioscoridem legitur: <foreign lang="greek">Ai( de\ e)x tou= e(yh/matos xai\ gluxe/os</foreign> (<hi rend="italics">ex defruto</hi>) <foreign lang="greek">xaxostomaxw/tera,</foreign> et apud Plinium:  <quote>Quae in vino aut in dulci (videl. <hi rend="italics">ex defruto</hi>) conditae fuere    <pb id="p.XVII"/>    caput temptant.</quote> cf. Gal. <hi rend="italics">Alim. facult.</hi> II, 9, t. VI, p. 577, ubi  eadem iisdem fere verbis leguntur. Insuper ex varietate lectionis cod. Med. I colligi potest Celsum scripsisse, ut voluit Targa,  et veram lectionem depravatam esse ex similitudine verborum  <hi rend="italics">olla</hi> et <hi rend="italics">olea.</hi> 24, 8 <hi rend="italics">Al si laxius intestinum dolere consuevit quod colum nominant,</hi> Targa. &mdash; Verba <hi rend="italics">quod colum nominant</hi> suspecta  videntur Targae; idque recte. Celsus enim qui saepius (cf. praesertim IV, 1, ubi agitur de interioribus corporis partibus) hujus  intestini meminit, <hi rend="italics">latius</hi> aut <hi rend="italics">laxius,</hi> aut <hi rend="italics">crassius,</hi> aut <hi rend="italics">plenius,</hi> denique  <hi rend="italics">majus</hi> (p. 57, 4 ubi: <hi rend="italics">quod Graeci</hi> <foreign lang="greek">xo/lon</foreign> <hi rend="italics">nominant</hi>delendum nunc  censeo) id vocat; nusquam vero (si locum supra laudatum eumque  valde suspectum excipias) voce <hi rend="italics">colon</hi> vel <hi rend="italics">colum</hi> utitur. Insuper  hoc membrum <hi rend="italics">quod colum nominant</hi> eo loco ubi positum est, consecutionem verborum turbat; idque propterea in meum textum  non recepi. 25, 8&ndash;9 Verba: <hi rend="italics">quod in podagra chiragrave esse  consuevit</hi> suspecta sunt Targae, cui non possum assentire si cap.  7 lib. II, p. 39, 35 sqq. respicio &mdash; cf. II, 8 p. 45, 37&ndash;38; III, 27,  2, init.; IV, 31, init. 28, 17 <hi rend="italics">sed priores morbi quoque,</hi> libri omnes. Targa recte censet vocem <hi rend="italics">priores</hi> delendam esse.  Emendatio manifesta est si vexatus hic locus conferatur cum  Hippocratis textu quem Celsus fere ad verbum ex sermone graeco  in latinum transtulit. Non agitur de morbis praegressis sed  de iis qui oriuntur tempestatibus bene ordinatis. Praeterea  notandum est codd. Med. I et Vat. VIII atque 7028 exhibere  <hi rend="italics">prior.</hi> *28, 29 <hi rend="italics">pustulae.</hi>&mdash; <hi rend="italics">pusula</hi> ubique Vat. VIII pro <hi rend="italics">pustula,</hi> Med. I et 7028 fere semper, ceteri codd. et edd. modo  <hi rend="italics">pustule,</hi> modo <hi rend="italics">pusula</hi> exhibent; in meo autem textu (ex. gr.  p. 28, 29; 44, 11; 110, 15) ubicumque <hi rend="italics">pustula</hi> legitur errorem  typothetarum habeas. 28, 29 <hi rend="italics">abscessus corporis,</hi> Targa.&mdash;  Vocem <hi rend="italics">corporis</hi> hic et saepius (cf. p. 98, 4: <hi rend="italics">imperari corpori potest;</hi> 106, 23: <hi rend="italics">si imperata sunt corpori;</hi> 252, 33: <hi rend="italics">quae manu  corpori adhibetur</hi>) inepte ad marginem scriptam sustuli, monente  Targa. &mdash; Praeterea notandum est apud Hippocratem, quem hic  excerpsit Celsus, <foreign lang="greek">fu/mata,</foreign> non <foreign lang="greek">,a)posth/mata</foreign> reperiri, unde  suspicari possis voces <hi rend="italics">quae</hi> <foreign lang="greek">a)posth/mata</foreign> <hi rend="italics">Graeci nominant,</hi> ex  glossemate profectas esse. Denique verba <hi rend="italics">quam</hi> <foreign lang="greek">melagxoli/an</foreign>  <hi rend="italics">appellant</hi> 1. 30 hic prorsus inutilia mihi videntur licet apud  Hippocratem legamus: <foreign lang="greek">ta\ melagxolixa/.</foreign> 29, 3 <hi rend="italics">tabes, quam    <pb id="p.XVIII"/>    Graeci</hi> <foreign lang="greek">fqi/sin</foreign> <hi rend="italics">nominant;</hi> haec interpretatio inutilis, vox enim  <hi rend="italics">tabes</hi> apud auctores latinos usitatissima; quin etiam falsa, nam  apud Celsum ipsum<note>III, 22</note>
					tabes pro genere morbi habetur,  cuius <foreign lang="greek">fqi/sis</foreign> species est. 29, 11 <hi rend="italics">exerceant,</hi> libri omnes.  <hi rend="italics">exercent</hi> scripsi efflagitante sententia. 30, 6 et 98, 13 <foreign lang="greek">fre/nh,sin</foreign>  Targa &mdash; <foreign lang="greek">freni=tin</foreign> ex Hippocrate ceterisque auctoribus  graecis revocavi. <hi rend="italics">phrenesin</hi> Latini vertunt (videsis ex. gr. Senec.  <hi rend="italics">De ira</hi> I, 13) unde colligere licet libraries, non Celsum, hanc  vocem literis graecis scripsisse. 31, 33 <hi rend="italics">emacuit,</hi> Targa.&mdash;  <hi rend="italics">emacruit</hi> ex plerisque codd. et edd. antiquis vulgavi, item p. 34,  13; 51, 4; 353, 3. 33, 2 <hi rend="italics">sternumentum,</hi> Targa et ego. <quote>Codd.  Med. I, Vat. VIII hic et alibi habent <hi rend="italics">sternumentum,</hi> alicubi <hi rend="italics">sternutamentum;</hi> sed syllaba <hi rend="italics">ta</hi> eadem manu, aut certe veteri atramento expuncta fuit</quote> Targa. Ideoque ubi in meo textu, sicut  apud Targam ipsum, <hi rend="italics">sternutamentum</hi> legitur (ex. gr. p. 39, 5; 46,  29 et 34; 47, 10; 126, 9 et 11; 180, 24; 337, 17; 343, 14), <hi rend="italics">sternumentum</hi> reponendum est. &mdash; Modo <hi rend="italics">sternutamentum,</hi> modo <hi rend="italics">sternumentum</hi> exhibet cod. 7028. 34, 18 <hi rend="italics">Longas febres hunc fastidire,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">hunc,</hi> me judice, redundat. Item p. 36, 26,  ubi Targa legit <hi rend="italics">is deorsum,</hi> vocem <hi rend="italics">is</hi> sustuli. 34, 20 <hi rend="italics">febres eas,</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">eas febres</hi> scripsi cum codd. Med. I, Vat. VIII, et cum  Celso ipso qui sexcenties hac ratione dicendi utitur; ex.gr. p. 93,  20; 119, 14; 130, 8; 215, 31; 277, 36; 328, 6. 39, 27 <hi rend="italics">jocinoris</hi> &mdash;  modo <hi rend="italics">jecinoris,</hi> modo <hi rend="italics">jocinoris</hi> exhibent codd. et edd.; scripsi  <hi rend="italics">jecinoris.</hi> Charisio enim<note>I, p. 48,20 ed. Keil</note>
					si fides habenda est,  haec forma usitatissima videtur; quidam, ait, dicunt: <hi rend="italics">iocinus, iocinoris.</hi> 40, 7 Vocem <hi rend="italics">capitis;</hi> item 40, 19 voces <hi rend="italics">vel hirudo</hi> quae in  codd. et editt. desunt, revocavi exHippocrate <hi rend="italics">Prorrh.</hi> II, 42 et 17.  Haud dubie omissae fuerunt a librario qui archetypum codicem descripsit &mdash; cf. quae notata sunt ad p. 49, 38. 43, 31  <hi rend="italics">Infra transversum septum fit abscessus [quod <foreign lang="greek">dia/fragma</foreign> Graeci  vocant],</hi> Targa. &mdash; <quote>Plerique codd. pro <foreign lang="greek">dia/fragma, stre/blwsin</foreign> (<hi rend="italics">!</hi>) exhibent. Ex ea lectionis varietate facile apparet membrum hoc <hi rend="italics">quod <foreign lang="greek">dia/fragma</foreign> Graeci vocant</hi> esse addititium</quote> Targa,  cui plane assentio. Insuper, saltem me judice, consecutioni ver  borum repugnet, si post verbum <hi rend="italics">abscessus</hi> ponatur. Fortasse idem  glossema in textum irrepsit prooemio libri I, p. 7, 33; Celsus enim  IV, 21, p. 121, 7 sqq. et saepius alibi <hi rend="italics">septum transversum</hi>    <pb id="p.XIX"/>    memorans nusquam voce <foreign lang="greek">dia/fragma</foreign> utitur. 49, 22 <hi rend="italics">tormina vetera  esse coeperunt</hi> Targa.&mdash; Vocem <hi rend="italics">vetera</hi> ex margine irrepsisse  manifestum est; ubique enim vox <hi rend="italics">tormina</hi> simpliciter a Celso  usurpatur; insuper in vexato hoc loco <hi rend="italics">vetera</hi> repugnat verbo <hi rend="italics">coeperunt.</hi> 49, 38 <hi rend="italics">si et cibi cupiditas non est,</hi> Targa, qui in notis:  <quote>Particula <hi rend="italics">et</hi> videtur redundare.</quote>&mdash; Codd. Med. I, Vat. VIII ita  habent: <hi rend="italics">si cibi et cupiditas non est.</hi> Particula <hi rend="italics">et</hi> non redundat, ut  censet Targa; codd. antiqui vestigia genuinae lectionis retinuerunt. Vocem <hi rend="italics">ambulationis</hi> revocavi ex Hipp. <hi rend="italics">Prorrh.</hi> II, 23, unde  hic locus desumptus est. Ibi enim legitur: <foreign lang="greek">e)sqi/ein te a)du/natoi gi/nontai oi( a)/nqrwpoi xai\ th=|si perio/doisi xrh=sqai.</foreign> Cf. quae notata sunt ad p. 40, 7. 55,7 <hi rend="italics">adverso,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">averso</hi> reposui  ex codd., quod sensui optime congruit; nec capio quomodo Targa  dicere potuerit hanc lectionem esse mendosam. 56, 2&ndash;4 <hi rend="italics">In  morbis longis ..... quamvis jam et iis spatium aliquod accessit,  in acutis quoque quibusdam si et levari corpus debet,</hi> Targa. &mdash; Hic  locus miro modo a librariis depravatus est; quid enim sibi voluit Celsus dicendo: <hi rend="italics">in morbis longis ... quamvis jam et iis spatium aliquod accessit?</hi> Emendatio manifesta omnes fugit editores,  quod sciam: omnia bene habent si verba transponuntur; ideoque  particula <hi rend="italics">et</hi> minime redundat, ut Targa arbitratus est. 57, 26  <hi rend="italics">Vel malva decocta sit [si, reprimendi causa, ex verbenis],</hi> Targa.&mdash;  <quote>Hoc membrum <hi rend="italics">[si... verbenis]</hi> insititium esse puto, et quia mutatur  constructio et quia agitur de alvo ducenda .... ita ut reprimentia  locum hic habere non possint</quote> Targa, cui plane assentio; itaque  hoc membrum sustuli. Notandum est praeterea cum Morgagnio in  cod. Foroliv. supra vocem <hi rend="italics">leni</hi> (1. 25) scriptum esse <hi rend="italics">leniendi  causa.</hi> 59, 34 <hi rend="italics">si minus,</hi> Targa, cum codd. Med. I et Vat.VIII,  &mdash; <hi rend="italics">minus</hi> ceteri codd. et edd.; <hi rend="italics">sin minus</hi> legi cum Lind. cf. ex.  gr. p. 207, 22; 226, 17. 60, 8 <hi rend="italics">polest ducenties [esse faciendum],</hi>  Targa. &mdash; Ex contextu manifestum membrum <hi rend="italics">esse faciendum</hi> ineptum esse glossema. 61, 7 <hi rend="italics">vel in alto [mari, navi],</hi> Targa. &mdash;  Quis non videt voces <hi rend="italics">mari navi</hi> ineptam esse adnotationem margini adscriptam? Nec volui sane <hi rend="italics">mari</hi> cum Krausio retinere;  Celsus enim<note>cap. 18</note>
					more Latinorum <hi rend="italics">alto</hi> pro nomine utitur.  62, 2 <hi rend="italics">sint,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">sZZZ</hi> Vat. VIII, <hi rend="italics">sunt</hi> Med. I, eaque vera est lectio,  cf. quae supra posui ad p. 10, 21. 62, 13 et alibi <hi rend="italics">murtetum,</hi>  non <hi rend="italics">myrtetum</hi> cum libris optimis dedi. Item <hi rend="italics">myrrha,</hi> non <hi rend="italics">mirrha</hi>    <pb id="p.XX"/>    ut saepius Targa. *62, 32 <hi rend="italics">si eae sunl lentae levesque jamdiu  male habent,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">lenes</hi> Med. 1, Vat. VIII; <hi rend="italics">lienes</hi> ceteri.  Lubenter hic sequeremur lectionem codd. deteriorum, nisi male  quadrare videretur cum iis quae leguntur 1. 33 sqq. et IV, 16,  init. Verisimilius igitur habemus <hi rend="italics">lentae</hi> esse glossema vocis <hi rend="italics">lenes,</hi>  legendumque esse <hi rend="italics">si eae sunt lenes et jamdiu male habent.</hi> 65,  5&ndash;6 <hi rend="italics">vel quae radicula [specialiter] appellatur,</hi> Targa. &mdash; Vox  <hi rend="italics">specialiter</hi> Celso inusitata, ex margine in textum migravit. Vocem <hi rend="italics">radicula</hi> <foreign lang="greek">xat' e)coxh/n</foreign> saepius usurpat Celsus, ex. gr.: p. 19,  23; 67, 30; 73, 13. Praeterea notandum est in cod. 7028 hoc glossema sic exhiberi: <hi rend="italics">pastinaca vel specialiter radicula.</hi> 65, 13  <hi rend="italics">grandiores [aves],</hi> Targa. &mdash; Vocem <hi rend="italics">aves</hi> glossema esse quis dubitet? 65, 20 <hi rend="italics">gravissimi sunt ex quibus,</hi> Targa. &mdash; Vocem <hi rend="italics">ii</hi> quae  ab omnibus codd. abest inserui, monente ipso Targa; scripserunt enim oscitanter librarii <hi rend="italics">deinde ii</hi> (1. 21) in codd. Vat. VIII  et Med. I, et 7028 (<hi rend="italics">hi</hi>); ibique redundat. 65, 27; 70,  22; 71, 13; 249, 20: primo loco <hi rend="italics">lactens</hi> Targa, alii <hi rend="italics">laclans,</hi>  praeter cod. 7028 in quo legitur <hi rend="italics">lactens;</hi> secundo vero et tertio  loco <hi rend="italics">lactantia</hi> Targa; <hi rend="italics">lactentia</hi> Med. I et Vat. VIII secundo loco,  <hi rend="italics">lactantia</hi> vero tertio; quarto <hi rend="italics">lactens</hi> Targa, <hi rend="italics">lactans</hi> Med. I, Vat.  VIII, 7028. Si revera <hi rend="italics">laclens</hi> significat qui lac sugil, <hi rend="italics">lactans</hi>  autem qui lac continet aut praebet, Targa recte lectionem codd.  emendavit, et in meum textum p. 249, 20 <hi rend="italics">lactens</hi> reponi debet.  Non negandum tamen apud optimos auctores, saltem quales  hodie typis exarati sunt, utroque sensu modo legi <hi rend="italics">laclans,</hi> modo  <hi rend="italics">lactens.</hi> Verum, ni fallor, nondum tam accurate excussi sunt codd.  msti, ut certum de his rebus judicium ferri queat. Arbitror itaque  majorem fidem esse habendam antiquis grammaticis; sic in vetustissimo glossario S. Germ. Paris. legitur <hi rend="italics">lactans</hi> id est <hi rend="italics">qui lac  praebet, lactens cui lac praebelur,</hi> cf. Fl. Caprum <hi rend="italics">De orthogr.</hi> p.  2242. 67, 4&ndash;5 <hi rend="italics">quas</hi> <foreign lang="greek">eu)xu/lous</foreign> <hi rend="italics">vel</hi> <foreign lang="greek">xaxoxu/lous</foreign> <hi rend="italics">Graeci vocant,</hi>  Targa cum plerisque codd. et edd. &mdash; <foreign lang="greek">Eu)xu/mous</foreign> et <foreign lang="greek">xaxoxu/mous</foreign>  reposui auctoritate Galeni. Vid. Orib. T. I, p. 567 adn. paginae  32, 2. Ceteroquin hoc membrum, Targa ipso judice, pro glossemate potest haberi. 67, 20&ndash;21 <hi rend="italics">malva cucumis cucurbita.</hi>&mdash;  Vox <hi rend="italics">cucumis</hi> ut Targa ipse animadvertit delenda est. Celsus  enim <hi rend="italics">cucumerem</hi> inter cibos mali succi recenset (p. 68, 2) idque  recte, ut apparet ex Orib. III, 16; T. I, p. 220, 3. Verisimile est    <pb id="p.XXI"/>    <hi rend="italics">cucumis</hi> glossema ineptum esse vocis insequentis <hi rend="italics">cucurbita.</hi>  Eaque conjectura firmatur cod. 7028 ubi non <hi rend="italics">cucumis</hi> sed <hi rend="italics">cucumeris</hi>  prima manu scriptum, secunda deletum est. 69, 10 et 15&ndash;16 <hi rend="italics">vel  punicum; Absinthium, murices purpurae cochleae ......pectines,  murices, turlures, nuclei pinei,</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028 qui <hi rend="italics">pinei</hi>  omittit. Lectionem Targae Nec non ceter. edd. recepi. Opinor  autem in optimorum nostrorum codd. prototypo inter <hi rend="italics">punicum</hi> et  <hi rend="italics">uvae</hi> (1. 10) nihil intersertum fuisse, post <hi rend="italics">pectines</hi> vero hunc codicem exhibuisse <hi rend="italics">murices turtures, nuclei.</hi> Ad hanc lectionem  vitiosam emendandam margini adscripsit nescio quis, <hi rend="italics">murices,  purpurae cochleae.</hi> Qui vero primus hunc codicem exscripsit  lectionem vitiosam loco suo reliquit, emendatam vero alieno loco  in textum transtulit. Vox <hi rend="italics">pinei</hi> quac cod. 7028 deest profecta est  a quodam sciolo non intelligenti vocem <hi rend="italics">nuclei</hi> vel <hi rend="italics">noclei</hi> nihil  aliud esse nisi vocem <hi rend="italics">cocleae</hi> corruptam, quippe quae idem fere  sonet. 69, 15 <hi rend="italics">cibi, potionesque vel frigidae vel ferventes; absinthium,</hi> Targa. &mdash; Vocem <hi rend="italics">cibi</hi> valde mihi suspectam in <hi rend="italics">cybium</hi> mutavi. Apud Xenocratem (cf. Orib. II, 58; t. I, p. 255, 7) legitur.  <foreign lang="greek">Ku/bion phlamu\s meta\ ta\s tessara/xonta h(me/ras a)po\ Po/ntou e)pi\ Maiw=tin li/mnhn u(postre/fousa eu)/stomos, eu)/xumos.</foreign> cf. Festus  voce <hi rend="italics">Cybium.</hi> Quid autem sibi voluit Celsus dicens: <hi rend="italics">cibi frigidi vel ferventes?</hi> &mdash; Vocem <hi rend="italics">absinthium</hi> (1. 16) expungere jubet  Targa, cui non possum plane assentire. Quum optimi codd. eam  post <hi rend="italics">punicum,</hi> recentiores vero ad calcem capitis exhibeant, fleri  potest ut in cod. archetypo margini adscriptum fuerit hujus herbae  nomen, quod librarii deinde alii huc, alii illuc in textum transtulerunt. Notandum tamen Oribasii caput<note>III, 19</note>, quo eodem  modo res stomacho idoneas recenset, terminari verbis: <foreign lang="greek">w(s e)n fao|ma/xois a)yi/nqion.</foreign> 69, 22 <hi rend="italics">vel ex hordeo [oleum] radices,</hi> Targa.  &mdash;<hi rend="italics">Oleum</hi> aut glossema est vocis <hi rend="italics">pinguia,</hi> aut lectio depravata  vocis <hi rend="italics">olerum;</hi> deest saltem in cod. Vat. VIII; <hi rend="italics">oleo</hi> autem scribitur  in 7028. 70, 6 <hi rend="italics">conchiliis,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">conchyliis</hi> scripsi ut Graeci  sermonis leges tenerem. *71, 27 <hi rend="italics">grus, omnes aves quae magis  currunt,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">grues,</hi> Vat. VIII, 7028 (in eo legitur <hi rend="italics">grues,  omnesque aves quae,</hi> etc.); <hi rend="italics">graves</hi> Med. I. Ea lectio, quae non  est spernenda, Aristotelis auctoritate firmari videtur. Cf. Meyer  <hi rend="italics">Arist. Thierkunde,</hi> p. 295. Attamen grus a Celso<note>II, 18, p. 64, 21</note>
					recensetur inter grandes aves <hi rend="italics">quae sunt generis valentissimi in quo    <pb id="p.XXII"/>    plurimum alimenti est.</hi> Denuo hunc locum perlustrans legendum  esse censeo cum cod. 7028 <hi rend="italics">grues, omnesque aves</hi> etc. 71, 30  <hi rend="italics">quam in [caseo] transmarino,</hi> Targa cum plerisque codd. et edd.  &mdash; <hi rend="italics">quam in eo transmarino</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028. <hi rend="italics">Caseo</hi> glossema est; itemque <hi rend="italics">eo,</hi> ut Targa ipse notat. 72, 15 <hi rend="italics">nuclei  pinei et quae tertio libro ydropi enumerantur titulo XV</hi>[in edd.  cap. 21], Med. I, Vat. VIII, 7028. Verba <hi rend="italics">el quae</hi> etc. nil nisi  adnotatio margini adscripta, ut Targa ipse animadvertit. cf. quae  notata sunt ad pag. 163, 18&ndash;19. 72, 26&ndash;27 <hi rend="italics">constant...  opitulanlur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">constent.... opitulentur</hi> scripsi cum codd.  Med. I, Vat. VIII, 7028. 73, 7 <hi rend="italics">herba muralis, <foreign lang="greek">parqe/nion</foreign> vel  <foreign lang="greek">perdi/xion</foreign> appellant,</hi> Targa. &mdash; Lectionem quam recepi, etiamsi  repugnante Morgagnio, firmare mihi videtur Plinius. Apud hunc  enim auctorem legitur: <quote>Parthenim alii leucanthes, alii amaracum vocant, Celsus apud nos <hi rend="italics">perdicium</hi> et muralem</quote> (XXI,  30, 104 ed. Sillig.). *73, 29 et 221, 2 <hi rend="italics">git,</hi> Targa. &mdash; Scripsi  modo <hi rend="italics">git</hi> modo <hi rend="italics">gith;</hi> sed perperam ut apparet ex Plinio (XIX,  7, 167) ubi vide Sillig. cf. etiam Charisium p. 131, 7 sqq. ed.  Keil. In vetustissimo glossario S. Germ. n&deg;. 12 <hi rend="italics">git</hi> reperitur. 76, 32&ndash;33 <hi rend="italics">si paulo graviora [facile sit],</hi> Targa. &mdash; Verba  <hi rend="italics">facile sit</hi> glossema quod expunxi; membrum enim: <hi rend="italics">si paulo graviora</hi> pendet a: <hi rend="italics">satis sit</hi> (1. 31). 77, 28 <hi rend="italics">aut nihil remittunt  [sed continent],</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">Sed continent</hi> alicujus scioli adnotatio  marginalis est, Targa ipso judice. 80, 8 <hi rend="italics">neque imbecillitatem  fame prodat,</hi> Targa, qui vocem <hi rend="italics">imbecillitatem</hi> deleri, et <hi rend="italics">perdat</hi>  pro <hi rend="italics">prodat</hi> legi iubet. &mdash; Ego vero lectionem codd. retinui;  neque verbum <hi rend="italics">prodat,</hi> neque vox <hi rend="italics">imbecillitas</hi> hic repetita sermoni  Celsiano repugnare mihi videntur. 80, 26&ndash;28 <hi rend="italics">[adeo ut Hippocrates .... sit solitus]</hi> &mdash; Enarratio margini adscripta quae in  textum migravit. In codd. vero et in edd. inserta fuit post verbum <hi rend="italics">darent</hi> (1. 34), ubi satis male cum praegressis cohaeret; saltem  post <hi rend="italics">nominabant,</hi> Targa ipso docente, transferenda, vel potius,  me judice, omnino expellenda est. 83, 13 <hi rend="italics">remissio est [aegro],</hi>  Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">aegro</hi> (<hi rend="italics">aegris</hi> nonnullae edd.) glossema est. Codd.  Med. I, Vat. VIII habent: <hi rend="italics">remissior est aeger.</hi> Unde fluxerit varietas lectionis facile intelligi potest. 86, 29&ndash;30 <hi rend="italics">qua [male</hi>  &mdash; <hi rend="italics">mole</hi> Lind.] <hi rend="italics">plerique aegros in ipsa febris impetu [potissimeque  ubi febris ardens est] male habent,</hi>Targa. &mdash; Verba uncis inclusa    <pb id="p.XXIII"/>    e margin in textum migrarunt. Vocis <hi rend="italics">male</hi> iteratio hanc opinionem firmat. *89, 38 et 90, 1 <hi rend="italics">non defectio, non dejectio, non  profluvium alvi fuit,</hi> Med. I, Vat. VIII; <hi rend="italics">non dejectio non profluvium  alvi fuit</hi> ceteri codd., editionesque et Targa, qui verba <hi rend="italics">non profluvium</hi> expellenda esse censet. In cod. archetypo scriptum erat  ni fallor <hi rend="italics">defectio,</hi>idque seu a primo, seu ab altero librario in  vocem <hi rend="italics">dejectio</hi>mutatum est. Postea haec vox <hi rend="italics">defectio</hi>in textum juxta alteram <hi rend="italics">dejectio,</hi> quae non erasa erat, recepta est.  Insuper <hi rend="italics">profluvium alvi</hi> adscriptum videtur ad interpretandam  vocem <hi rend="italics">dejectio.</hi> &mdash; Nonne <hi rend="italics">defectio</hi>(videl. <hi rend="italics">animi</hi>) hic aptior esset  quam <hi rend="italics">dejectio?</hi> 90, 9<hi rend="italics">decessionesque [ut aliud morbi genus videri possit],</hi> Targa. &mdash; Verba <hi rend="italics">ut..... possit,</hi> glossema est suo loco  motum; pertinent enim ad ea quae leguntur 1. 10&ndash;11: <hi rend="italics">ul quod  idem est non idem esse videatur.</hi> 92, 3 <hi rend="italics">pitacia,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">pittacia</hi> edidi; graece enim <foreign lang="greek">pitta/xion</foreign> scribitur. *93, 13&ndash;14  <hi rend="italics">foetoremque quemdam oris quem</hi> <foreign lang="greek">o)/zhn</foreign> <hi rend="italics">Graeci vocant,</hi> omnes.  <quote>Verba haec ab aliquo sciolo addita videntur. Mulierculae aiunt  ex pravo quodam odore quem aliquis ab ore efflat se noscere hominem febricitare</quote> Targa idque recte. praeterea notandum est,  si fides habenda <hi rend="italics">Thesauro linguae gr.,</hi> banc vocem <foreign lang="greek">o)/zhn</foreign> nusquam  alibi reperiri; saltem scribendum erat <foreign lang="greek">o)/zaina: o)/zaina</foreign> autem non  oris sed nasi apud auctores Graecos foetorem designat, unde  patet membrum: <hi rend="italics">quod genus Graeci</hi> <foreign lang="greek">o)/zainan</foreign> <hi rend="italics">appellant</hi> tollen  dum etiam cap. 8 lib. VI, p. 244, 26; cf. VII, 11, p. 286, 19  ubi haec vox recte usurpatur. 93, 15 <hi rend="italics">quotidie [parum] cibum dandum,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">parumn</hi> inepte addita est; Celsus  enim praecepit non qui modus cibi, sed quo die dandus; insuper  nusquam dixit <hi rend="italics">cibum parvum</hi> sed <hi rend="italics">exiguum:</hi> ex. gr. II, 12, p. 57,  28. &mdash; cf. tamen quae notata sunt ad p. 140, 24. 95, 17 <hi rend="italics">ut hoc  [ipso] ordine;</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">ipso</hi> tollenda est; ordo enim non  antecedentia sed sequentia spectat. 95, 23 <hi rend="italics">postero die [qui  vacat],</hi> Targa, Med. I, Vat. VIII. &mdash; Voces uncis inclusae certo  spuriae sunt; quis enim non intelligit in tertiana, quae ex toto  intermittit, alterum diem esse integrum? Ceteroquin cf. III, 3.  Ceteri codd. verbis <hi rend="italics">qui vacat</hi> substituerunt <hi rend="italics">quo cibo vacant,</hi> ut  probabilior inde sensus emergeret. 97, 1 <hi rend="italics">subsistendum,</hi> Targa.  &mdash; <hi rend="italics">sistendum</hi> e codd. Med. I et Vat. VIII revocavi. 100, 26  Post verbum <hi rend="italics">inducunt</hi> in omnibus et codd. et edd. legitur: <hi rend="italics">Hoc    <pb id="p.XXIV"/>    nomen</hi> (videl. <hi rend="italics">sycamini lacryma</hi>) <hi rend="italics">apud medicos reperio; sed cum  Graeci morum <foreign lang="greek">suxa/minon</foreign> appellent, mori nulla lacryma est. Sic  vero significatur lacryma arboris in Aegypto nascentis, quam ibi  <foreign lang="greek">moro/suxon</foreign> appellant. Plurimi decoctis papaveris corticibus, ex ea  aqua spongia os et caput fovent.</hi> &mdash; Nullus quod sciam editor  animadvertit haec verba nil nisi scholion esse, miro modo contextum depravans. cf. p. 236,26&ndash;31. 102,29 <hi rend="italics">quod genus insanientium specie simile, similique victus genere curaum est,</hi> Constant.  Lind. Targa, &mdash; .... <hi rend="italics">specie similique</hi> .... libri antiqui omnes.  Locus hic a librariis certo depravatus est; si codicum lectio servatur, sensus non constat. Si legitur <hi rend="italics">specie simili,</hi> vox <hi rend="italics">species</hi> pro  medicamento a Celso usurparetur, sed nusquam alibi, quod sciam,  hoc sensu occurrit; si autem <hi rend="italics">genus .... simile</hi> legamus, minus  elegans dicendi ratio videtur. Fortasse, ut Targa censet, vox <hi rend="italics">insanientium</hi> vel tollenda (cf. III, 12, p. 113, 16 et IV, 12, p. 137, 1)  vel mutanda in <hi rend="italics">insaniae,</hi> ideoque legere maluerim: <hi rend="italics">quod genus in,  saniae simili victus genere curandum est,</hi> voces <hi rend="italics">specie simile</hi> seu  <hi rend="italics">simili,</hi> et particulam <hi rend="italics">que</hi> pro glossematibus habens. 104, 24  <hi rend="italics">quodlibet aliud [haec enim cum comburentur odorem foedum movent],</hi> Targa. &mdash; Membrum uncis inclusum glossema videtur loco  suo motum; pertinet enim ad verba <hi rend="italics">galbanum... pilos ... cornu  cervinum.</hi> *105, 29 Verba <foreign lang="greek">u(/drwpa</foreign> <hi rend="italics">Graeci vacant,</hi> si locum  quem tenent spectas, glossema videntur. 107, 2 <hi rend="italics">sudationes  sunt [quales super Eaias in murtetis habemus],</hi> Targa. &mdash; Haec  verba <hi rend="italics">quales ..... habemus,</hi> ut docet Targa, ab aliquo enarratore  ex cap. 17 libri II margini adscripta fuerunt, et inde in contextum irrepserunt. *118, 27 <hi rend="italics">lactucae marinae quae grandis  juxta mare nascitur.</hi> Non dubito quin verba: <hi rend="italics">quae .... nascitur</hi>  addititia sint; ideoque tollenda esse judico (cf. Plinius XXVI, 8,  39). Targa dubitat an Celsi haec verba sint necne. 112, 18  <hi rend="italics">praecipueque [vel ex prima</hi> &mdash; <hi rend="italics">ex pruna</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028]  <hi rend="italics">cerebellum,</hi> Targa. - Verba <hi rend="italics">vel ex prima</hi> seu <hi rend="italics">pruna</hi> scholion  sunt loco suo motum; pertinere enim videntur ad voces: <hi rend="italics">ex media.</hi>  Morgagnius putat sub mendo latere nomen cuiusdam animalis;  idque sane suspicari possis. * 112, 26&ndash;27 <hi rend="italics">quas <foreign lang="greek">w)mopla/tas</foreign> Graeci vocant.</hi> Dubito an haec verba quae prorsus hic inutiliavidentur, sint Celsi necne. De graecismo autem <hi rend="italics">quas</hi> cf. p.  288, 24 et quae notavi ad p. 171, 12. 113, 5 <hi rend="italics">et mellis pars    <pb id="p.XXV"/>    altera [praecipua tamen ex his omnibus sunt viclus, vehiculum et  navis et sorbitio],</hi> Targa. &mdash; Omnia verba uncis inclusa inepta, ut  Targa ipse docet, ineptius etiam e margine in textum migrarunt.  praeterea notandum est vocem <hi rend="italics">vehiculum</hi>(de quo Celsus nullam  fecerat mentionem) desiderari in codd. Med. I et Vat. VIII. Haud  dubie hoc scholion, loco suo motum, pertinet ad verba: <hi rend="italics">adjicere  debet exercitationes</hi> etc. 1. 7&ndash;8. 115,32 <hi rend="italics">ulique,</hi> Targa cum Lind.  &mdash; <hi rend="italics">Unique</hi> reposui ex codd. et edd., licet fere eodem textu saepius  <hi rend="italics">utique</hi> a Celso usurpetur, ex. gr. p. 104,32; 113,5; 144,33; 197, 25;  230,14; 273, 37; 319, 16; 341,9. 116,12&ndash;13 <hi rend="italics">imposita,</hi> Targa.  &mdash; <hi rend="italics">superimposita</hi> ex codd. Med. I, Vat. VIII revocavi. *117, 6  Verba <foreign lang="greek">a)poplhci/an</foreign> <hi rend="italics">hunc Graeci vocant,</hi> certo e glossemate profecta sunt, Hippocrates enim unde locus iste descriptus est voce  <foreign lang="greek">blhto/s</foreign> utitur. 119, 15 <hi rend="italics">digerunt ut dissipetur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">digerunt, dissipetur,</hi> Med. I, Vat. VIII, <hi rend="italics">digerunt ut dissipentur,</hi> alii.  Ideoque <hi rend="italics">digerunt, dissipentur</hi> (videl. <hi rend="italics">suppurationes</hi>) scripsi; conjunctio <hi rend="italics">ut</hi> a qua pendet verbum <hi rend="italics">dissipentur</hi> e particula <hi rend="italics">ne</hi> (1. 13)  petenda. 119, 24 <hi rend="italics">abellanae,</hi> Targa. &mdash; Cum codd. Med. I, Vat.  VIII <hi rend="italics">avellanae</hi> scripsi. *123, 11 <hi rend="italics">quam <foreign lang="greek">xefalai/an</foreign> Graeci vocant,</hi>  omnes. Haec verba ex glossemate addita videntur; Galenus enim  ceterique auctores <foreign lang="greek">xefalalgi/an,</foreign> non <foreign lang="greek">xefalai/an</foreign> morbum hic a  Celso indicatum nominant. 125, 6 <hi rend="italics">os cum motu quodam pervertitur [ideoque nihil aliud est quam distentio oris],</hi> Targa.&mdash;  Membrum uncis inclusum nihil aliud est quam scholion margini adscriptum ad interpretandum: <hi rend="italics">os cum motu</hi> cet. Insuper, ut Targa  ipse animadvertit, <hi rend="italics">distorsio,</hi> non autem <hi rend="italics">distentio oris</hi> Celsus scripsisset. 125, 15 <hi rend="italics">calida [vel] marina,</hi> libri omnes et manu  scripti et typis exarati. Particulam <hi rend="italics">vel</hi> expunxi, monente  Targa. cf. III, 27, 1, p. 18, 9; IV, 2, p. 124, 11&ndash;12. 130, 7  <hi rend="italics">circa,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">citra</hi> scripsi cum codd. Med. I, Vat. VIII, 7028,  et fere omnibus aliis; sensus idem manet si lectio antiqua servatur. 131, 24 <hi rend="italics">vulpinum .... pulmonem .... sed sine ferro  coctum,</hi> Targa cum omnibus libris et ego; &mdash; .... <hi rend="italics">tamen sine ferro  coctum</hi> 7028. Plinius (XXVIII, 197 ed. Sillig) scribit: <quote>Jocur  quoque volpinum aut pulmo in vino nigro .... laxat meatus spirandi</quote>. Cf. Sextus Placitus cap. 3 &sect; 5. Quid autem Celsus sibi voluit dicens <hi rend="italics">sed sine ferro coclum?</hi> ex Marcello Empirico intelligere  licet. Apud hunc enim auctorem<note>cap. 17</note>
					legitur: <quote>Profuit multis    <pb id="p.XXVI"/>    ad suspirium, vel dyspnoeam depellendam pulmo vulpis, vel jecur  <hi rend="italics">in olla fictili</hi> exustum, atque ad cinerem redactum.</quote> Itaque sigraum interrogandi post <hi rend="italics">ferro</hi> positum dele. 137, 7 <hi rend="italics">Sumbruinarum,</hi> Targa cum fere omnibus codd.; &mdash; <hi rend="italics">Simbruinarum</hi> scripsi;  cf. Tacit. <hi rend="italics">Annal.</hi> XI, 13 et XIV, 22. 138, 6 <hi rend="italics">[Et] initium,</hi> Targa.  &mdash; Particula <hi rend="italics">et</hi> redundare videtur, ut Targa notat. *138, 10;  139, 26; 140, 32 verba <foreign lang="greek">pleuritixo/s</foreign>&mdash;<foreign lang="greek">peripneumonixo/n</foreign>&mdash;<foreign lang="greek">h(patixo/n</foreign> mutanda sunt, ni fallor, in <foreign lang="greek">pleuri=ti/s</foreign> &mdash;<foreign lang="greek">peripneumoni/an</foreign>&mdash;  <foreign lang="greek">h(pati=tin</foreign> *139, 4 <hi rend="italics">danda sint ex ratione [vel adjectae vel] levatae febris apparebit.... cum eo tamen,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">adjectae</hi>  hic monstrum est, ut jam monuit Lindenius qui <hi rend="italics">adauctae</hi> legere  jubet; sed Nec <hi rend="italics">adjectae</hi> Nec <hi rend="italics">adauctae</hi> retinere volui. Quum enim  Celsus dicat, quibus temporibus cibi dandi sint, ex ratione levatae  febris apparere, eosque in maxima remissione dandos esse jubeat,  inepte interjiceret seu <hi rend="italics">vel adjectae</hi> seu <hi rend="italics">vel adauctae.</hi> Praeterea  notandum est voces <hi rend="italics">vel adjectae vel</hi> in cod. 7028 desiderari. in eo  enim legitur: <hi rend="italics">danda sint usquedum levatae febris apparebit cum eo  tamen ut,</hi> omissis verbis <hi rend="italics">sic ut ....dentur;</hi> quae ex glossemate  explicandi causa addita videntur. *140, 24 <hi rend="italics">purum aerem,</hi> Targa  et ego. &mdash; Hoc autem loco denuo perlustrato vox <hi rend="italics">parvum,</hi> quam  exhibent codd. Med. I, Vat. VIII et 7028, nunc anteponenda mihi  videtur. cf. tamen quae notata sunt ad p. 93, 15. *142, 16 scribendum est <hi rend="italics">intubique ex eodem, betae ex sinapi, asparagus, et;</hi>  cf. Plin. XIX, 133, ubi legitur:<quote>...ut lenitas (betae) excitetur  acrimonia sinapis.</quote> 142, 30 <hi rend="italics">Fit ex unguento et palmulis [quod  <foreign lang="greek">muroba/lanon</foreign> Graeci vocant],</hi> Targa. &mdash; Quae verba uncis inclusa  sunt vel reliquis glossematibus ineptiora, ut Targa ipse docuit. *143, 31&ndash;32 verba: <hi rend="italics">Ergo eo nomine morbum hunc <foreign lang="greek">xole/ran</foreign>  Graeci nominarunt,</hi>sunt mihi valde suspecta. <foreign lang="greek">xole/ra</foreign> enim  non a <foreign lang="greek">xalh/</foreign> sed a <foreign lang="greek">xola/s</foreign> provenit (cf. Alex. Trail. VII, 14 et  Orib. T. II p. 836); temporibus tantummodo vel recentibus vel  recentissimis voce <foreign lang="greek">xole/ra</foreign> seu pro bile, seu pro bilis effusione usi sunt. 144, 7 <hi rend="italics">ob omni,</hi> Targa, haud dubie typothetarum <foreign lang="greek">sfa/lmati.</foreign> Scripsi <hi rend="italics">ab omni</hi> cum codd. et edd. *144,  34&ndash;35 <hi rend="italics">paulatim se cibo reficere somno quisquis facile acquiescit</hi>  (<hi rend="italics">acquiescere,</hi> 7028) <hi rend="italics">itemque lassitudine et frigore,</hi> omnes libri antiqui et Targa, qui notat aliqua deesse post verbum <hi rend="italics">acquiescit.</hi>  Nec sensus ex his verbis elici potest, Nec ordo verborum constat.    <pb id="p.XXVII"/>    In margine Constant. legitur ... <hi rend="italics">somnoque qui facilis acquiescit, vilataque lassitudine et frigore.</hi> apud Lind. autem: <hi rend="italics">somnoque quisquis facile adquiescit; vitatque lassitudinem et frigora.</hi>&mdash;  Apud Philumenum (Aetius IX, 12, p. 450, c. ed. Steph.) reperitur: <hi rend="italics">somnus procurandus et quies omni modo.</hi> Nonne verba  <hi rend="italics">somno .... acquiescit</hi> glossema sunt pertinens ad: <hi rend="italics">dormire oportet</hi>  1. 33, et <hi rend="italics">itemque lassitudine et frigore</hi> transferri debent post  verbum <hi rend="italics">abstinere?</hi> 145, 31 <hi rend="italics">vinum [vel aquam] bibere,</hi> Targa.  &mdash; Duae voces <hi rend="italics">vel aquam</hi> tollendae sunt. Celsus enim jubet  pluvialem aquam decoctam potui dari, altero vero die vinum.  147, 5 <hi rend="italics">et sive frigus subit,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">et sive quum</hi> (<hi rend="italics">cum</hi> codd.)  ex libris antiquis revocavi. *147, 28 Verba <foreign lang="greek">dusenteri/a</foreign>  <hi rend="italics">Graece vocatur,</hi> ex glossemate profecta esse videntur; supra enim  jam saepius (cf. ex. gr. p. 29, 29 et 35; 43, 1; 49, 22; 149, 3;  150, 22 et 35) vocem <hi rend="italics">tormina</hi> adhibuit Celsus, nulla interpretatione addita. Nec minus Cato (<hi rend="italics">R. R.</hi> 156, 5; 157, 9) eodem sensu  hoc vocabulo usus est. Notandum praeterea nullam interpretationem adhibitam fuisse cap. 23 huius libri, ubi de levitate intestinorum agitur. 148, 12 <hi rend="italics">vel ex dura muria edisse [cibos polionesque eas quae astringunt alvum],</hi> Targa. &mdash; Membrum uncis inclusum nil nisi scholion loco suo motum; pertinet enim ad sequentia: 1. 21&ndash;22; 26&ndash;28. &mdash; cf. 1. 36&ndash;37. 148, 36 <hi rend="italics">quae  supra comprehensa sunt. [Valensque est etiam adversus cancerem  intestinorum minii gleba cum salis hemina contrita, si mixta his  aqua in alvum datur],</hi> Targa. &mdash; Adnotatio margini adscripta, ut  Targa ipse notat; Nec meminit enarrator Celsum non <hi rend="italics">cancerem</hi>  sed ubique <hi rend="italics">cancrum</hi> scripsisse. * 150, 7 <hi rend="italics">duas potiones sumat.  At aquae, vel muriae durae sit adjecta,</hi> Targa cum plerisque  codd. &mdash; <hi rend="italics">duas potiones sumat aut aquae vel muriae durae sic adjectae,</hi> Med. I et antiq. edd. Legere jubet Targa: <hi rend="italics">duas potiones  sumat aquae cui sal vel tertia pars muriae durae sit adjecta</hi> (videl.  <hi rend="italics">ad purgandum</hi>). Emendatio, me judice, minime apta; hoc enim  membrum <hi rend="italics">At aquae,</hi> etc. mihi videtur respondere ad ea quae leguntur p. 157, 23. Fortasse addendum erat <hi rend="italics">marinae</hi> post <hi rend="italics">aquae.</hi>  *150, 35 <hi rend="italics">in torminibus,</hi> Targa cum Constantino qui docet Celsum  alibi eodem modo loqui, ex. gr. IV, 12, p. 136, 22; VII, 33, p. 322,  17. <hi rend="italics">in tormina</hi> libri antiqui, quae lectio servari potest; sermoni  enim Celsiano non repugnat. 152, 5&ndash;6 <hi rend="italics">pira tarentina...    <pb id="p.XXVIII"/>    mala scandiana, myrapia</hi> oodd. et Targa qui legere jubet: <hi rend="italics">pira  tarentina .... vel myrapia, mala scandiana.</hi> Ego malui ordinem  verborum non mutare et <hi rend="italics">[pira] myrapia</hi> scribere. 152, 30 <hi rend="italics">vel  rubi decocli sint [polata],</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">potata</hi>inepte sensum  turbat. Notandum etiam, Targa ipso monente, Celsum <hi rend="italics">potus,</hi> vel  <hi rend="italics">epotus,</hi> sed nusquam <hi rend="italics">potatus</hi> scribere. 153, 12 <hi rend="italics">si parum [est]</hi>  et ibid. 1. 32&ndash;33 <hi rend="italics">ex rosa [fiet],</hi> Targa. &mdash; Voces <hi rend="italics">est et fiet,</hi> hic sermoni Celsiano repugnantes, tollendae sunt. 155, 21 <hi rend="italics">comprimentibus</hi> codd. <quote>Malim <hi rend="italics">reprimentibus</hi> [cf. III, 18, p. 99, 29&ndash;30;  IV,31, p. 158, 12], sed cum Celsus cap. 22 huius libri scripserit:  'subluere aqua calida in qua decoctae verbenae sint' hic vox  <hi rend="italics">comprimentibus</hi> [vel <hi rend="italics">reprimentibus</hi>] videri potest ex glossemate  addita</quote> Targa, qui et <hi rend="italics">reprimentibus</hi> et <hi rend="italics">comprimentibus</hi> tolli  jubet, quia, ni fallor, verbenam peculiarem stirpis speciem  habet; sed perperam. 156, 33&ndash;34 Verba: <hi rend="italics">quae in podagris  chiragrisve esse consuerunt,</hi> Targa suspecta habet. Vi. tamen  I, 9, p. 25, 8&ndash;9 et quae ibi notantur; II, 8, p. 45, 37&ndash;38. 158,  18; 163, 11; 175, 21; 236, 24 <hi rend="italics">lapis asius,</hi> Targa; <hi rend="italics">lapis assius</hi>  scripsi. Graeco enim sermone dicitur <foreign lang="greek">a)/ssios</foreign> (<foreign lang="greek">e)n a) ssw=| gennw/menos</foreign>) <foreign lang="greek">li/qos.</foreign> cf. Diosc. V, 141; Gal. <hi rend="italics">Simpl. med. facult.</hi> IX, 11  &sect; 9, t. XII, p. 202. 159, 2 <hi rend="italics">negoliosa cogitatione [vel actione,</hi>  Targa et plerique codd. &mdash; <hi rend="italics">negotiosa actione</hi> Med. I. <hi rend="italics">Vel actione</hi>  glossema mihi videtur quod in Med. I textum genuinum expulit.  Quid enim sibi voluisset Celsus dicens <hi rend="italics">actio negotiosa in ambulando?  Negotiosa cogitatio</hi> solum, Targa ipso judice, ferri potest. 162,  7&ndash;8; 11; 13 <hi rend="italics">auripigmentum, quod <foreign lang="greek">a)rsenixo/n</foreign> a Graecis nominatur  [huic autem et sandarachae in omnia eadem vis, sed validior est]  ..... bdellium [quod in omnia idem quod ammoniacum potest, sed  Valentius] .....coagulum ... leporinum [cui eadem quae ceteris coagulis facultas, sed utique validior est],</hi> Targa. &mdash; Tria  membra uncis inclusa eandem speciem eandemque originem  habent, et ordinem quo medicamenta simpliciter enumerantur,  miro modo turbant; ideoque pro adulterinis habenda sunt. Ceteroquin vide quae Targa ibi notavit, p. 216. - Praeterea voces  <hi rend="italics">quod</hi> <foreign lang="greek">a)rsenixo/n</foreign> etc. addititiae videntur; cf. p. 161, 23 ubi rectius  has voces Celsus scripsit. *162, 30&ndash;31 <hi rend="italics">resina,</hi> Targa et ego.  Haec vox delenda est vel quia alieno loco inter semina inseritur,  vel quia supra jam resinae speciem memoravit Celsus. &mdash; Saltem    <pb id="p.XXIX"/>    legendum est <hi rend="italics">resina arida,</hi> quum superius (1. 24&ndash;25) legatur  <hi rend="italics">resina terebinthina humida.</hi> &mdash; Item vox <hi rend="italics">fel</hi> vel eradenda, quum  1. 29 de felle taurino loquatur, vel mutanda est in <hi rend="italics">sol,</hi> ut legitur  apud Constantinum.&mdash; Denique voces <hi rend="italics">[oleumque earum]</hi> post <hi rend="italics">nuces  amarae</hi> positas recipere nolui, quum jam superius (1. 27&ndash;28)  <hi rend="italics">oleum ex amaris nucibus</hi> Celsus scripserit. 163, 6 <hi rend="italics">eruca,</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">cicuta</hi> libri omnes quos sequor. Si enim cicutae semen  rodit (vid. p. 162, 30), cur non exedere potest? Atqui cicutae semina inter ea quae molliunt a Celso adnumerantur<note>cap.  15, p. 165, 8</note>, Celsus autem ipse scribit II, 33 p. 73, 3 <quote><hi rend="italics">quae  calefaciunt et digerunt, emolliunt.</hi></quote> cf. Diosc. IV, 79; Plinius XXV,  151 sqq. 163, 7 <hi rend="italics">calx [acetum],</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">acetum</hi> infra ponitur post <hi rend="italics">vinum,</hi> idque aptius, ut Targa censet. Fortasse haec  vox, seu post <hi rend="italics">calx,</hi> seu post <hi rend="italics">vinum</hi> posita, glossema est. * 163,  8 <hi rend="italics">quae <foreign lang="greek">tiqu/mallos</foreign> a Graecis nominatur,</hi> Targa.&mdash; Glossema ineptum lactucae marinae, quae herba, nisi fallor, graece vocatur:  <foreign lang="greek">fu=xos qala/ssion.</foreign> Cf. II, 12, 1, p. 56, 19&ndash;20; III, 21, p. 108, 27;  V, 18, 13, p. 169, 10, ubi nulla fit mentio Graecorum; ideoque hae  voces tollendae sunt, Targa ipso monente. *163, 18&ndash;19 <hi rend="italics">lac  utrumque</hi> (videl. lac caprifici, et lactucae marinae) <hi rend="italics">quod proximo  capite supra comprehensum est,</hi> Targa. &mdash; Verba literis inclinatis exarata,  quae nullus editor, quod sciam, obelo notavit,  mihi valde suspecta sunt; nusquam enim video Celsum in capita,  sed in volumina (sc. <hi rend="italics">libros,</hi> ex. gr. cf. p. 263, 23) opus suum  divisisse. Semper hac dicendi ratione utitur: <hi rend="italics">quae supra posui,</hi> seu  <hi rend="italics">proposui,</hi> seu denique <hi rend="italics">scripta sunt.</hi> Saltem verba <hi rend="italics">proximo capite</hi>  delenda sunt; cf. quae notata sunt ad p. 72, 15, ubi de glossemate  recte judicavit Targa idque omnino expulit. *164, 26 <hi rend="italics">ochra  attice mel asteriae,</hi> Targa qui <hi rend="italics">mel erythace</hi> conjecit cum Caesario  ....<hi rend="italics">vel astyrice</hi> seu <hi rend="italics">astirice</hi> codd. ... <hi rend="italics">vel asteracae,</hi> edd. antiquae; <hi rend="italics">vel asterica,</hi> Manutianae. Hoc loco denuo perlustrato nec  Targae conjecturam Nec textum Caesarii servandum esse censeo.  Equidem puto nomen regionis unde altera ochrae species petita  est, sub mendo <hi rend="italics">astyrice</hi> latere; praeterea legendum est <hi rend="italics">ochra attica</hi> (item p. 170,2 <hi rend="italics">ochra quae attica nominatur.</hi> &mdash; Cf. Plinium).  * 165, 8&ndash;9 <foreign lang="greek">sxwri/an molu/bdou</foreign> <hi rend="italics">Graeci vocant.</hi> Nonne haec verba  ex glossemate? Eadem reperiuntur p. 176, 24, ibique a Targa  obelo notantur. 166, 2 <hi rend="italics">in sex partes [id est sextantes], ut    <pb id="p.XXX"/>    idem in sextante denarii habeam,</hi> Targa cum Lind. &mdash; <hi rend="italics">In sex partes, id est sex uncias ut idem in uncia denarii habeam</hi> inepte codd.  et fere omnes edd. Haud dubie in cod. archetype scriptum erat  sicut edidi; interpres quidam contra vocem <hi rend="italics">sextantem, in sex  partes,</hi> margini adscripsit, alius autem ineptius: <hi rend="italics">in sex uncias</hi>  &mdash; utraque interpretatio in textum irrepsit, veramque lectionem  expulit. Insuper vid. p. 175, 21. 166, 6&ndash;7 dubito an sint  Celsi verba <hi rend="italics">quos <foreign lang="greek">troxi/sxous</foreign> Graeci vocant,</hi> necne. Vox enim  <hi rend="italics">pastillus</hi> saepe apud auctores Latinos Celso antiquiores eo  sensu reperitur. 167, 5 <hi rend="italics">ut in hydropico et in lateris dolore</hi>  Targa. Duae voces <hi rend="italics">in hydropico,</hi> licet alibi (ex. gr. VII, 15, p.  292, 15) Celsus voce <hi rend="italics">hydropicus</hi> utatur, Targae suspectae sunt;  quae enim sequuntur omnia morborum sunt nomina, non aegrotorum. 167, 29 <hi rend="italics">et lieni [abscessibus et strumae, parotidibus,  articulis calcibus quoque suppurantibus aut aliler dolentibus,  etiam concoclioni ventris],</hi> Targa. &mdash; Omnia verba uncis inclusa  inepta sunt, ut Targa ipse notat, atque praeterea Celsiano sermoni  repugnant. Ubicumque enim eadem medicamenta  composita Celsus exhibet ac Galenus, omittere solet prolixas  <foreign lang="greek">e)paggli/as,</foreign> quae saepius apud hunc auctorem descriptiones eorum  inchoant. *168, 10&ndash;11 sycamini <hi rend="italics">quam alias sycomorum vocant,</hi>  Targa. &mdash; Verba uncis seclusa mihi aeque ac Targae suspecta sunt,  et quia desunt etiam apud Galenum loco in textu  laudato, et quia interpretatio minus recta videtur. . 168, 26  <hi rend="italics">crocomagmatis [quod quasi recrementum ejus est],</hi> Targa. &mdash; Verba  uncis inclusa addititia esse videntur, ut Targa ipse probavit.  * 169, 11 <hi rend="italics">quod <foreign lang="greek">a)/puron</foreign> Graeci vocant,</hi> Targa. &mdash; Haec verba ex  glossemate addita mihi videntur, et quia prorsus inutilia, et quia  in cod. 7028 desiderantur. Praeterea notandum est hunc codicem  aliam ac ceteros eamque aptiorem hujus capituli divisionem exhibere.  Post verba: <hi rend="italics">sulphuris ignem non experti</hi> legitur:  <hi rend="italics">pares portiones. Hoc autem quod Niconis est: faecis aridae  aceli . . . . salis ammoniaci cardamomi</hi> (vox <hi rend="italics">sinapis</hi> deest apud Galenum) .... <hi rend="italics">contunduntur.</hi> Revera apud Galenum loco in textu  laud. (t. XIII, p. 343&ndash;344) duae medicamenti compositiones inveniuntur  quae divisioni cod. 7028 apprime respondent: ideo  vox <hi rend="italics">resinae</hi> (1.13) quam abundare Targa putabat, recte se habet.  Lindenius eandem hujus capituli divisionem habet, sed unde    <pb id="p.XXXI"/>    eam petierit, ignoratur. cf. quae nctata sunt ad p. 247, 35. 169,  16&ndash;18 verba <hi rend="italics">Expeditius ..... portiones</hi> cod. 7028 omittit ibique  legitur: <hi rend="italics">Alia</hi> (aliud) <hi rend="italics">in quo</hi> etc., idque fortasse recte. Vix dubium  certe quin sub lectione corrupta <hi rend="italics">seminis</hi> vel <hi rend="italics">simini,</hi> ut habent codd.,  lateat nomen animalis cujus stercus ceteris medicamentis simplicibus addere jubet Celsus.  169, 22&ndash;23 <hi rend="italics">orientia tubercula [quae <foreign lang="greek">fu/mata</foreign> vocantur];</hi> Targa. &mdash; Voces  <hi rend="italics">quae</hi> <foreign lang="greek">fu=mata</foreign> <hi rend="italics">vocantur</hi>  tollendae sunt, ut Targa ipse docet, nam apud Celsum <foreign lang="greek">fu=ma</foreign> est  peculiare genus tuberculorum (cf. V, 28, 9 <hi rend="italics">init.</hi>). Item p. 170, 5  membrum <hi rend="italics">quod</hi> <foreign lang="greek">fu=ma</foreign> <hi rend="italics">vocatur,</hi> post <hi rend="italics">tuberculum</hi> et 1. 18 vocem  <foreign lang="greek">fu/mata</foreign> post <hi rend="italics">vero</hi> delevi. Obiter notandum est cod. 7028 ut  Lind. <hi rend="italics">carcinomata</hi> non <foreign lang="greek">xarxinw/dh</foreign> exhibere. Cf. quae notata sunt  ad p. 247, 35. * 169, 33 <foreign lang="greek">melixhri/a</foreign> (lege <foreign lang="greek">melixhri/as</foreign> et vide <hi rend="italics">Thesaur. ling. gr. sub voce,</hi>&mdash;cod. <hi rend="italics">melicera</hi>) <hi rend="italics">fid est favi, vel <foreign lang="greek">fu/mata</foreign>],</hi>  Targa. &mdash; Legi <foreign lang="greek">melixhri/des</foreign> cum Lind., sed perperam; quodsi  verum est Celsum tentatum hunc locum in mente habuisse, quum  de favis, seu <foreign lang="greek">xhri/ois</foreign> agens<note>V, 28, 13, p. 216, 25</note>
					scripsit: <hi rend="italics">aut  quae proprie huc pertinentia supra posui,</hi> nec <foreign lang="greek">melixhri/a</foreign> (seu  rectius <foreign lang="greek">melixhri/as</foreign>) nec <foreign lang="greek">melixhri/des, </foreign> sed potius <foreign lang="greek">xhri/a,</foreign> ut Targa  censebat, vulgare libet. Celsus enim <foreign lang="greek">xhri/a</foreign> a <foreign lang="greek">melixhri/si</foreign> ipse  discernit (cf. V, 28, 13 et VII, 6). Praeterea monendum est voces  <hi rend="italics">id est favi, vel</hi> <foreign lang="greek">fu/mata</foreign> vel inutiles, vel ineptas esse, ut Targa  ipse docuit. cf. quae notantur ad p. 169, 23&ndash;24. 169, 37  <hi rend="italics">panum,</hi> Targa. &mdash; cod. Med. I, 7028 <hi rend="italics">panem;</hi> cet. <hi rend="italics">panum</hi> seu <hi rend="italics">pannum;</hi> p. 211, 27 <hi rend="italics">panum,</hi> Targa; <hi rend="italics">panem,</hi> codd., p. 265, 10 <hi rend="italics">in pane</hi>  Targa cum codd. &mdash; Ubique <hi rend="italics">panus</hi> reposui. Cf. Non. Marcellus  <hi rend="italics">sub voce;</hi> Varr. <hi rend="italics">Ling. lat.</hi> V, 22, p. 108 ed. Spengel; Plinius  passim, et ea quae de hoc verbo disserui in diario <hi rend="italics">Gaz. m&eacute;dicale,</hi>  1847, p. 43. 170, 29&ndash;30 <foreign lang="greek">stomwtixa/,</foreign> Targa cum codd. et edd.&mdash;  <foreign lang="greek">a)astomwtixa/</foreign> Lindenio duce, reposui cum Galeno. *171, 3  <hi rend="italics">Ad ossa,</hi> omnes; <hi rend="italics">Ad spissa,</hi> 7028. Ea lectio non est spernenda;  multa enim in hoc cap. medicamenta quae discutiunt vel digerunt,  vel denique resolvunt, reperiuntur. Quid autem his verbis <hi rend="italics">ad ossa</hi>  simpliciter positis, Celsus sibivoluisse potest? 171,6 ante voces  <hi rend="italics">ficus aridae,</hi> in cod. 7028 legitur: <hi rend="italics">In alios emplasfrans.</hi> Fortasse  hic nova inchoat praescriptio, ideoque legendum est <hi rend="italics">In alio:  emplastrum: ficus aridae,</hi> etc. *171, 12 <hi rend="italics">quae</hi> <foreign lang="greek">a)gxu/las</foreign> <hi rend="italics">Graeci  nominant,</hi> Targa. &mdash; Scribendum erat <hi rend="italics">quos,</hi> vel potius more    <pb id="p.XXXII"/>    Graecorum <hi rend="italics">quas</hi> (cf. ex. gr. p. 112,26&ndash;27 et quae ibi notavi; &mdash; 176,18;  288, 13.14. <hi rend="italics">quas</hi> in cod. 7028. Dubium est haec verba sint Celsinum  necne. Hoc capitulum sicut et capitula 29 et 22, ni fallor, male  habuerunt librarii. 171, 23 <hi rend="italics">Cleophantis</hi> loco <hi rend="italics">Ctesiphontis</hi> 7028,  sed perperam si Galenum (loco in textu laud. t. XIII, p. 936)  specto. 172, 22 <foreign lang="greek">a)lipaina,</foreign> Targa. &mdash; Cum Constantino <hi rend="italics">alipenae</hi>  ex codd. revocavi. At si fides <hi rend="italics">Thesauro ling. gr.</hi> habenda  est, haec vox <foreign lang="greek">a)lipaina</foreign> nusquam alibi reperitur; <foreign lang="greek">a)liph=</foreign> Galenus,  <foreign lang="greek">a)li/panta</foreign> Aetius scribit. 174, 13&ndash;14 <hi rend="italics">aceti sesquicyatho olei  minus cyatho,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">sesquicyathus</hi> (<hi rend="italics">-thi</hi> 7028) ...... <hi rend="italics">cyathum</hi>  libri antiqui. Quam edidi vera lectio videtur. Cf. VI, 7, 1,  p. 240, 16&ndash;17. 174, 14&ndash;15 <hi rend="italics">[<foreign lang="greek">teqerapeume/na</foreign> Graeci appellant  quae] curata vocant . . . . exemptae sunt [ex alio medicamento]</hi>  Targa. &mdash; Quae ante <hi rend="italics">curata</hi> leguntur nexum verborum turbant;  ex altero vero glossemate nullus sensus elici potest. Haud dubie  in margine scriptum erat ad verba <hi rend="italics">ex sevo: aut ex alio medicamento.</hi> 174, 17 <hi rend="italics">quae ipsa quoque <foreign lang="greek">e)pispastixa/</foreign> nominantur,</hi> cf.  &sect; 9 p. 173 et 167, 2. *175, 35 <hi rend="italics">spuma argenti concoquitur,</hi>  omnes. Nonne adnotatio est margini adscripta quae pertinet ad  primam vel ad secundam compositionem hujus capituli et quae ex  &sect; 24 petita est? *176, 8 <hi rend="italics">sunt eliam alba lenia, <foreign lang="greek">leuxa/</foreign> Graeci  vocant,</hi> Targa. &mdash; Alia sunt alba, alia vero lenia emplastra,  ut apparet ex Galeno, Nec non ex Celso ipso (cf. &sect; 25); ideoque, me  judice, <hi rend="italics">lenia</hi> profectum a voce <foreign lang="greek">leuxa/</foreign> literis latinis scripta,  delendum est; membrum autem <foreign lang="greek">leuxa/</foreign> <hi rend="italics">Graeci vocant</hi> textui restituendum est.  Cf. 1. 18&ndash;19. 176, 16 <hi rend="italics">percandida compositio [quae supra posita est],</hi> Targa. &mdash; Tres ultimae voces, ut ordo ipse verborum indicat, miro  modo sensum turbantes, inepte in margine adscriptae, ineptius in textum translatae fuerunt. 177, 9  <hi rend="italics">illinere,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">illinire</hi> scripsi cum codd. et edd. 177, 34  <hi rend="italics">sanguinem [vel cancrum];</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">Vel cancrum</hi> sustuli eo quod  nulla hujus vitii fit mentio apud Galenum (loco in textu laud.).&mdash;  Item p. 180, 18, voces <hi rend="italics">[vel ad cancrum]</hi> post <hi rend="italics">ad ignem sacrum</hi>  addititiae videntur, Targa ipso judice. 178, 9 <hi rend="italics">Haec tria compositionum  genera [id est, quae in maligmatis, pastillis emplastrisque  sunt]</hi>, Targa. &mdash; Membrum uncis inclusum nil est nisi adnotatio  in margine adscripta, ut Targa ipse notat. 181, 7 <hi rend="italics">malobathri</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">malabatri</hi> 7028, <hi rend="italics">malabathri</hi> Med. I, Vat. VIII; idque    <pb id="p.XXXIII"/>    recte, auctore Chr.Lassen<note>I, p.281</note>. *181, 9&ndash;10 Post vocem  <hi rend="italics">petroselini</hi> etc. delendum est <hi rend="italics">trifolii p.</hi> )-(<hi rend="italics">V.</hi> In codd. enim Med.  I, Vat. VIII, 7028, loco <hi rend="italics">trifolii</hi> legitur <hi rend="italics">folii,</hi> unde facile conjicias  haec verba loco suo motum glossema esse vocis <hi rend="italics">malabathri</hi>  supra (1. 7) inveniundae. Ceterum in contextu idem est pondus  <hi rend="italics">malabathri</hi> quod <hi rend="italics">trifolii.</hi> Item (1. 37) haud dubie tollendum est  <hi rend="italics">folii</hi> post <hi rend="italics">malabathri;</hi> idque nullus editor, quod sciam, animadvertit.  182, 32 <hi rend="italics">Vinum [et id quod specialiter sic vocatur]  et murteum,</hi> Targa. &mdash; Verba uncis inclusa ineptum glossema  sunt; Celsus enim non de vino murteo sed de oleo murteo agit,  ut Targa ipse notat (cf. V, 22, 2 et VI, 8). Insuper vox <hi rend="italics">specialiter</hi> apud Celsum inusitata est. 182, 32&ndash;33 <hi rend="italics">conficiantur,</hi>  Targa; <hi rend="italics">conjiciantur</hi> revocavi e codd. 183, 17 <hi rend="italics">sive lippitudo  [sive denies],</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">sive dentes</hi> omittit cod. 7028, idque recte;  his enim vocibus aegritudinum enumeratio turbatur; saltem aptius  esset si ante <hi rend="italics">sive coxa</hi> hae voces traductae fuissent. 183, 30  <hi rend="italics">manipulus [qui manu comprendi potest],</hi> Targa.&mdash; Quis non  videt membrum uncis inclusum glossema esse vocis <hi rend="italics">manipulus,</hi>  ut Targa ipse notat? 184, 1 <hi rend="italics">adjecto,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">adjectis</hi> e codd.  revocavi; item <hi rend="italics">succo</hi> codd.; <hi rend="italics">succi</hi> autem cum Targa legendum  est. 186, 9 <hi rend="italics">in difficili rem esse,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">spem</hi> loco <hi rend="italics">rem</hi>  habent Med. I, Vat. VIII, 7028; itaque nil mutandum erat. 187,  31 <hi rend="italics">rubens,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">rubet</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028, quod  servandum erat. 188, 1 <hi rend="italics">biliosus vomitus,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">bills vomitus</hi> e codd.  Med. I, Vat. VIII, 7028 revocavi, cf. 1. 12 et 26. Item p. 194, 2 <hi rend="italics">vomitus bilis</hi> cod. 7028 exhibet, ubi <hi rend="italics">vomitus biliosus</hi> ceteri omnes  habent. Nonne hic quoque <hi rend="italics">bilis</hi> loco <hi rend="italics">biliosus</hi> scribendum erat?  cf. tamen p. 40, 33 ubi libri omnes <hi rend="italics">vomitus biliosus</hi> habent. 188,  27 <hi rend="italics">id redditur cito</hi> Lind.; idque recte, ni fallor; <hi rend="italics">[ea] redditur cito,</hi>  Targa qui <hi rend="italics">id</hi> vel <hi rend="italics">ea</hi> (ut habent codd.) abundare censet. * 188,  <hi rend="italics">34 percussa,</hi> Targa.&mdash; <hi rend="italics">discissa,</hi> Lind. et ego (cf. p. 7, 31;  302, 25; 334, 15); <hi rend="italics">discussa</hi> codd., quae lectio servari poterat.  189, 13 <hi rend="italics">sanies [est],</hi> Targa qui recte vocem <hi rend="italics">est</hi> eradi volebat.  189, 16 (cf. 1. 38) <foreign lang="greek">melixh/ra,</foreign> Targa. &mdash; <hi rend="italics">melicera</hi> Med. I; <foreign lang="greek">melixhri/a</foreign> Ruellius;  ceteri <hi rend="italics">melitera;</hi> idque recte; vocem enim <foreign lang="greek">melixh/ra</foreign>  seu <foreign lang="greek">melixhri/a</foreign> quae nusquam alibi reperitur librarii finxerunt;  eaque non recipi debebat in <hi rend="italics">Thesaurum ling. gr.</hi> Haud dubie  Celsus <foreign lang="greek">melithra/</foreign> seu <hi rend="italics">melitera</hi> scripsit. Cf. quae notata sunt ad p.    <pb id="p.XXXIV"/>    169, 33. 189, 36 <hi rend="italics">acer,</hi> Targa et ego; <hi rend="italics">ater</hi> Med. I, Vat. VIII  omittit 7028; idque fortasse recte si scribitur <hi rend="italics">ater;</hi> haec enim vox  alicujus scioli glossema esset adversus <hi rend="italics">sublividus</hi> vel <hi rend="italics">suppallidus</hi>  margini adpositum. 190, 37 <hi rend="italics">a diversa,</hi> Targa et ego cum codd.  Med. I, Vat. VIII, 7028; <hi rend="italics">adversa</hi> ceteri. Fortasse legendum est <hi rend="italics">diversae parti</hi> (cf. II, 11 p. 55, 35). 193, 21 <hi rend="italics">abstinere .... a  cibo debet,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">abstinere . . . . cibo debet</hi> Med. I, Vat. VIII,  7028, idque recte; sic legitur apud Livium VIII, 24, 18 <quote><hi rend="italics">abstinere  direptione praedaque.</hi></quote> ' 194, 10 <hi rend="italics">detergenda,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">tergenda</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028 quorum lectio non erat mutanda.  194, 16 <hi rend="italics">rubicundum esse [ulcus];</hi> p. 197, 27 <hi rend="italics">purum [ulcus],</hi> Targa.  &mdash; utrobique <hi rend="italics">ulcus</hi> ex glossemate. 196, 16 <hi rend="italics">pericula,</hi> Targa. &mdash;  <hi rend="italics">periculosa</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028, eamque lectionem retinendam  censui. *197, 9 <hi rend="italics">accedit,</hi> omittit 7028 idque fortasse recte,  sermonis Celsiani ratione habita. 197, 25 <hi rend="italics">magnum,</hi> Targa,  7028; <hi rend="italics">majus</hi> Med. I, Vat. VIII; quae lectio servanda est. 197,  31 <hi rend="italics">lenticula,</hi> Targa, 7028; <hi rend="italics">lenticulam</hi> cet. codd.; idque mihi  anteponendum videtur, cum propter sensum, tum propter verborum  nexum. Cf. Gal. <hi rend="italics">Meth. med.</hi> XIV, 3, t. 10, p. 951. 198, 7&ndash;8  <hi rend="italics">superponenda sunt quae crustas a vivo resolvant [eas <foreign lang="greek">e)sxa/ras</foreign> Graeci vocant],</hi> Targa. &mdash; Haec verba margini adscripta erant  contra vocem <hi rend="italics">crustas;</hi> loco autem quem tenent non ad crustas,  sed ad medicamenta quae crustas resolvunt pertinent; ideoque  Constantinus aliique editores scribunt <foreign lang="greek">e)sxaswtixa/,</foreign> sed perperam;  <foreign lang="greek">e)sxaswtixa/</foreign> enim non crustas solvunt, sed inducunt. Unde facile  apparet voces <foreign lang="greek">e)sxa/ras</foreign> cett. insititias esse, ut Targa ipse judicavit. 198, 35  <hi rend="italics">ac tum plenioribus quoque cibis uti,</hi> Targa. &mdash;  <hi rend="italics">ac tum quoque plenioribus cibis uti</hi> cum plerisque codd. scripsi.  <hi rend="italics">ac tum quoque ut plenioribus</hi> 7028, ubi <hi rend="italics">ut</hi> praeoccupata iteratio  vocis <hi rend="italics">uti</hi> videtur. 199, 13 <hi rend="italics">qualis lipara,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">quale</hi>  scripsi cum codd. Med. I, Vat. VIII, 7028. 200, 3&ndash;4 <hi rend="italics">Unguenti p. )-( VII,</hi> Targa, qui recte judicat deesse epitheton voci  unguenti; quid autem sit hoc epitheton nescio. Praeterea notandum est cod. 7028 exhibere: <hi rend="italics">unguenti )-( IV</hi> quod verisimilius  videtur. Ea lectio facile mutari potuit in VII ex antiqua scriptura  <foreign lang="greek">stoixei/ou</foreign> u. 200, 31 <hi rend="italics">si [manus] vulneri imponitur,</hi> Targa. &mdash;  Vox <hi rend="italics">manus</hi> glossema ineptum, quod verisimile est contra verba  <hi rend="italics">duobus digitis</hi> in margine adscriptum fuisse. 202, 12&ndash;13 <hi rend="italics">Illud</hi>    <pb id="p.XXXV"/>    <hi rend="italics">interea,</hi> Targa cum Lind. &mdash; <hi rend="italics">Illud ne intereat</hi> recepi ex codd. et cet.  edd.; idque optime sensui congruit. 203, 26 et 23 <hi rend="italics">ex aceto</hi>  <hi rend="italics">coactum</hi> &mdash; <hi rend="italics">ex acelo coacti,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">coctum ... cocti</hi> vel  <hi rend="italics">coctae</hi> codd. et edd. &mdash; Primo loco <hi rend="italics">coactum</hi> servavi (cf. p. 166, 25; 177,  30; 264, 12); secundo autem loco <hi rend="italics">cocti</hi> scribendum esse censui;  quid enim sibi voluerit Celsus dicens: <hi rend="italics">furfures ex aceto coiere?</hi>  206, 11 <hi rend="italics">excidat [qua huiusce rei medicanen exest].</hi> Verba uncis  inclusa addititia sunt, ut Targa ipse docuit, item 1. 18 post verba  <hi rend="italics">mammas feminarum [et in jecore autem aut splene hoc noscitur].</hi>  207, 1 <hi rend="italics">ulla,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">ulli</hi> recepi ex codd. Med. 1, Vat. VIII. 207,  9 <hi rend="italics">nemo statim potest,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">nemo scire potest</hi> codd. et pleraeque edd. Ego <hi rend="italics">scite</hi> credo legendum esse. 208, 10 <hi rend="italics">oenanthe,</hi>  Targa et ego; <hi rend="italics">aloenanthe</hi> codd. Celsus ipse <hi rend="italics">ocnanthem</hi> (<hi rend="italics">V,</hi> 8) inter  adurentia adnumerat, et apud Dioscoridem (V, 5) legitur oenanthem prodesse in oris et pudendorum ulceribus depascentibus;  Galenus autem (<hi rend="italics">Sec. gen.</hi> IV, 10, t. XIII, p. 732) adversus ulcera  putrida vel nomas scribit:<foreign lang="greek">h)\ qalli/a| e)n oi)/nw| e(fqh=| meta\ me/litos xata/passe h)\ xalxi=tin xata/passe.</foreign> 209, 8&ndash;9 <hi rend="italics">infra ulcera  locum caedi,</hi> Lind., Targa.&mdash; <hi rend="italics">infra os ulcerum laedi</hi> revocavi ex  codd. ceterisque edd. antiquis. Locus utique depravatus ut videtur; quae autem sit medicina, nescio. 210, 25 <hi rend="italics">et in inguinibus [lateribus],</hi> Targa.&mdash; Manifestum est vocem <hi rend="italics">lateribus</hi>  ab aliquo sciolo margini adscriptam esse ad interpretandum <hi rend="italics">inguinibus,</hi>  nexumque verborum et sensum turbare. *211, 1  <hi rend="italics">apparet,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">superapparet</hi> codd. et edd.; idque erat retinendum; furunculo enim aperto pars carnis in pus versa (gallice  <hi rend="italics">bourbillon</hi>) intra vulneris labia prominet et <hi rend="italics">superapparet.</hi> *211,  36&ndash;37 <hi rend="italics">magisque nocenter adolescil,</hi> Targa cum Const. &mdash; <hi rend="italics">magisque  inde venter indolescit</hi> supplem. Med. I, <hi rend="italics">magisque innocenter indolescit</hi> cet. codd. et edd., <hi rend="italics">magisque nocenter indolescit</hi> ego. Locus  a librariis depravatus. Fortasse legendum est: <hi rend="italics">magisque inde nocenter indolescit.</hi> 212, 31 <hi rend="italics">si[una]plaga,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">si ima plaga  est</hi> Constant. Nec <hi rend="italics">ima,</hi> nec <hi rend="italics">una</hi> sensui apta sunt, ideoque supervacanea videntur. 213, 17 <hi rend="italics">aliae rectae,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">aliae recte</hi>  codd. Vix tamen hic aliquid affirmare ausim, quia his in rebus  parva fides habenda est lectionibus in codd. repertis, nisi saltem  admodum sedulo sint excussi. 213, 37&ndash;38 <hi rend="italics">si vero os .....  penetraverit et quatenus nocuerit.</hi> Locus in codd. depravatus, in    <pb id="p.XXXVI"/>    aliis autem aliter. Targa, me judice, recte emendavit; solummodo  <hi rend="italics">penetraverit</hi> loco <hi rend="italics">pervenerit</hi> scripsi, eo quod Celsus saepius, ibi et  passim verbo <hi rend="italics">penetrare</hi> (ex. gr. 1. 17, 31 et p. 214, 19) hoc sensu  utitur, verbum autem <hi rend="italics">pervenio</hi> (1. 35) usurpat ubi de specillo  agitur; forsitan legendum sit <hi rend="italics">penetrarint,</hi> quae dicendi ratio saepe  apud Celsum invenitur (ex. gr. cf. p. 214, 19). Ceteroquin in  Med. I, Vat. VIII et 7028 legitur: <hi rend="italics">si vero os in vicino est id quod  disci potest si</hi> (om. 7028) <hi rend="italics">jam hinc eo fistula pervenerit penetrarit</hi> (<hi rend="italics">penetrari vel pervenerit</hi> 7028)<hi rend="italics">quatenus nocuerit,</hi> unde facile  patet <hi rend="italics">pervenerit</hi> glossema esse verbi <hi rend="italics">penetraverit;</hi> adverbium autem  <hi rend="italics">hinc</hi> seu interpretatio vocis <hi rend="italics">eo,</hi> seu corruptela particularum <hi rend="italics">nec ne</hi>  videtur. *214, 17 <hi rend="italics">tenuius et minus</hi> codd.; <hi rend="italics">tenuius</hi> Targa, qui <hi rend="italics">et</hi>  <hi rend="italics">minus</hi> pro glossemate habet. Nonne servanda erat lectio codd.?  <hi rend="italics">et minus</hi> enim respondet voci <hi rend="italics">copiosius</hi> (1. 15). 216, 15 <hi rend="italics">raro  fit nisi in capulis</hi> (sic) cod. 7028; sed perperam, ut apparet e Galeno ceterisque auctoribus. 216, 29 <hi rend="italics">pars quarta [fico adjecta],</hi>  Targa. &mdash; Hae duae voces ex glossemate margini adscriptae  fuerunt, ut patet ex verbis supra positis (1. 23) <hi rend="italics">et ficus</hi> etc.  216, 31 <hi rend="italics">oportet,</hi> Targa et 7028; <hi rend="italics">oportebit</hi> scripsi cum codd.  Med. I, Vat. VIII. 216, 37 et 217, 6 <hi rend="italics">infra tenue ad cutem latius</hi> &mdash; <hi rend="italics">ad cutem tenue supra latius,</hi> Targa cum codd. Loci a librariis turpiter depravati; acrochordon enim est tuberculum angustam obtinens basim, caput autem orbiculosum (<foreign lang="greek">e)/xfusis periferh= te xai\ dia/stenon e)/xousa ba/sin</foreign> Gal. <hi rend="italics">Def. med.</hi> def. 500);  itaque scripsi <hi rend="italics">supra latius, ad cutem tenue.</hi> Thymus vero e contra,  ut edidi, <hi rend="italics">ad cutem latius supra tenue,</hi> quod jam Lindenius animadverterat. 218,9 <hi rend="italics">majores [pustulae],</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">pustulae</hi>(seu  <hi rend="italics">pusulae</hi>) ex glossemate in textum irrepsit. *219,5 <hi rend="italics">donec mellis  crassitudo fiat,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">dum</hi> (<hi rend="italics">donec</hi> 7028) <hi rend="italics">mellis crassitudo ei  fiat</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028. Hanc lectionem servavi; hic enim  et alibi (ex. gr. p. 232, 31; 247, 35; 251, 29) <hi rend="italics">ei</hi> exhibent codd.  idque Nec sensui Nec grammaticae repugnat; errore typothetarum  p. 232, 31 <hi rend="italics">ei mellis</hi> scriptum est loco <hi rend="italics">mellis ei.</hi> Non dubito quin  pronomen <hi rend="italics">ei</hi> inseri debeat ante verbum <hi rend="italics">fiat</hi> 1. 23. 219, 9 <hi rend="italics">scabies vero est aspritudo cutis,</hi> Targa; eo quod <hi rend="italics">aspera cutis</hi> apud Columellam  VII, 5; <foreign lang="greek">traxusmo\s th=s e)pifanei/as</foreign> apud Paul. Aeg. IV, 2  legitur. <hi rend="italics">Durior</hi> ex codd. Med. I, Vat. VIII revocavi; hic enim  auctoritas codd. me magis movet. 219, 15 <foreign lang="greek">a)gri/an</foreign> [<hi rend="italics">id est    <pb id="p.XXXVII"/>    feram</hi>], Targa. &mdash; Hae tres voces manifeste ab aliquo enarratore  profectae sunt. 220, 3 <hi rend="italics">decidunt,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">descendant</hi> Med. I,  Vat. VIII, 7028; <hi rend="italics">discedunt</hi> cet. codd. quos secutus sum. <foreign lang="greek">)Afi/stantai xai\ ai( lepi/des tou= de/rmatos</foreign> Galenus  (in Hipp. <hi rend="italics">De alim.</hi> Comm. III, &sect; 22) qui tantum duas species impetiginis distinguit.  224, 20 <hi rend="italics">ex his autem [quae supra proposui],</hi> Targa. &mdash; Voces  uncis inclusae hic minime aptae sunt, nec a Celso scriptae; additae  sunt ab aliquo enarratore qui animadvertit saepius verbis <hi rend="italics">ex his</hi>  apud Celsum subjungi membrum <hi rend="italics">quae supra posui</hi> seu <hi rend="italics">proposui.</hi>  224, 21 <hi rend="italics">species est quam semion Graeci vocant.</hi> <quote>Ita in codd. mss.  sed mendose</quote> Targa. Cur mendose? Nonne haec vox <hi rend="italics">semion</hi>  respondet Graeco <foreign lang="greek">shmei=on</foreign> (gallice <hi rend="italics">un signe,</hi> ut recte vertit Des  &Eacute;tangs)? Licet nusquam alibi neque <foreign lang="greek">shmei=on,</foreign> neque <hi rend="italics">signum</hi> apud  auctores vel in glossariis reperire potuerim eo sensu quo hic a  Celso usurpatur. * 226, 24&ndash;25 <hi rend="italics">neque tamen in lippientibus,</hi> Targa  et ego. Vox <hi rend="italics">in</hi> (quae a cod. 7028 abest) abundare mihi videtur.  Haec ratio dicendi nusquam, quod sciam, apud Celsum reperitur.  *228, 34 <foreign lang="greek">xuqi/on,</foreign> Targa. &mdash; <hi rend="italics">cythium</hi> e codd. revocavi. Item cum  codd. legendum est <hi rend="italics">tephrion</hi> loco <foreign lang="greek">te/frion</foreign> (1. 34) &mdash; vide Praefat.  p. VII. 229, 2 <hi rend="italics">trigodes,</hi> Targa. &mdash; e codd. Med. I, Vat. VIII  revocavi <hi rend="italics">trygodes</hi> quod Graeco respondet. *229, 15 <hi rend="italics">leniter,</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">leviter</hi> edidi ex codd. Med. I, Vat. VIII, 7028, qui  conjunct. <hi rend="italics">ex</hi> ante <hi rend="italics">oleo</hi> omittunt; quae lectio non est aspernanda. *229, 19 <hi rend="italics">cibo paulo pleniore quam ex eorum dierum</hi>  <hi rend="italics">consuetudine uti,</hi> Targa cum codd. et antiq. edd. Vox <hi rend="italics">dierum</hi>  vel' mutanda est in <hi rend="italics">priorum</hi> (cf. p. 226, 24&ndash;34), vel potius  tollenda cum cod. 7028. 230, 8&ndash;9 <hi rend="italics">aliquando serious,</hi> Targa cum  Lind. &mdash; <hi rend="italics">aliquanto saepius</hi> revocavi ex codd. Med. I, Vat. VIII,  7028; idque sensui aptissimum esse videtur *230, 13&ndash;14  Verba: <foreign lang="greek">pro/ptwsin</foreign> <hi rend="italics">id, quoniam oculi procidunt, Graeci vocant,</hi>  prorsus inutilia videntur, .... <hi rend="italics">procidunt procedentes ...</hi> 7028.  *230, 21&ndash;22 <hi rend="italics">singulorum)-(I</hi> 7028 idque rectius, ni fallor, quam  lectio vulgata. 230, 33 <hi rend="italics">admovenda est,</hi> Targa, qui se refert  ad V, 26, 21 (p. 290, 37); ego vero <hi rend="italics">adhibenda</hi> scripsi cum codd.  Med. I, Vat. VIII, 7028; hac voce, eo sensu, saepe Celsus  utitur. *231, 12 <hi rend="italics">modo ab interiore, modo ab exteriore</hi> codd.,  vocem <hi rend="italics">parte</hi> supplevit Targa cum Lind. Fort. legendum: <hi rend="italics">modo ab  interiore parte, modo ab exteriore.</hi> 231,25 <hi rend="italics">prohibet,</hi> Targa. &mdash;    <pb id="p.XXXVIII"/>    &mdash;<hi rend="italics">inhibet</hi> reposui ex codd. Med. I, Vat. VIII et 7028. Targa hic  textum mutavit, eo quod vox <hi rend="italics">inhibet</hi> est apud Celsum <foreign lang="greek">a(/pac ei)rhme/non,</foreign> quae ratio non praevalet contra auctoritatem codd. mss.  *231, 28 <hi rend="italics">Philalelhos,</hi> Targa. &mdash; Legendum est vel <hi rend="italics">Philalethes,</hi> si  de nomine medicamenti sermo est, vel <hi rend="italics">Philalethae,</hi> si de auctoris.  Item p. 234, 13. *231, 28 <hi rend="italics">huic,</hi> codd.; <hi rend="italics">huc,</hi> Targa; idque recte,  eadem lectio revocanda erat p. 233. 3, 32 et 237, 14, ubi modo  <hi rend="italics">huc,</hi> modo <hi rend="italics">hic,</hi> vel <hi rend="italics">hoc,</hi> vel denique <hi rend="italics">huic</hi> codd. exhibent; ideoque p. 259, 25 lege <hi rend="italics">huc</hi> pro <hi rend="italics">hic,</hi> quod perperam, ni fallor, servavi. 233, 2 <hi rend="italics">sed et ea,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">sed ea</hi> scripsi cum codd. et  plerisque edd. 233, 10&ndash;11; 246, 13 <hi rend="italics">cornu,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">cornus</hi>  ex codd. revocavi. *235, 11&ndash;12 <hi rend="italics">maximeque eo, quod</hi> <foreign lang="greek">afairi/on</foreign>  <hi rend="italics">nominatur, quod</hi> (<hi rend="italics">quia</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028) <hi rend="italics">lapidem haematilen vocant,</hi> Targa. &mdash; Si in mentem revoco quae scripta sunt  initio sect. 21 hujus capitis, verba <hi rend="italics">quod .... habet</hi> tollenda esse  censeo. Quodsi enim <hi rend="italics">quod</hi> pro pronomine habetur, insititia sunt  haec verba, et quia supra jam dixerat Celsus <foreign lang="greek">sfai/rion</foreign> lapidem  haematitem continere, et quia haec dicendi ratio sermoni Celsiano  repugnat; si vero pro conjunctione, inepta sunt, quippe quum  <foreign lang="greek">sfairi/on</foreign> alia de causa ita vocetur, de quo Targa ipse monuit.  236, 10 <hi rend="italics">perfricare,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">defricare</hi> codd. et plerique edd.; idque  congruum videtur. Cf. V, 28, 18 et 19, p. 220, 32; 221, 36. 236,  18 <hi rend="italics">potest prodesse <foreign lang="greek">r(ini/on</foreign> [id quod supra positum est],</hi> Targa.  &mdash; Verba uncis inclusa milli, sicut Targae, addititia videntur.  236, 25&ndash;26 <hi rend="italics">psorici p. )-( III,</hi> 7028; quod verisimilius videtur.  *236, 26&ndash;31 Verba: <hi rend="italics">Nulla aulem per se materia est  ..... et sic appellatur,</hi> valde mihi suspecta sunt; non dubito quin  e margine in textum irrepserint; sermoni enim Celsiano prorsus  repugnant; nusquam enim alibi apud hunc auctorem talis enarratio, si non  inepta, saltem inutilis, reperitur. In codd. 7028 verba  <hi rend="italics">Psorici composilio. Habet chalcitidis .... in vas fictile additum et  contectum ex foliorum ficis sub terra reponilur diebus XX et rursus  sublatum teritur et sic appellatur psoricum</hi> in textu scripta sunt, in  margine autem invenitur: <hi rend="italics">nulla per se materia est quae psoricum  appellatur.</hi> Quodsi membrum: <hi rend="italics">verum de</hi> (<hi rend="italics">in</hi> codd.) <hi rend="italics">basilico ...  curantur</hi> servari debet, de qua re etiam dubito, legendum est,  ut mihi videtur, <hi rend="italics">De hoc quoque</hi> etc. Reliqua certo ex praecedenti  glossemate profecta sunt. *237, 30&ndash;31 Verba <hi rend="italics">quam    <pb id="p.XXXIX"/>    <foreign lang="greek">para/lusin</foreign> Graeci vocant,</hi> fortassis hic delenda sunt; Celsus enim,  ubi (p. 117, 15) de resolutione nervorum in universum verba facit,  jam de nominibus quae a Graecis usurpantur ad diversas <hi rend="italics">paralysis</hi>  species designandas, disserit. 238, 3 <hi rend="italics">ac poene ** difficillime  genus</hi> codd. omnes; <hi rend="italics">poene caligat,</hi> Targa cum Lind.; <hi rend="italics">caligatur</hi>  Const. Apud Aetium (VII, 54) legitur: <foreign lang="greek">platu/tera pollw=| tou= xata\ fu/sin w(/ste xai/ pote o(losxerw=s e)mpodi/zein tw=| o(ra=n: pote\ de\ o(rw=sin, a)mudrw=s de/, xai\ ta\ o(rw/mena au)toi=s doxei= pa/nta mixro/tera ei)=nai.</foreign> Fortasse legendum: <hi rend="italics">ac paene omnino caligat,</hi> si  ratio habenda est verborum Aetii. Cf. Pseudo-Gal. <hi rend="italics">Introd. seu med.</hi>  t. XIV, p. 775. 238, 4 <hi rend="italics">In utraque vero [id est et paralysi et mydriasi] pugnandum est,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">id est</hi> etc. interpretatio est quae  ex margine in textum irrepsit, ut Targa ipse censebat. 240,  23 <hi rend="italics">[specillo] teritur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">specillo</hi> glossema videtur. Lind.	  legit <hi rend="italics">pistillo;</hi> Celsus autem nusquam dixit seu <hi rend="italics">specillo</hi> sive <hi rend="italics">pistillo</hi> terenda esse medicamenta. *241, 5 <hi rend="italics">Ptolemaei [chirurgi],</hi>  Targa, qui vocem <hi rend="italics">chirurgi</hi> tolli jubet co quod (V, 28, 7, p. 210,  26) eadem vox <hi rend="italics">chirurgus</hi> post <hi rend="italics">Meges</hi> a codd. Med. I, Vat. VIII  abest; sed haec ratio nunc non me movet, ideoque haec vox in  meo textu reponenda est. 241, 32 <hi rend="italics">aceto dilutum [eodem modo  commune auxilium auribus laborantibus est Polybi sphragis ex dulci  vino liquata quae compositio priori libro continetur],</hi> Targa. &mdash;  De hoc glossemate satis habeo ad Targam ipsum lectorem remittere. 242, 25 <hi rend="italics">ad idem proficit,</hi> Targa cum Lind.; <hi rend="italics">idem proficit</hi>  codd., quod recepi. 244, 18 <hi rend="italics">Nares vero intus exulceratas,</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">intus</hi> omisi cum codd. Celsus enim voce <hi rend="italics">nares</hi> utitur ad  interiora nasi indicanda. 244, 26 <hi rend="italics">quod genus Graeci <foreign lang="greek">o)/zainan</foreign>  appellant,</hi> vid. quae notavi ad p. 93, 13&ndash;14. 246, 28 et 247, 2  <hi rend="italics">ficorum partes,</hi> Targa et ego cum codd. Uterque locus corruptus,  ut Targa ipse censet; sed quae sit medicina, nescio. *245,  24&ndash;25 Membrum: <hi rend="italics">quae fere <foreign lang="greek">xarxinw/dhs</foreign> est, itaque attingi non  debet,</hi> miro modo sensum turbat; nusquam enim, quod sciam,  apud antiquos auctores polypus pro carcinomate habitus est.  Ideoque glossema videtur suo loco motum; transferri debet, ni  fallor, contra: <hi rend="italics">Has curare oportet medicamentis</hi> etc. (1.16), ibique  non minus ineptum est. 247, 35 <hi rend="italics">leni igne coquitur,</hi> Targa et  ego; <hi rend="italics">in leni igne coquitur</hi> codd.; <hi rend="italics">ad lenem ignem decoquitur</hi> Lind.,  <hi rend="italics">ad leni ignem decoquitur</hi> 7028. Nescio cur saepius cum cod. 7028    <pb id="p.XL"/>    consentiat Lindenius (v. ex. gr. p. 341, 19; 342, 15); an putandum ei  praesto fuisse hunc ipsum codicem vel potius alium illi  simillimum? *249, 20 <hi rend="italics">Ac miseries</hi> .... <hi rend="italics">quo minus,</hi> omnes et  ego; fortasse legendum est <hi rend="italics">Ac eo miserius.</hi> Saltem minor  interpunctio post <hi rend="italics">infans est</hi> reponi debet. 251, 8 <hi rend="italics">evenire,</hi> Targa. &mdash;  <hi rend="italics">venire</hi> e codd. revocavi. 251, 31 <hi rend="italics">Quod si inflammation,</hi> Targa.  &mdash; <hi rend="italics">Quodsi ea inflammatio</hi> ex codd. Med. I, Vat. VIII reposui. Cf.  p. 246, 4, ubi Targa recte legit: <hi rend="italics">si gravior is tumor</hi> cum plerisque  codd., invitis eisdem codd. Med. I, Vat. VIII qui pronomen  <hi rend="italics">is</hi> omittunt. 251, 35&ndash;36 <hi rend="italics">gargarizandum quoque est [quae vel  cum lasere, vel sine eo hac rationed uvae subjecta est],</hi> Targa. &mdash;  Membrum uncis inclusum adnotatio est in margine adscripta,  pertinens ad verba <hi rend="italics">laser terere</hi> etc., 1. 32. 252, 28 <hi rend="italics">ejici,</hi> Targa.  &mdash;<hi rend="italics">refigi</hi> legi cum Const. et Lind. Codd. Med. I, Vat. VIII <hi rend="italics">refici</hi> habent, sed prorsus mendose. 253, 16<hi rend="italics">p.)-(IV,</hi> Targa;  <hi rend="italics">p. )-( VI</hi> e codd. Med. I, Vat. VIII reposui. 254, 36 <hi rend="italics">comprehensa sunt [curant],</hi> Targa.&mdash; Verbum <hi rend="italics">curant</hi> inepte e margine  in textum translatum fuit, et minime aptum sermoni Celsiano  videtur. *256, 27&ndash;28 <hi rend="italics">donec ex ipso crustae leniter resolvantur,</hi> Targa. &mdash; Plerique codd. et edd.: <hi rend="italics">donec ex ipso crustae purae</hi>  etc., exhibent. In codd. Med. I, Vat. VIII legitur <hi rend="italics">donec ex ipso  purae leniter</hi> etc.: quae vera est lectio, ni fallor. Vox <hi rend="italics">crustae</hi>  addita fuit ad explicandum <hi rend="italics">purae;</hi> ideoque in meo textu scribas  <hi rend="italics">purae</hi> loco <hi rend="italics">crustae.</hi> 264, 23 <hi rend="italics">maturius,</hi> Targa cum plerisque  codd.; <hi rend="italics">maturiore</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028; <hi rend="italics">maturior</hi> ceteri quos  secutus sum. 264, 26 <hi rend="italics">sed ut,</hi> Targa, me judice, mendose; <hi rend="italics">et  ut</hi> scripsi cum Med. I, Vat. VIII, 7028, idque consecutioni verborum  aptius videtur. *265, 9 <hi rend="italics">itemque,</hi> Targa cum plerisque  codd.&mdash; <hi rend="italics">jamque</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028, idque erat servandum,  ni fallor. 265, 20 <hi rend="italics">totius corporis habitus,</hi> Targa et 7028. &mdash;  <hi rend="italics">totus corporis habits</hi> Med. I, Vat. VIII, quod recepi. 266, 24 <hi rend="italics">et  foveri [vulnus] pari portione,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">vulnus</hi> addititium videtur;  librarius enim non rite intellexit verbum <hi rend="italics">foveri</hi> absolute  proferri. 268, 2 <hi rend="italics">sui non potest [qua quasi membrana quaedam  finit abdomen, quam <foreign lang="greek">perito/naion</foreign> Graeci vocant].</hi> Targa. &mdash; Haec  adnotatio petita ex IV, 1 et VII, 17, ut Targa ipse docuit, nec  sensui Nec consecutioni verborum congruit. 268, 15 <hi rend="italics">agere,</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">gerere</hi> e codd. Med. I, Vat. VIII, 7028 reposui. *268,    <pb id="p.XLI"/>    28 <hi rend="italics">ut cutis hoc ipso extenuatur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">ipso</hi> omittunt codd. Med.  I,Vat. VIII, 7028, quae lectio verisimilis videtur, vox enim <hi rend="italics">ipso</hi> pro  glossemate haberi potest. 268, 35 <hi rend="italics">excidatur,</hi> Targa. - <hi rend="italics">adiciatur</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028; dedi <hi rend="italics">ejiciatur</hi> cum cet. codd. 270,  7&ndash;8 <hi rend="italics">si retro .... trahuntur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">si retrorsus .... eximatur</hi>  codd. Med. I, Vat. VIII; <hi rend="italics">si retrorsus ...... trahitur</hi> 7028. Nescio  nec qua de causa nec quo auctore Targa codd. Med. et Vat. Textum  mutaverit; <hi rend="italics">trahitur</hi> quod 7028 exhibet interpretatio videtur  verbi <hi rend="italics">eximatur.</hi> 272, 3 <hi rend="italics">omnia autem,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">omnia vero</hi>  codd., ubi nil mutandum erat. 273, 28 Verba: <hi rend="italics">ideoque <foreign lang="greek">xala/zia</foreign>  Graecivocant,</hi> fortasse e glossemate addita sunt; Nec enim <foreign lang="greek">xala/zia</foreign>  vocantur, quia facile huc illuc impelluntur, sed quia grandini similia sunt.  274, 38 <hi rend="italics">sicut in vulneribus [et fistulis],</hi> Targa.&mdash;  Hae duae voces <hi rend="italics">et fistulis</hi> addititiae sunt; <hi rend="italics">in fistulis</hi> enim, ut Targa  ipse notat, nullus dies urget sicut interdum in vulneribus. 275,  15 <hi rend="italics">abscindatur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">abscindat</hi> codd. Med. I, Vat. VIII quod  recipiendum est; verbum enim ad chirurgum referri potest.  *276, 9 <hi rend="italics">usque ad nares,</hi> Targa et ego; <hi rend="italics">usque nares</hi> codd. Med. I,  Vat. VIII; quae lectio servanda erat; Celsus enim saepius hac  dicendi ratione utitur. *276, 18 <hi rend="italics">difficilior est,</hi> Targa et ego.  &mdash; cod. autem Med. I, Vat. VIII <hi rend="italics">difficiliorem</hi> exhibent; quae  lectio nunc mihi anteponenda videtur. 278, 2 <hi rend="italics">laxanda sutura,</hi>  Targa et ego. Locus a librariis depravatus. <hi rend="italics">Laxandas ulraque</hi>  Med. I, Vat. VIII; <hi rend="italics">laxandos utroque</hi> ceteri; <hi rend="italics">laxanda utique</hi> ex  Palavicino libri vulgati. Targa recte emendavit, legitur enim  (idque ipse non animadvertit): <hi rend="italics">orae vulneris inter se simplici sutura committendae</hi> (p. 277, 38). Praeterea notandum est in cap.  16 hujus libri (p. 293, 34) <hi rend="italics">utraque</hi> in plerisque codd. loco <hi rend="italics">sutura</hi>  reperiri; quae mutatio facile intelligi potest. 280, 27&ndash;28  <hi rend="italics">caput eius [qui curabitur]</hi> &mdash; <hi rend="italics">oculus [qui curabitur],</hi> Targa, qui  non vidit voces <hi rend="italics">qui curabitur</hi> ab interprete scriptas esse.  *280, 31 &mdash;32 <hi rend="italics">tum acus admovenda est acuta sed non nimium tenuis  eaque recta dimittenda est,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">tum acus admovenda est  sicut aut foret non nimium tenuis eaque demittenda est sed recta  est,</hi> codd. Med. I, Vat. VIII; <hi rend="italics">tum acus admovenda est aut acuta aut  forte nimium</hi> (<hi rend="italics">non nimium</hi> edd. antiq.) <hi rend="italics">tenuis</hi> codd. reliqui et edd.;  <hi rend="italics">tum acus admovenda est acuta ut foret, .... eaque demittenda est  recta,</hi> ego. Denuo autem hoc membrum percensens, loco <hi rend="italics">ut</hi>    <pb id="p.XLII"/>    potius legendum esse putavi <hi rend="italics">sic, ut.</hi> Quodsi enim sic legas, codd.  lectionem presse secutus, contextus eo ipso sensum subministrat  ratione habita artis medicae quam maxime probandum. 281,  30 <hi rend="italics">emittant,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">mittant</hi> codd. Med. I, Vat. VIII, quae lectio  servanda est. 282, 17 <hi rend="italics">rectas lineas,</hi> Targa cum plerisque codd.;  <hi rend="italics">rectas eas lineas</hi> dedi cum Med. I et Vat. VIII. 283, 24  <hi rend="italics">vel a primo natali die,</hi> Targa cum Caesario. Revera vox <hi rend="italics">natali</hi>  omissa est in codd. Med. I, Vat. VIII, sed cf. VII, 12, 4; p.  288, 35&ndash;36. *284, 14 <hi rend="italics">eandemque etiam curationem,</hi> Targa.  &mdash; <hi rend="italics">eandemque etiam rationem</hi> edidi cum codd. Verba autem  in meo textu literis inclinatis exarata tamquam inutilia delenda  sunt. Fortassis legendum est: <hi rend="italics">rationem curationis,</hi> sic ut scribitur p. 284, 31.  Ceteroquin voces <hi rend="italics">curatio et ratio</hi> modo inter  se mutantur (ex. gr. 1. 3 <hi rend="italics">curatione</hi> pro <hi rend="italics">ratione;</hi> cf. Targa p. 337,  not. 8), modo se invicem expellunt. 284, 30 <hi rend="italics">et difficilius,</hi>  Targa. &mdash; <hi rend="italics">aut difficilius</hi> lego cum codd. Med. I, Vat. VIII. *285,  4&ndash;5 <hi rend="italics">quod non vi cogendum, sed ita adducendum ut ex facili subsequatur,</hi> Targa qui nullam hujus emendationis rationem profert.  &mdash; Ego vero cum codd. Med. I, Vat. VIII scripsi <hi rend="italics">quod non est  cogendum, sed ita adducendum</hi> (<hi rend="italics">ducendum</hi> codd.; idque fortasse servare debebam)  <hi rend="italics">ut facile subsequatur.</hi> 287, 12 <hi rend="italics">eadem</hi>  <hi rend="italics">facienda,</hi> Targa. &mdash; Scripsi <hi rend="italics">eaque facienda,</hi> ut habent Med. I,  Vat. VIII ceterique codd. 287, 31 <hi rend="italics">sed imponendum,</hi> Targa. &mdash;  <hi rend="italics">sed</hi> delevi cum codd. Med. I, Vat. VIII; haec enim particula hic  non apta videtur. *288,16 <foreign lang="greek">a)ntia/des</foreign> <hi rend="italics">autem a Graecis appellantur.</hi>  Dubito num hoc membrum sit Celsi necne; quodsi enim refertur  ad tonsillas inflammatione induratas, falsa est interpretatio; Graeci  namque, ni fallor, <foreign lang="greek">a)ntia/das</foreign> non tonsillas morbo affectas, sed sanas  nominant; si simpliciter ad tonsillas, consecutio verborum turbatur. 291, 5 <hi rend="italics">Humorem quidem vel inciso</hi> codd. et edd. <quote>Particula  <hi rend="italics">vel</hi> prorsus vacat. Forte deest alterum membrum ab eodem  <hi rend="italics">vel</hi> incipiens</quote> Targa, sed perperam; hoc enim loco <hi rend="italics">vel</hi> sensu  intensive usurpatur, idque saepius apud Celsum ipsum occurrit. 293, 30  <hi rend="italics">et spissior,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">spissior</hi> lego cum codd.  Med. I, Vat. VIII. 297, 5 <hi rend="italics">scrotum [ipsius],</hi> Targa. &mdash; Vox  <hi rend="italics">ipsius</hi> glossema ut Targa ipse judicat. 298, 5 <hi rend="italics">triduo,</hi> Targa.  &mdash;<hi rend="italics">triduum</hi> codd. Med. I, Vat. VIII, quos sequi placuit. 298,  16 <hi rend="italics">id,</hi> Targa cum Constant. et ego; <hi rend="italics">eum</hi> libri omnes. Recte    <pb id="p.XLIII"/>    <hi rend="italics">eum</hi> expungere volebat Morgagnius, vel <hi rend="italics">id</hi> scribere. 298, 34  <hi rend="italics">rursum,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">sursum</hi> recepi ex codd. Med. I, Vat. VIII.  299, 29 <hi rend="italics">incidenda,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">excipienda</hi> lego cum codd. Med. I,  Vat. VIII; idque sensui multo melius aptari mihi videtur. 307,  2&ndash;3 <hi rend="italics">Homo lum resupinus [eo modo quo in curatione ani figuratur],</hi> Targa.&mdash; Verba uncis inclusa addititia esse jam monuerat  Morgagnius. 307, 11 <hi rend="italics">exhibet,</hi> Targa cum Const.&mdash; Ego vero <hi rend="italics">exigit</hi> e codd. Med. I et Vat. VIII revocavi, forte abundat <hi rend="italics">sed</hi> ante  <hi rend="italics">aliquanto.</hi> 307, 29 <hi rend="italics">jam,</hi> Targa et ego; <hi rend="italics">eam</hi> Med. 1, Vat. VIII;  fortasse legendum est <hi rend="italics">etiam.</hi> 308, 9 Deleas voces <hi rend="italics">qui curatur.</hi> 309, 17 <hi rend="italics">Loco</hi> <foreign lang="greek">r(ua/da.</foreign> Sic certo legendum est, expulsa  plerorumque codicum lectione <foreign lang="greek">xorua/da,</foreign> cui ansam dedit repetita  ultima vocis <hi rend="italics">loco</hi> syllaba. In altera editione idem sensit Targa,  etiamsi magis hariolando hanc lectionem recepisse videtur quam  ratione sibi reddita cur ita scribendum esset. Est autem <foreign lang="greek">r(ua/s</foreign>  (a <foreign lang="greek">r(e/w</foreign>), vel forsan et <foreign lang="greek">r(oia/s</foreign> (a <foreign lang="greek">r(ei/w</foreign>), quaelibet quorumcumque  excrementorum corporis per meatus naturae congruos ejectio,  quae scilicet invito aegroto oblinet. Hujus rei exempla leguntur,  quod ad lacrimas attinet, apud ipsum Celsum infra VII, 7, 4; Gal.  <hi rend="italics">Us. part.</hi> V, 3; t. III, p. 811; <hi rend="italics">Diff. morb.</hi> 10; t. VI, p. 870; <hi rend="italics">Meth.  Med.</hi> XIV, 15; t. X, p. 1002; <hi rend="italics">Sec. loc.</hi> IV, 7; t. XII, p. 774;  <hi rend="italics">Comm. in Hipp. Epid.</hi> VI, II, 36; t. XVII, p. 966; Alex. Trail.  II, 8; Aet. VII, 88; Paul. Aeg. III, 22 et VI, 17, quod ad urinam, apud Aretaeum <hi rend="italics">Sign. Chron.</hi> II, 4; Pseudo-Gal. <hi rend="italics">Inlrod. seu  med.</hi> 19, t. XIV, p.797; Oribasium <hi rend="italics">Coll. med.</hi> XLV, 7 et L, 4; Aet.  XI, 9 et 14; quod ad alvi proluviem, apud Oribasium ib. XLIV, 13  et Aetium XIV, 10. &mdash; Ceteroquin cf. p. 274, 24, ubi et Targa  ipse <foreign lang="greek">r(ua/da</foreign> scripsit, invitis codd. qui <foreign lang="greek">r(upa/da</foreign> seu <hi rend="italics">rhifada</hi> exhibent. 309, 1, 5; 336, 7 vocem <hi rend="italics">ejus</hi> post <hi rend="italics">manus;</hi> 327, 32  post <hi rend="italics">vertice</hi> codd. exhibent, sed pro glossemate habeas; item p.  336, 7 eadem vox tollenda est, ni fallor. 309, 37 <hi rend="italics">proposui;</hi>   Targa. &mdash; <hi rend="italics">posui</hi> revocavi e codd. Med. I, Vat. VIII; cf. ex. gr.  p. 334, 5. *310, 2 <hi rend="italics">attrahitur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">attrahatur</hi> Med. I, Vat.  VIII et plerique alii codd.; idque revocandum est; hoc enim verbum ad conjunctionem <hi rend="italics">ut</hi> referri debet. *311, 24 <hi rend="italics">urina postea  promovelur et excidit,</hi> Targa. &mdash; Nonne legendum est .... <hi rend="italics">promovente, excidit,</hi> ut habent Med. I et Vat.VIII? 312, 17 <hi rend="italics">metus  excipit [remotis medicaminibus],</hi> Targa. &mdash; Verba uncis    <pb id="p.XLIV"/>    inclusa insititia esse Targa ipse censet. *312, 25; 316, 22 <hi rend="italics">vulnus .... vulnera,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">ulcus</hi> &mdash; <hi rend="italics">ulcera</hi> scripsi cum Med. I  et Vat. VIII. &mdash; Item p. 313, 27 et 29 <hi rend="italics">ulcus</hi> reponere debebam  cum iisdem codd. Vocem enim <hi rend="italics">ulcus</hi> Celsus usurpat sicut Graeci  vocem <foreign lang="greek">e(/lxos.</foreign> *313, 24 <hi rend="italics">si quid urinae rodit,</hi> libri omnes et  ego. Nonne melius legeretur <hi rend="italics">si quid urina rodit</hi> vel cum 7028  <hi rend="italics">si quid urina id rodit?</hi> cf. 1. 26 et 34. 313, 26 Post: <hi rend="italics">rosa temperabitur</hi> codd. et edd. habent: <hi rend="italics">Huic curationi aptissimum videtur  enneapharmacum emplastrum. nam et serum habet ad pus movendum et mel ad ulcus repugnandum, medullam etiam maximeque vitulinam quod in id ne fistula relinquatur praecipue proficit.</hi> Quae  verba insititia esse Targa ipse notat. *313,35 <hi rend="italics">excidunt</hi> Targa  &mdash; <hi rend="italics">exedunt</hi> legi cum codd. Med. I, Vat. VIII; praeterea notandum est  loco <hi rend="italics">si ante</hi> Med. I et Vat. VIII exhibere: <hi rend="italics">similiter</hi> Med. I,  Vat.VIII <hi rend="italics">similiter ante</hi> cet. codd., <hi rend="italics">si similiter ante</hi> Palavicinus.  Emendationem Targae sequi placuit, quamvis non sit certa. Fort.  legendum est <hi rend="italics">si simul ante.</hi> 319, 23 <hi rend="italics">inflammationi,</hi> Targa cum  Lind. &mdash; <hi rend="italics">inflammationis</hi> e codd. Med. I, Vat. VIII revocavi. 319,  28 <hi rend="italics">exciditur,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">praeciditur</hi> scripsi ex codd. Med. I, Vat.  VIII. *320, 19 <hi rend="italics">coxendices,</hi> Targa cum libro Guilandini. &mdash;  <hi rend="italics">cervices</hi> codd. ceteraeque edd. Fortasse legendum est <hi rend="italics">coxas</hi> more  Celsiano. 320, 29&ndash;30 <hi rend="italics">venularum,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">venarum,</hi> ut scripsi,  Med. I et Vat. VIII. 321, 24 <hi rend="italics">durum</hi> loco <hi rend="italics">curvum</hi> Med. I, Vat.  VIII, sed mendose, ni fallor. *324, 2&ndash;3 <hi rend="italics">sub iis .... continent,</hi> Targa cum Morgagnio. <hi rend="italics">sub iis ... continent,</hi> Const.; <hi rend="italics">sub  his connectunt</hi> Med. I, Vat. VIII. Ideoque <hi rend="italics">connectunt</hi> scripsi; <hi rend="italics">his</hi>  pro <hi rend="italics">iis</hi> forsitan cum iisdem codd. legere debuerim. 324, 30  <foreign lang="greek">zugw=des,</foreign> Targa, sed mendose; <foreign lang="greek">zu/gwma</foreign> scripsi, ut jubet sermonis  graeci ratio; saltem <foreign lang="greek">zugoeide/s</foreign> (subaud. <foreign lang="greek">o)ste/on</foreign>) legendum erat cum  Pseudo-Gal. <hi rend="italics">Introd. seu med.</hi> 12, t. XIV, p. 721. Cf. <hi rend="italics">Thes. ling. gr.</hi>  sub voce. * 325, 27&ndash;28 <hi rend="italics">Secunda superiori parti inferiori .....  pars summa,</hi> Targa et ego. Locus haud dubie a librariis depravatus.  Nonne legendum <hi rend="italics">secunda superiorem</hi> (subaud. <hi rend="italics">sustinet</hi>)  <hi rend="italics">parte anteriore,</hi> seu potius ut Morgagnius censebat <hi rend="italics">secundac  pars summa</hi> omnibus reliquis deletis? 326, 22 <hi rend="italics">Ea in summis,</hi>  Targa et ego, invitis codd. qui omittunt <hi rend="italics">in.</hi> Cf. p. 327, 22. *328,  15 <hi rend="italics">rursus ab inferioribus quoque capitibus,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">inferioribus</hi> mihi videtur orta esse a <hi rend="italics">capitibus,</hi> ideoque <hi rend="italics">inferiori</hi> (vid.    <pb id="p.XLV "/>    parte) legere maluerim. *330, 9&ndash;10 <hi rend="italics">Sin autem nigrities est  aut si caries ad alteram quoque partem .... excidi [atque idem  quoque in carie ad alleram partem ossis penetrante fieri potest],</hi>  Targa.&mdash; Voces: <hi rend="italics">aut si caries</hi> cet. videntur e margine in textum  irrepsisse, et denuo occasionem praebuisse novae adnotationi  quae uncis includitur. Celsus de <hi rend="italics">carie</hi> jam locutus erat, nec  opus erat ad eam reverti. *331, 18&ndash;19 <hi rend="italics">Vix unquam nigrities, caries saepe totum os perrumpit,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">Vix unquam nigrities integrum caries per totum os perrumpit</hi> codd. et edd. Locus a librariis depravatus. Celsus, ni fallor, scripsit: <hi rend="italics">Vix unquam nigrities, interdum caries, totum os perrumpit.</hi> Vox <hi rend="italics">integrum</hi> loco <hi rend="italics">interdum</hi> ex praecedenti membro oscitanter a librario  repetita est. <hi rend="italics">per</hi> seu glossema est, sive potius piovenit e verbo  <hi rend="italics">perrumpit</hi> praeoccupato. 331, 25 <hi rend="italics">id quoque [signi] specillo,</hi>  Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">signi</hi> ex glossemate. Saltem interpres <hi rend="italics">signo specilli</hi> scribere debebat. 332, 2 <hi rend="italics">suspendendaque manus sinistra  est,</hi> Targa cum Med. I, Vat. VIII. &mdash; Ego vero scripsi <hi rend="italics">suspendendaque magis sinistra manus est,</hi> cum ceteris codd. et edd.  Targaque ipso in ed. Patav. 1815. 332, 31 <hi rend="italics">expellit [eaquc  fere quia testa tennis et angusta est <foreign lang="greek">lepi/s</foreign> id est squama, Graecis  nominatur],</hi> Targa. &mdash; Membrum uncis inclusum interpretatio est  alicujus scioli, loco suo mota; vox enim <foreign lang="greek">lepi/s</foreign> non ad carunculam, sed ad os referri potest; haud dubie scripta fuit haec  interpretatio contra: <hi rend="italics">os adustum</hi> etc., 1. 29. 333, 5 <hi rend="italics">percussa esl,</hi>  Targa. &mdash; Verbum <hi rend="italics">est</hi> omittunt codd. omnes: quao lectio nunc anteponenda mihi videtur. &mdash; Item <hi rend="italics">est</hi> post <hi rend="italics">fronte</hi> p. 323, 9 a cod.7028  abest. *335, 12 Nonne verba <hi rend="italics">curare usque</hi> ex glossemate sunt?  336, 9 <hi rend="italics">nihil latens in eo ossis caro est,</hi> Targa. &mdash;<hi rend="italics">nihil late sine  osse cavum est</hi> codd. Med. I, Vat. VIII. Cocchius novam lectionem  proposuit quam recepi; fortasse, ut minus ab optimis codd. recederem, tollere debebam <hi rend="italics">eo.</hi> 337,30 <hi rend="italics">eaque[carni],</hi> Targa, qui notat vocem <hi rend="italics">carnis</hi> ex glossenate in textum receptam fuisse. 338,  34 <hi rend="italics">nihilo minus [extrinsecus],</hi> Targa. &mdash; Adverbium <hi rend="italics">extrinsecus</hi>  (saltem scribendum erat <hi rend="italics">intrinsccus</hi> jubente Lindenio) perperam  repetitum est e periodo sequenti. 339, 29&ndash;30 <hi rend="italics">primis temporibus,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">primi temporis</hi> e codd. et edd. antiq. revocavi. *341, 3 <hi rend="italics">tricesimum [diem],</hi> Targa, qui pro glossemate  habet vocem <hi rend="italics">diem.</hi> Hanc vocem post <hi rend="italics">quadragesimum</hi> (1. 5) cod.    <pb id="p.XLVI"/>    7028 exhibet, idque Targae opinionem firmat. Ceteroquin in hoo  cod. totum hoc membrum depravatum est; solummodo <hi rend="italics">at</hi> pro  <hi rend="italics">et</hi> ante <hi rend="italics">vicesimum</hi> (1. 4) habet, idque si <hi rend="italics">ac</hi> legitur, fortasse anteponendum est. 341,19 <hi rend="italics">subsistente,</hi> Targa et ego cum omnibus  quos ille vidit codicibus. <hi rend="italics">consistente</hi> Lind. et 7028. Vide quae notavi ad p. 247, 35. 341, 20 <hi rend="italics">sub id,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">subit</hi> scripsi cum  codd. 7028, Med. I, Vat. VIII, idque optime sensui congruit.  *342,15 <hi rend="italics">sub ala sua,</hi> Targa, codd. et plerique edd. &mdash; Quid autem  sibi voluerit Celsus voce <hi rend="italics">sua?</hi> Scripsi <hi rend="italics">sub ala sana</hi> quod sensum  maxime probandum exhibet. Fortasse etiam pro <hi rend="italics">fascia dari</hi> ex  Constant. recepto legendum est <hi rend="italics">fasciare,</hi> vel potius <hi rend="italics">fasciari</hi> cum  codd. 342, 15 <hi rend="italics">de costa.... viscera esl,</hi> omnes praeter Lind.  atque cod. 7028, in quibus legitur <hi rend="italics">de costis .... viscera sunt</hi>. Cf.  quae notavi ad p. 247, 35. 343, 17 Post <hi rend="italics">sequitur,</hi> codd. et edd.  habent <hi rend="italics">[et sanguis spuitur],</hi> quae verba Targa tamquam glossema  repudiavit, idque recte. Quid enim erat addendum post <hi rend="italics">vitae  periculum?</hi> Saltem haec adnotatio in margine scripta, post <hi rend="italics">graves  inflammationes</hi> inseri debebat. 343, 27 <hi rend="italics">ex [herba] stoechade,</hi>  omnes. Vox <hi rend="italics">herba</hi> tollenda est, in margine scripta fuit ad  <hi rend="italics">stoechas</hi> interpretandum. 345, 1&ndash;2 <hi rend="italics">pejor ubi obliqua, alque  ubi multa fragmenta,</hi> Targa et ego; <hi rend="italics">pejor ubi mulla fragmenta,  atque ubi obliqua,</hi> codd. Med. I, Vat. VIII, 7028, ibique nil mutandum erat. Iidem codd. <hi rend="italics">pessimum</hi> habent pro <hi rend="italics">pessima</hi> (1. 2),  quod fortasse tolerari potest, licet haec lectio minus idonea videatur. 345,17 <hi rend="italics">quodque,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">quoque</hi> cum codd. scripsi. 345,  22 <hi rend="italics">cruribus [evenil],</hi> omnes. Vox <hi rend="italics">evenit</hi> repugnare videtur sermoni Celsiano; ideoque eam expunxi. 345, 30 <hi rend="italics">prima brevissima [adhibenda],</hi> omnes. Vox <hi rend="italics">adhibenda</hi> ab aliquo sciolo inepte addita et sensum et verborum nexum turbat. 346, 4 <hi rend="italics">ex  cervice ipsius [qui laesus est]</hi> &mdash; 1. 10&ndash;11 <hi rend="italics">inter femina ejus [qui  curatur],</hi> Targa, qui ipse verba <hi rend="italics">qui laesus est ... qui curatur</hi> tamquam glossemata expellere jubet. Ceteroquin in hoc capitulo  turpiter a librariis depravato emendationes Targae secutus sum  fusiusque de universa hac re disserui in <hi rend="italics">Diario Gazette med. de  Paris,</hi> 1847, p. 126 sqq. 347, 19 <hi rend="italics">sic inclinandum est.</hi> Post hoc membrum nonnulla deesse censet Targa; requirit enim aliquid quo referri possit particula <hi rend="italics">sic.</hi> At, me judice, ex universa intentionis enarratione satis colligere licet quomodo inclinandum    <pb id="p.XLVII"/>    sit brachium; nec opus erat Celso ut repeteret quae jam antea  ab eo, etiamsi non disertis verbis expressa, tamen satis aperte  indicata erant. Eodem sensu particula <hi rend="italics">sic</hi> usurpatur p. 348, 1.  349, 18 <hi rend="italics">senserint,</hi> Targa cum Lindenio et 7028 (cf. quae notata  sunt ad p. 247, 35). &mdash; <hi rend="italics">senserunt</hi> ceteri omnes, quae lectio servanda est. *349, 21 <hi rend="italics">humerus [vcro] quoque,</hi> Targa. &mdash; Vox  <hi rend="italics">vero</hi> quam jubente Targa perperam delevi in meo textu reponenda est. Haec particula enim conjunctioni <hi rend="italics">quidem</hi> (1. 23) apprime respondet. <hi rend="italics">quoque</hi> omittitur in cod. 7028, sed mendose,  ni fallor. 349, 33 <hi rend="italics">adjectum sit [cetera eadem],</hi> Targa.&mdash;  Voces <hi rend="italics">cetera eadem</hi> sensum turbant; ideoque tollendae sunt.  Librarius, ut Targa ipse docuit, a praecedentibus <hi rend="italics">adjeclum sit</hi>  transiit ad <hi rend="italics">cetera eadem</hi> (p. 350, 2); quum autem animadverteret lapsum se esse rediit ad membrum <hi rend="italics">deliganda</hi> cet.; verba vero  <hi rend="italics">cetera eadem</hi> eradere aut punctis subpositis notare neglexit.&mdash;  <hi rend="italics">paululum</hi> loco <hi rend="italics">paulum</hi> (1. 32) habet 7028. 350, 36 Vox <hi rend="italics">plagam</hi> deest in codd. Reperitur in margine edit. Constant.; prorsus  necessaria videtur. 350, 37 <hi rend="italics">vulnere,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">ulcere</hi> alii  omnes, idque servandum erat. &mdash; Item p. 351, 2 reposui <hi rend="italics">ulcus</hi>  pro <hi rend="italics">vulnus.</hi> Cf. quae notata sunt ad p. 313, 27. 351, 11 <hi rend="italics">[ut aliquid laedatur] ossa,</hi> Targa. &mdash; Verba uncis inclusa margini adscripta fuerunt ad explicanda: <hi rend="italics">ul concurrendo exasperentur</hi> (1.  12). 351, 37 <hi rend="italics">in alterum [par] membrum,</hi> Targa. &mdash; Vox <hi rend="italics">par</hi> in  Med. I addita videtur ab aliquo sciolo; sine ea enim sensus constat. 352, 20 <hi rend="italics">vertebrae,</hi> Targa.&mdash; <hi rend="italics">vertebra</hi> scripsi cum codd.  Ceteroquin cf. 1. 32. 352, 24 <hi rend="italics">[et in posteriorem et in interiorem]</hi>  Duce Targa hoc membrum recepi ex Lindenio. Vid. p. 359, 1. Particula <hi rend="italics">et</hi> ante <hi rend="italics">in exteriorem</hi> omittitur a cod. 7028. 353, 10  <hi rend="italics">lacessendum non est,</hi> Targa cum Constant.&mdash; <hi rend="italics">nunc</hi> (sic edd. antiq.)  <hi rend="italics">classendum est</hi> Med. I, Vat. VIII, 7028, qui verbum <hi rend="italics">est</hi> omittit,  idque fortasse recte, dummodo legatur ut edidi quo minus a codd.  recederem: <hi rend="italics">non lacessendum.</hi> 353,25 <hi rend="italics">Tunc frictionem ei membro  adhibere; cibis uti bonis; vino modice,</hi> Targa, qui <hi rend="italics">uti</hi> repetitum  ante <hi rend="italics">vino</hi> tamquam glossema recte expellere jubet. <hi rend="italics">Tunc infrictionem</hi> (sicut cet. codd.) <hi rend="italics">eidem membro adhiberi vino modico cibis  uti bonis,</hi> cod. 7028 qui, licet sit in ceteris mendosus, emendationem Targae confirmat; nec forsitan aspernanda sit lectio <hi rend="italics">vino  modico.</hi> 354, 16 <hi rend="italics">digiti [medici &mdash; modici digiti 7028] pollices,</hi>    <pb id="p.XLVIII"/>    Targa, qui recte judicat vocem <hi rend="italics">medici</hi> addititiam esse; idque  varietate lectionis cod. 7028 firmatur. *359, 2&ndash;3 <hi rend="italics">At id quod  in latus elapsum esl digitis restitui,</hi> Targa cum plerisque codd. et  Morgagnio, qui me judice optimam praebuit emendationem; <hi rend="italics">atque  ita in lalus</hi> cet. Med. I, Vat. VIII, <hi rend="italics">atque ila in latus unde lapsus  est digilus restiluatur</hi> 7028 et Lind. qui <hi rend="italics">locum</hi> pro <hi rend="italics">latus</hi> reposuit  (cf. quae notavi ad p. 247, 35), eaque lectio revera sensum idoneum exhibet; membrum praegressum tamen (<hi rend="italics">qui vel in priorem</hi>  cet.) satis manifeste indicat adhuc expectandam esse alius luxandi  rationis enarrationem. 359, 14 <hi rend="italics">valgius,</hi> Targa cum Lind. &mdash; <hi rend="italics">valgium</hi> cod. Constant.; <hi rend="italics">vatum</hi> Med. I, Vat. VIII; <hi rend="italics">varum,</hi> sed inepte  7028; <hi rend="italics">vastius</hi> edd. ant. et plerique codd; <hi rend="italics">valium</hi> reposui jubente  Targa. 359, 34 <hi rend="italics">Heraclides aliique quidam,</hi> Targa et ego cum  Cocchio et Morgagnio; sed perperam, ni fallor. Codd. plerique  habent: <hi rend="italics">Heraclides, faber quoque quidam</hi> (<hi rend="italics">quid quovis</hi> Vat. VIII,  &mdash; <hi rend="italics">Heraclides quicquam</hi> 7028). Certe apud Oribasium (ex. gr. lib.  XLIX, 24 sqq.) saepius hujus <hi rend="italics">fabri</hi> fit mentio tanquam machinamenti  auctoris, etiamsi nomen ejus ignoratur. 360, 14 <hi rend="italics">ea [etiam] inferior,</hi> Targa. &mdash; <hi rend="italics">et etiam inferior</hi> Med. I, <hi rend="italics">etiam inferior</hi> Vat. VIII,  <hi rend="italics">et jam intcriora qua</hi> (quae corruptela facile intelligi potest)  <hi rend="italics">recessit,</hi> 7028. Fortasse legendum est ut scripsi, duce Targa,  <hi rend="italics">ea inferior,</hi> vel cum cod. 7028 <hi rend="italics">ejam inferior</hi> (omisso <hi rend="italics">ea</hi>), quae  lectio ceteroquin reliquorum atque optimorum codd. vestigia  premit. 360, 21 <hi rend="italics">minister idem contra coxam,</hi> Targa.&mdash; <hi rend="italics">minister  contra idem coxam</hi> Med. III et VI, <hi rend="italics">minister contra coxam</hi> 7028 et  Lind. (cf. quae notavi ad p. 247, 35); <hi rend="italics">minister contra inde coxam</hi>  Med. I, Vat. VIII quos, ratione habita chirurgiae, sequi convenit.  362, 17 <hi rend="italics">aut in inflanmatione,</hi> Targa et 7028. &mdash; <hi rend="italics">aut inflammationem</hi> Med. I; alii <hi rend="italics">ante inflammationem.</hi> Legendum est <hi rend="italics">aut ante inflammationem.</hi> Quid enim sibi voluerit Celsus dicens: <hi rend="italics">ossa digilorum  reponenda esse in inflammatione?</hi> Apud Hippocratem (<hi rend="italics">Art.</hi> &sect; 67,  t. IV, p. 278) legitur <foreign lang="greek">e)mba/llein de\ xrh\ au)qhmero/n, h)\ th=| u(sterai/h|, tritai/w| de\ h)\ tetartai/w|</foreign> &mdash; <foreign lang="greek">h(/xista: tetartai=a ga\r e)o/nta, e)pishmai/nei th=|si paligxoti/h|si ma/lista.</foreign> Reliqua vero ut Celsus.
				</p>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI.2>  