<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Epitome Rerum Romanorum</title>
	<author>Lucius Annaeus Florus</author>
	&fund.Tufts;
      </titleStmt>
      &Perseus.publish;
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Lucius Annaeus Florus, Epitome of Roman history</title>
            <author>Lucius Annaeus Florus</author>
            <editor>Edward Seymour Forster</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1929</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>Keyboarding</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="book"/>
<state unit="topic"/>
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>

<div1 type="book" n="1">
<pb id="p.4"/>

<div2 type="topic" n="1"><head>A Romulo tempora regum septem </head>
<div3 type="chapter" n="pr">
<p><milestone unit="section" n="1"/>
Populus Romanus a rege Romulo in Caesarem Augustum septingentos per annos tantum operum pace belloque gessit, ut, si quis magnitudinem imperii cum annis conferat, aetatem ultra putet.
<milestone unit="section" n="2"/> Ita late per orbem terrarum arma circumtulit, ut qui res illius legunt non unius populi, sed generis humani facta condiscant. Tot in laboribus periculisque iactatus est, ut ad constituendum eius im-
<pb id="p.6"/>
perium contendisse Virtus et Fortuna videantur.
<milestone unit="section" n="3"/> Qua re cum, si quid aliud, hoc quoque operae pretium sit cognoscere, tamen quia ipsa sibi obstat magnitudo rerumque diversitas aciem intentionis abrumpit, faciam quod solent, qui terrarum situs pingunt: in brevi quasi tabella totam eius imaginem amplectar, non nihil, ut spero, ad admirationem principis populi conlaturus, si pariter atque insemel universam magnitudinem eius ostendere
<milestone unit="section" n="4"/> Si quis ergo populum Romanum quasi unum hominem consideret totamque eius aetatem percenseat, ut coeperit utque adoleverit, ut quasi ad quandam iuventae frugem pervenerit, ut postea velut consenuerit, quattuor gradus processusque
<milestone unit="section" n="5"/> eius inveniet. Prima aetas <note target="n.6.1"/>sub regibus fuit prope per annos quadringentos, quibus circum urbem ipsam cum finitimis luctatus est. Haec erit eius infantia.
<milestone unit="section" n="6"/> Sequens a Bruto Collatinoque consulibus in Appium Claudium Quintum Fulvium consules centum quinquaginta annis patet, quibus Italiam subegit. Hoc fuit tempus viris armis incitatissimum, ideoque
<milestone unit="section" n="7"/> quis adulescentiam dixerit. Deinceps ad Caesarem Augustum centum et quinquaginta anni, quibus totum orbem pacavit. Hic iam ipsa iuventus imperii
<milestone unit="section" n="8"/> et quasi robusta maturitas. A Caesare Augusto in

<note id="n.6.1">gradus&mdash;aetas NL: quattuor gradibus romae aetas B.
</note>

<pb id="p.8"/>
saeculum nostrum haud multo minus anni ducenti, quibus inertia Caesarum quasi consenuit atque decoxit, nisi quod sub Traiano principe movit lacertos et praeter spem omnium senectus imperii quasi reddita iuventute reviruit.</p></div3>
<div3 type="chapter" n="1"><p>
<milestone unit="section" n="1"/> Primus ille et urbis et imperii conditor Romulus
<milestone unit="section" n="2"/> fuit, Marte genitus et Rhea Silvia. Hoc de se sacerdos gravida confessa est, nec mox fama dubitavit, cum Amulli regis imperio iactatus in profluentem cum Remo fratre non potuit extingui.
<milestone unit="section" n="3"/> Si quidem et Tiberinus amnem repressit, et relictis catulis lupa secuta vagitum uber admovit infantibus matremque egit. Sic repertos apud arborem Faustulus regii gregis pastor tulit in casam atque
<milestone unit="section" n="4"/>  educavit. Alba tum erat Latio caput, Iuli opus; nam Lavinium patris Aeneae contempserat. Ab his Amullius iam septima subole regnabat, fratre pulso
<milestone unit="section" n="5"/> Numitore, cuius ex filia Romulus. Igitur statim prima iuventutis face patruum ab arce deturbat, avum reponit. Ipse fluminis amator et montium, apud quos erat educatus, moenia novae urbis agitabat.
<milestone unit="section" n="6"/> Gemini erant; uter auspicaretur et regeret,

<note id="n.8.1">See Introduction, p. x.

</note>
<pb id="p.10"/>
adhibere placuit deos. Remus montem Aventinum, hic Palatinum occupat. Prius ille sex vulturios,
<milestone unit="section" n="7"/> hic postea, sed duodecim videt. Sic victor augurio urbem excitat, plenus spei bellatricem fore; id
<milestone unit="section" n="8"/> adsuetae sanguine et praeda aves pollicebantur. Ad tutelam novae urbis sufficere vallum videbatur, cuius dum angustias Remus increpat saltu, dubium <note target="n.10.1"/>an iussu fratris, occisus est: prima certe victima fuit munitionemque urbis novae sanguine suo consecravit.
Imaginem urbis magis quam urbem fecerat; incolae
<milestone unit="section" n="9"/> deerant. Erat in proximo lucus; hunc asylum facit, et statim mira vis hominum; Latini Tuscique pastores, quidam etiam transmarini, Phryges qui sub Aenea, Arcades qui sub Evandro duce influxerant. ita ex variis quasi elementis congregavit corpus
<milestone unit="section" n="10"/> unum, populumque Romanum ipse fecit rex. <note target="n.10.2"/>Erat unius aetatis populus virorum. Itaque matrimonia a finitimis petita, quia non inpetrabantur, manu capta sunt. Simulatis quippe ludis equestribus virgines, quae ad spectaculum venerant, praedae fuere: et haec statim causa bellorum. Pulsi fugatique
<milestone unit="section" n="11"/> Veientes. Caeninensium captum ac direptum est

<note id="n.10.1">increpat saltu dubium NL: increpat saltu transiluit dubium B.
</note>
<note id="n.10.2">rex Iordanis cod. Rehd.: res BINL.

</note>
<pb id="p.12"/>

oppidum. Spolia insuper opima de rege Agrone
<milestone unit="section" n="12"/> Feretrio Iovi manibus suis rex reportavit. Sabinis proditae portae per virginem Tarpeiam. Haec dolose <note target="n.12.1"/>pretium rei quae gerebant in sinistris petiverat, dubium clipeos an armillas; illi, ut et fidem
<milestone unit="section" n="13"/> solverent et ulciscerentur, clipeis obruere. Ita admissis intra moenia hostibus, atrox in ipso foro pugna, adeo ut Romulus Iovem oraret, foedam suorum fugam sisteret; hinc templum et Stator
<milestone unit="section" n="14"/> Iuppiter. Tandem furentibus intervenere raptae laceris comis. Sic pax facta cum Tatio foedusque percussum, secutaque res mira dictu, ut relictis sedibus suis novam in urbem hostes demigrarent et cum generis suis avitas opes pro dote sociarent.
<milestone unit="section" n="15"/> Auctis brevi viribus, hunc rex sapientissimus statum rei publicae inposuit: iuventus divisa per tribus in equis et armis ad subita belli excubaret, consilium rei publicae penes senes esset, qui ex auctoritate
<milestone unit="section" n="16"/> patres, ob aetatem senatus vocabantur. <note target="n.12.2"/>His ita ordinatis repente, cum contionem haberet ante urbem aput Caprae paludem, e conspectu ablatus
<milestone unit="section" n="17"/> est. Discerptum aliqui a senatu putant ob asperius

<note id="n.12.1">haec dolose Rossbachius: non dolo sed puella B I: nec dolos sed puella N.
</note>
<note id="n.12.2">vocabantur: vocabatur B I.
</note>


<pb id="p.14"/>
ingenium; sed oborta tempestas solisque defectio
<milestone unit="section" n="18"/> consecrationis speciem praebuere. Cui mox Iulius Proculus fidem fecit, visum a se Romulum adfirmans augustiore forma quam fuisset; mandare praeterea ut se pro numine acciperent; Quirinum in caelo vocari; placitum dis ut gentium Roma poteretur. </p></div3>
<div3 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Succedit Romulo Numa Pompilius, quem Curibus Sabinis agentem ultro petiverunt ob inclitam viri
<milestone unit="section" n="2"/> religionem. Ille sacra et caerimonias omnemque cultum deorum inmortalium docuit, ille pontifices, augures, Salios ceteraque sacerdotia, annumque in
<milestone unit="section" n="3"/> duodecim menses, fastos dies nefastosque discripsit,<note target="n.14.1"/>ille ancilia atque Palladium, secreta quaedam imperii pignora, Ianumque geminum, fidem pacis ac belli, in primis focum Vestae virginibus colendum dedit, ut ad simulacrum caelestium siderum custos imperii flamma vigilaret: haec omnia quasi monitu
<milestone unit="section" n="4"/> deae Egeriae, quo magis barbari acciperent. Eo denique ferocem populum redegit, ut, quod vi et iniuria occuparat imperium, religione atque iustitia gubernaret.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Excipit Pompilium Numam Tullus Hostilius, cui

<note id="n.14.1">discripsit N I: descripsit B L.
</note>

<pb id="p.16"/>
in honorem virtutis regnum ultro datum. Hic omnem militarem disciplinam artemque bellandi
<milestone unit="section" n="2"/> condidit. Itaque mirum in modum exercitata <note target="n.16.1"/>iuventute provocare ausus Albanos, gravem et diu
<milestone unit="section" n="3"/> principem populum. Sed cum pari robore frequentibus proeliis utrique comminuerentur, misso in conpendium bello, Horatiis Curiatiisque, trigeminis hinc atque inde fratribus, utriusque populi fata
<milestone unit="section" n="4"/> permissa sunt. Anceps et pulchra contentio exituque ipso mirabilis. Tribus quippe illinc volneratis, hinc duobus occisis, qui supererat Horatius addito ad virtutem dolo, ut distraheret hostem, simulat fugam singulosque, prout sequi poterant, adortus exuperat.
<milestone unit="section" n="5"/> Sic&mdash;rarum alias decus&mdash;unius manu parta victoria est, quam ille mox parricidio foedavit. Flentem spolia circa se sponsi quidem, sed hostis, sororem viderat. Hunc tam inmaturum amorem virginis
<milestone unit="section" n="6"/> ultus est ferro. Citavere leges nefas, sed abstulit virtus parricidium,<note target="n.16.2"/>et facinus infra gloriam fuit.
Nec diu in fide <note target="n.16.3"/>Albanus. Nam Fidenate bello missi <note target="n.16.4"/>in auxilium ex foedere medii inter duos
<milestone unit="section" n="7"/> expectavere fortunam. Sed rex callidus ubi inclinare socios ad hostem videt, tollit animos, quasi man-

<note id="n.16.1">exercitata Iordanis cod. Emmeranus: exercitate B: exercita N.
</note>
<note id="n.16.2">parricidium Iordanis cod. Emmeranus: parricidam B I N L.
</note>
<note id="n.16.3">nec diu in fide L I: nec desit deinde B.
</note>
<note id="n.16.4">missi L: misit B N I.

</note>
<pb id="p.18"/>
dasset: spes inde nostris, metus hostibus. Sic fraus
<milestone unit="section" n="8"/> proditorum irrita fuit. Itaque hoste victo ruptorem foederis Mettum Fufetium religatum inter duos currus pernicibus equis distrahit, Albamque ipsam
<milestone unit="section" n="9"/> quamvis parentem, aemulam tamen diruit, cum prius omnes opes urbis ipsumque populum Romam transtulisset; prorsus ut consanguinea civitas non perisse, sed in suum corpus redisse rursus videretur.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ancus deinde Marcius, nepos Pompilii ex filia,
<milestone unit="section" n="2"/> pari avo <note target="n.18.1"/>ingenio. Igitur et muro moenia amplexus
est, et interfluentem urbi Tiberinum ponte commisit, Ostiamque in ipso maris fluminisque confinio coloniam posuit; iam tum videlicet praesagiens animo futurum ut totius mundi opes et commeatus illo velut maritimo urbis hospitio reciperentur.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tarquinius postea Priscus, quamvis transmarinae originis, regnum ultro petens <note target="n.18.2"/>accepit ob industriam atque elegantiam; quippe qui oriundus Corintho
<milestone unit="section" n="2"/> Graecum ingenium Italicis artibus miscuisset. Hic et senatus maiestatem numero ampliavit, et centuriis tribus auxit equites <note target="n.18.3"/>quatenus Attius Naevius numerum augeri <note target="n.18.4"/>prohibebat, vir summus augurio.
<milestone unit="section" n="3"/> Quem rex in experimentum rogavit, fierine posset,

<note id="n.18.1">pari avo F. E. Koehlerus: pravo N: raro B.
</note>
<note id="n.18.2">petens: potens B.
</note>
<note id="n.18.3">equites add. Iahnius.
</note>
<note id="n.18.4">augeri L I: augure B.
</note>

<pb id="p.20"/>
<milestone unit="section" n="4"/> quod ipse mente conceperat. Ille rem expertus augurio, posse respondit. <q>Atqui hoc </q> inquit <q>agitaram, an <note target="n.20.1"/>cotem illam secare novacula possem</q>; <note target="n.20.2"/>
<milestone unit="section" n="5"/> et augur "potes ergo," inquit, et secuit. Inde Romanis sacer auguratus. Neque pace Tarquinius quam bello promptior; duodecim namque Tusciae
<milestone unit="section" n="6"/> populos frequentibus armis subegit. Inde fasces, trabeae, curules, anuli, phalerae, paludamenta, praetextae, inde quod aureo curru, quattuor equis triumphatur, togae pictae tunicaeque palmatae, omnia denique decora et insignia, quibus imperii dignitas eminet, <note target="n.20.3"/>sumpta sunt.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Servius Tullius deinceps gubernacula urbis invadit, nec obscuritas inhibuit quamvis matre serva creatum. Nam eximiam indolem uxor Tarquinii Tanaquil liberaliter educaverat, et clarum fore visa
<milestone unit="section" n="2"/> circa caput flamma promiserat. Ergo inter Tarquinii mortem adnitente regina substitutus in locum regis quasi in tempus, regnum dolo partum sic
<milestone unit="section" n="3"/> egit industrie, ut iure adeptus videretur. Ab hoc populus Romanus relatus in censum, digestus in classes, decuriis atque collegiis distributus, summaque regis sollertia ita est ordinata res publica, ut omnia patrimonii, dignitatis,<note target="n.20.4"/>aetatis, artium

<note id="n.20.1">an ora. B 1.</note>
<note id="n.20.2">possem: posse B 1.
</note>
<note id="n.20.3">ea ante sumpta add. B: dei. Iahnius.</note>
<note id="n.20.4">dignitatis: dignitas B.

</note>
<pb id="p.22"/>
officiorumque discrimina in tabulas referrentur, ac sic <note target="n.22.1"/>maxima civitas minimae domus diligentia contineretur.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Postremus fuit omnium regum Tarquinius, cui
<milestone unit="section" n="2"/> cognomen Superbo ex moribus datum. Hic regnum avitum, quod a Servio tenebatur, rapere maluit quam expectare, missisque in eum percussoribus scelere partam potestatem non melius egit quam
<milestone unit="section" n="3"/> adquisiverat. Nec abhorrebat moribus uxor Tullia, quae, ut virum regem salutaret, supra cruentum patrem vecta carpento consternatos equos exegit.
<milestone unit="section" n="4"/> Sed ipse in senatum caedibus, in plebem verberibus, in omnis superbia, quae crudelitate gravior est bonis, grassatus, cum saevitiam domi fatigasset, tandem
<milestone unit="section" n="5"/> in hostes conversus est. Sic valida Latio oppida capta sunt, Ardea, Ocricolum, Gabii, <note target="n.22.2"/>Suessa
<milestone unit="section" n="6"/> Pometia. Tum quoque cruentus in suos. Neque enim filium verberare dubitavit, ut simulanti trans-
<milestone unit="section" n="7"/> fugam apud hostis hinc fides esset. Cui Gabiis, ut voluerat, recepto et per nuntios consulenti, quid fieri vellet, eminentia forte papaverum capita vir-gula excutiens, cum per hoc interficiendos esse principes vellet intellegi, quasi <note target="n.22.3"/>superbia sileret, <note target="n.22.4"/>respondit tamen. De manubiis captarum urbium
<milestone unit="section" n="8"/> templum erexit. Quod cum inauguraretur, ceden-

<note id="n.22.1">sic: si B.
</note>
<note id="n.22.2">Gabii N: gravii B.
</note>
<note id="n.22.3">quasi Titzius: qna B I: quae N L.
</note>
<note id="n.22.4">sileret Hauptius: sic codd.

</note>
<pb id="p.24"/>
tibus ceteris dis mira res dicitur extitisse: restitere
<milestone unit="section" n="9"/> Iuventas et Terminus. Placuit vatibus contumacia <note target="n.24.1"/>numinum, si quidem firma omnia et aeterna pollicebantur. Sed illud horrentius, quod molientibus <note target="n.24.2"/>aedem in fundamentis humanum repertum est caput, nec dubitavere cuncti monstrum pulcherrimum imperii sedem caputque terrarum promit-
<milestone unit="section" n="10"/> tere. Tam diu superbiam regis populus Romanus perpessus est, donec aberat <note target="n.24.3"/>libido; hanc ex liberis
<milestone unit="section" n="11"/> eius inportunitatem tolerare non potuit. Quorum cum alter ornatissimae feminae Lucretiae stuprum intulisset, matrona dedecus ferro expiavit, imperium regibus abrogatum.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="2"><head>ANACEFALAEOSIS DE SEPTEM REGIBUS </head>
<div3 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Haec est prima aetas populi Romani et quasi infantia, quam habuit sub regibus septem, quadam fatorum industria tam variis ingenio, ut rei publicae
<milestone unit="section" n="2"/> ratio et utilitas postulabat. Nam quid Romulo ardentius? tali opus fuit, ut invaderet regnum.
<milestone unit="section" n="3"/> Quid Numa religiosius? Ita res poposcit, ut ferox
<milestone unit="section" n="4"/> populus deorum metu mitigaretur. Quid? ille

<note id="n.24.1">contumacia: contumatiam B.
</note>
<note id="n.24.2">molientibus: moventibus B.
</note>
<note id="n.24.3">aberat: aderat B.

</note>
<pb id="p.26"/>
militiae artifex Tullus bellatoribus viris quam necessarius, ut acueret ratione virtutem. Quid? aedificator Ancus, ut urbem colonia <note target="n.26.1"/>extenderet, ponte
<milestone unit="section" n="5"/> iungeret, muro tueretur. Iam vero ornamenta Tarquinii et insignia quantam principi populo addiderunt
<milestone unit="section" n="6"/> ex ipso habitu dignitatem. Actus a Servio census quid effecit, nisi ut ipsa se nosset Romana
<milestone unit="section" n="7"/> res publica? Postremo Superbi illius inportuna dominatio non nihil, immo vel plurimum profuit. Sic enim effectum est, ut agitatus iniuriis populus cupiditate libertatis incenderetur.<note target="n.26.2"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="3"><head>DE MUTATIONE REI PUBLICAE</head>
<div3 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Igitur Bruto Collatinoque ducibus et auctoribus, quibus ultionem sui moriens matrona mandaverat, populus Romanus ad vindicandum libertatis ac pudicitiae decus quodam quasi instinctu deorum concitatus regem repente destituit, bona diripit, agrum Marti suo consecrat, imperium in eosdem libertatis suae vindices transfert, mutato tamen et
<milestone unit="section" n="2"/> iure et nomine. Quippe ex perpetuo annuum <note target="n.26.3"/>placuit, ex singulari duplex, ne potestas solitudine vel mora corrumperetur, consulesque appellavit pro

<note id="n.26.1">colonia: coloniam B.
</note>
<note id="n.26.2">incenderetur: incendetur B.
</note>
<note id="n.26.3">annuum L I: annum B.
</note>
<pb id="p.28"/>
regibus, ut consulere civibus suis se <note target="n.28.1"/>debere meminissent.
<milestone unit="section" n="3"/> Tantumque libertatis <note target="n.28.2"/>novae gaudium incesserat, <note target="n.28.3"/>ut vix mutati status fidem caperent <note target="n.28.4"/>alterumque ex consulibus, Lucretiae maritum, tantum ob nomen et genus regium fascibus abrogatis
<milestone unit="section" n="4"/> urbe <note target="n.28.5"/>dimitteret. Itaque substitutus Horatius Publicola summo studio adnisus est ad augendam <note target="n.28.6"/>liberi populi maiestatem. Nam et fasces ei pro contione summisit, et ius provocationis adversus ipsos dedit, et ne specie arcis offenderet eminentis <note target="n.28.7"/>aedis suas
<milestone unit="section" n="5"/> in plana <note target="n.28.8"/>summisit. Brutus vero favori civium etiam domus suae clade et parricidio velificatus est. Quippe cum studere revocandis in urbem <note target="n.28.9"/>regibus liberos suos comperisset, protraxit in forum et contione media virgis cecidit, securi percussit, ut plane publicus parens in locum liberorum adoptasse sibi populum videretur.
<milestone unit="section" n="6"/> Liber iam hinc populus Romanus prima adversus exteros arma pro libertate corripuit, mox pro finibus, deinde pro sociis, tum gloria et imperio, lacessentibus
<milestone unit="section" n="7"/> <note target="n.28.10"/>adsidue usquequaque finitimis; quippe cum patrii soli glaeba nulla, sed statim hostile pomerium, mediusque inter Latium atque Etruscos quasi in quodam bivio conlocatus omnibus portis in hostem

<note id="n.28.1">se add. Halmius.</note>
<note id="n.28.2">libertatis: libertati B.
</note>
<note id="n.28.3">incesserat: incenserat B.</note>
<note id="n.28.4">caperent: caperet B.
</note>
<note id="n.28.5">urbe: urbem B I N.</note>
<note id="n.28.6">augendam: augendum B.
</note>
<note id="n.28.7">eminentis N: aeminenti B.</note>
<note id="n.28.8">plana: planas B.
</note>
<note id="n.28.9">urbem: urbe B.
</note>
<note id="n.28.10">imperio, lacessentibus: imperium lacescentibus B.

</note>
<pb id="p.30"/>
<milestone unit="section" n="8"/> incurreret; donec quasi contagio quodam per singulos itum est et proximis quibusque correptis totam Italiam sub se redegerunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="3"><head>BELLUM ETRUSCUM CUM REGE PORSENNA</head>
<div3 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Pulsis urbe regibus prima pro libertate arma corripuit. Nam Porsenna rex Etruscorum ingentibus copiis aderat et Tarquinios manu reducebat.
<milestone unit="section" n="2"/> Hunc tamen, quamvis et armis et fame urgueret occupatoque Ianiculo in ipsis urbis faucibus incubaret, sustinuit, reppulit, novissime etiam tanta admiratione perculit, ut superior ultro cum paene
<milestone unit="section" n="3"/> victis amicitiae foedera feriret. Tunc illa tria Romani nominis <note target="n.30.1"/>prodigia atque miracula. Horatius, Mucius, Cloelia, qui nisi in annalibus forent, hodie
<milestone unit="section" n="4"/> fabulae viderentur. Quippe Horatius Cocles postquam hostes undique instantes solus summovere non poterat, ponte rescisso transnatat Tiberim nec
<milestone unit="section" n="5"/> arma dimittit. Mucius Scaevola regem per insidias in castris ipsius adgreditur, sed ubi frustrato circa purpuratum eius ictu tenetur, ardentibus focis inicit
<milestone unit="section" n="6"/> manum terroremque geminat dolo. <q>En, ut scias,</q>

<note id="n.30.1">illa tria Romani nominis Koehlerus: illa in romani nominis B: illa romana N L.
</note>
<pb id="p.32"/>
inquit, <q>quem virum effugeris; idem trecenti iuravimus</q>; cum interim&mdash;inmane dictu&mdash;hic interritus,
<milestone unit="section" n="7"/> ille trepidaret, tamquam manus regis arderet. Sic quidem viri; sed ne qui sexus a laude cessaret, ecce et virginum virtus. Una ex opsidibus regi datis elapsa custodiam, <note target="n.32.1"/>Cloelia, per patrium flumen
<milestone unit="section" n="8"/> equitabat. Et rex quidem tot tantisque virtutum territus monstris valere liberosque esse iussit. Tarquinii tamen tam diu dimicaverunt, donec Arruntem filium regis manu sua Brutus occidit superque ipsum mutuo volnere expiravit, plane quasi adulterum ad inferos usque sequeretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="5"><head>BELLUM LATINUM</head>
<div3 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Latini quoque Tarquinios adserebant aemulatione et invidia, ut populus qui foris dominabatur saltim domi serviret. Igitur omne Latium Mamilio Tusculano duce quasi in regis ultionem tollit animos.
<milestone unit="section" n="2"/> Apud Regilli lacum dimicavit diu Marte vario, donec Postumius ipse dictator signum in hostis iaculatus est&mdash;novum et insigne commentum&mdash;, ut inde re-
<milestone unit="section" n="3"/> peteretur.<note target="n.32.2"/>Cossus equitum magister exuere frenos

<note id="n.32.1">datis elapsa custodiam Tollius: data etlapsa custodiae B: data elapsa custodiam L.
</note>
<note id="n.32.2">ut inde repeteretur lahnius: ut inde ipse peteretur B: uti peteretur N L.
</note>
<pb id="p.34"/>
imperavit&mdash;et hoc novum&mdash;quo acrius incurrerent.
<milestone unit="section" n="4"/> Ea denique atrocitas proelii fuit, ut interfuisse spectaculo deos fama tradiderit. Duo in candidis equis iuvenes more siderum praetervolaverunt; Castorem atque Pollucem nemo dubitavit. Itaque et imperator ipse veneratus est pactusque victoriam templa promisit et reddidit, plane quasi stipendium commilitonibus dis.
<milestone unit="section" n="5"/> Hactenus pro libertate, mox de finibus cum isdem Latinis adsidue et sine intermissione pugnatum
<milestone unit="section" n="6"/> est. Cora 1&mdash;quis credat?&mdash;et Alsium terrori fuerunt, Satricum atque Corniculum provinciae. De
<milestone unit="section" n="7"/> Verulis et Bovillis pudet, sed triumphavimus. Tibur, nunc suburbanum, et aestivae Praeneste deliciae
<milestone unit="section" n="8"/> nuncupatis in Capitolio votis petebantur. Idem tunc Faesulae quod Carrhae nuper, idem nemus Aricinum quod Hercynius saltus, Fregellae quod
<milestone unit="section" n="9"/> Gesoriacum, <note target="n.34.2"/>Tiberis quod Euphrates. Coriolos quoque&mdash;pro pudor&mdash;victos <note target="n.34.3"/>adeo gloriae fuisse, ut captum oppidum Gnaeus Marcius Coriolanus quasi
<milestone unit="section" n="10"/> Numantiam aut Africam nomini indueret. <note target="n.34.4"/>Extant et parta de Antio spolia, quae Maenius <note target="n.34.5"/>in suggestu fori capta hostium classe suffixit&mdash;si tamen illa

<note id="n.34.1">Cora Rehd.: sora B I: Ora L.
</note>
<note id="n.34.2">Gesoriacum: gesoria; cum N: gersoriacum L: caesoriacum B I.
</note>
<note id="n.34.3">victos: victus B.
</note>
<note id="n.34.4">indueret: induere B: induceret N.
</note>
<note id="n.34.5">Maenius: menius I: menenius B: moenibus N.
</note>
<pb id="p.36"/>
classis, nam sex fuere rostratae. Sed hic numerus illis initiis navale bellum fuit.
<milestone unit="section" n="11"/> Pervicacissimi tamen Latinorum Aequi et Volsci
<milestone unit="section" n="12"/> fuere et cotidiani, ut sic dixerim, hostes. Sed hos <note target="n.36.1"/>praecipue Titus Quinctius domuit, ille dictator ab aratro, qui obsessa et paene iam capta Manili consulis
<milestone unit="section" n="13"/> castra egregia victoria recuperavit. Medium erat tempus forte sementis, cum patricium virum innixum aratro suo lictor in ipso opere deprehendit. Inde in aciem profectus, victos, ne quid a rustici operis imitatione cessaret, more pecudum sub iugum misit.
<milestone unit="section" n="14"/> sic expeditione finita rediit ad boves rursus triumphalis agricola&mdash;fidem numinum&mdash;qua velocitate.
<milestone unit="section" n="15"/> Intra quindecim dies coeptum peractumque bellum, prorsus ut festinasse dictator ad relictum opus videretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="6"><head>BELLUM CUM ETRUSCIS FALISCIS VEIENTIBUS FIDENATIBUS</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>

<milestone unit="section" n="1"/> ADSIDUI vero et anniversarii hostes ab Etruria fuere Veientes, adeo ut extraordinariam manum adversus eos promiserit privatumque gesserit bellum gens una Fabiorum. Satis superque nota clades.
<milestone unit="section" n="2"/> Caesi apud Cremeram trecenti, patricius exercitus;

<note id="n.36.1">sed hos om. B.

</note>
<pb id="p.38"/>
itaque scelerato signata <note target="n.38.1"/>nomine quae proficiscentes
<milestone unit="section" n="3"/> in proelium porta dimisit. Sed ea clades ingentibus expiata victoriis, postquam per alios atque alios robustissima capta sunt oppida, vario quidem eventu.
<milestone unit="section" n="4"/> Falisci sponte se dediderunt, crematae suo igne
<milestone unit="section" n="5"/> Fidenae, direpti funditus deletique Veientes. Falisci cum obsiderentur, mira est visa fides imperatoris, nec inmerito, quod ludi magistrum, urbis proditorem, cum his quos adduxerat pueris vinctum sibi ultro remi-
<milestone unit="section" n="6"/> sisset. Eam namque vir sanctus et sapiens veram sciebat esse victoriam, quae salva fide et integra dignitate
<milestone unit="section" n="7"/> pareretur. Fidenae quia pares non erant ferro, ad terrorem movendum facibus armatae et discoloribus serpentium in modum vittis furiali more processerant; sed habitus ille feralis eversionis omen fuit.
<milestone unit="section" n="8"/> Veî quanta res fuerit, indicat decennis obsidio. Tum primum hiematum sub pellibus, taxata stipendio hiberna, adactus miles sua sponte iure iurando ne
<milestone unit="section" n="9"/> nisi capta urbe remearet. Spolia de Larte Tolumnio rege ad Feretrium triumpho reportata.<note target="n.38.2"/>Denique non scalis nec inruptione, sed cuniculo et subterraneis
<milestone unit="section" n="10"/> dolis peractum urbis excidium. Ea denique

<note id="n.38.1">itaque scelerato signata Koehlerus: it scel. signat B: et scel. signata N.
</note>
<note id="n.38.2">ad Feretrium triumpho reportata Iahnius: afferret triumphum reportaret B.

</note>
<pb id="p.40"/>
visa est praedae magnitudo, cuius decima <note target="n.40.1"/>Apollini Pythio mitteretur, universusque populus Romanus
<milestone unit="section" n="11"/> ad direptionem urbis vocaretur. Hoc tunc Veî fuere. Nunc fuisse quis meminit? Quae reliquiae? Quod vestigium? Laborat annalium fides, ut Veios fuisse credamus.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="7"><head>BELLUM GALLICUM</head>
<div3 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Hic sive invidia deum sive fato rapidissimus procurrentis imperii cursus parumper Gallorum
<milestone unit="section" n="2"/> Senonum incursione supprimitur. Quod tempus populo Romano nescio utrum clade funestius fuerit,
<milestone unit="section" n="3"/> an virtutis experimentis speciosius. Ea certe fuit vis calamitatis, ut in experimentum inlatam putem divinitus, scire volentibus inmortalibus dis, an Romana virtus imperium orbis mereretur.
<milestone unit="section" n="4"/> Galli Senones, gens natura ferox, moribus incondita, ad hoc ipsa corporum mole, perinde armis ingentibus, adeo omni genere terribilis fuit, ut plane nata ad hominum interitum, urbium stragem videretur.
<milestone unit="section" n="5"/> Hi quondam ab ultimis terrarum oris et cingente omnia Oceano ingenti agmine profecti, cum iam media vastassent, positis inter Alpes et Padum sedibus, ne his quidem contenti per Italiam

<note id="n.40.1">decima Iahnius: decumae codd.

</note>
<pb id="p.42"/>
<milestone unit="section" n="6"/> vagabantur; tum Clusium urbem obsidebant. Pro sociis ac foederatis Romanus intervenit; missi ex more legati. Sed quod ius apud barbaros? Ferocius
<milestone unit="section" n="7"/> agunt, et inde certamen. Conversis igitur a Clusio Romamque venientibus ad Aliam flumen cum exercitu Fabius consul occurrit. Non temere foedior clades; itaque hunc diem fastis Roma damnavit.
<milestone unit="section" n="8"/> Fuso exercitu iam moenibus urbis propinquabant. Erant nulla praesidia. Tum igitur sic, ut numquam
<milestone unit="section" n="9"/> alias, apparuit vera illa Romana virtus. Iam primum maiores natu, amplissimis usi honoribus, in forum coeunt, ibi devovente pontifice dis se <note target="n.42.1"/>manibus
<milestone unit="section" n="10"/> consecrant, statimque in suas quisque aedes regressi, sic ut in trabeis erant et amplissimo cultu, in curulibus sellis sese reposuerunt, ut, cum venisset hostis,
<milestone unit="section" n="11"/> in sua quisque dignitate moreretur. Pontifices et flamines quidquid religiosissimi in templis erat partim in doleis defossa terra recondunt, partim inposita
<milestone unit="section" n="12"/> plaustris secum Veios auferunt. Virgines simul ex sacerdotio Vestae nudo pede fugientia sacra comitantur. Tamen excepisse fugientis unus ex plebe fertur Albinius, <note target="n.42.2"/>qui depositis uxore et liberis virgines in plaustrum recepit. Adeo tunc quoque in ultimis

<note id="n.42.1">se om. B.
</note>
<note id="n.42.2">Albinius Liv. V. 40: Atinius B: Albinus L.

</note>
<pb id="p.44"/>
religio publica privatis adfectibus antecellebat. Iuventus
<milestone unit="section" n="13"/> vero, quam satis constat vix mille hominum fuisse, duce Manlio <note target="n.44.1"/>arcem Capitolini montis insedit, obtestata ipsum quasi praesentem Iovem, ut quem ad modum ipsi ad defendendum templum concurrissent, ita ille virtutem eorum numine suo tueretur.
<milestone unit="section" n="14"/> Aderant interim Galli apertamque urbem primo trepidi, ne quis subesset dolus, mox, ubi solitudinem vident, pari clamore et impetu invadunt. Patentis passim domos adeunt. Ibi sedentes in curulibus suis praetextatos senes velut deos geniosque venerati, mox eosdem, postquam esse homines liquebat, alioquin nihil respondere dignantes pari vaecordia mactant, facesque tectis iniciunt, et totam urbem
<milestone unit="section" n="15"/> igni ferro manibus exaequant. Sex mensibus barbari&mdash;quis crederet?&mdash;circa montem unum pependerunt, nec diebus modo, sed noctibus quoque omnia experti; cum tamen Manlius nocte subeuntis clangore anseris excitatus a summa rupe deiecit, et ut spem hostibus demeret, quamquam in summa <note target="n.44.2"/>fame, tamen ad speciem fiduciae panes ab arce iaculatus
<milestone unit="section" n="16"/> est. Et stato quodam die per medias hostium custodias Fabium pontificem ab arce dimisit, qui sollemne sacrum in Quirinali monte conficeret.

<note id="n.44.1">Manlio: Manilio B.
</note>
<note id="n.44.2">rupe&mdash;summa ora. B.
</note>

<pb id="p.46"/>
Atque ille per media hostium tela incolumis religionis auxilio redivit propitiosque deos renuntiavit.
<milestone unit="section" n="17"/> Novissime cum iam obsidio sua barbaros fatigasset, mille pondo auri recessum suum venditantes, idque ipsum per insolentiam, cum ad iniqua pondera addito adhuc gladio superbe <q>vae victis</q><note target="n.46.1"/>increparent, subito adgressus a tergo Camillus adeo cecidit, ut omnia incendiorum vestigia Gallici sanguinis
<milestone unit="section" n="18"/> inundatione deleret. Agere gratias dis in. mortalibus ipso tantae cladis nomine libet. Pastorum casas ignis ille, et flamma paupertatem Romuli abscondit. Incendium illud quid egit aliud, nisi ut destinata hominum ac deorum domicilio civitas non deleta nec obruta, sed expiata potius et lustrata
<milestone unit="section" n="19"/> videatur? Igitur post adsertam a Manlio, <note target="n.46.2"/>restitutam a Camillo urbem acrius etiam vehementiusque in finitimos resurrexit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="8"><head>BELLA GALLICA</head>
<div3 type="chapter" n="13">
<p>
<milestone unit="section" n="19"/> Ac primum omnium illam ipsam Gallicam gentem non contentus moenibus expulisse, cum per Italiam naufragia sua latius traherent, sic persecutus est duce Camillo, ut hodie nulla Senonum vestigia
<milestone unit="section" n="20"/> supersint. Semel apud Anienem trucidati, cum singulari certamine Manlius aureum torquem

<note id="n.46.1">superbe "vae victis" Aldus (cf. Liv. V. 48): insuper victis B: superbe victis N L.
</note>
<note id="n.46.2">a manlio L: amillio B: a manilio N.

</note>
<pb id="p.48"/>
barbaro inter spolia detraxit, unde Torquati. Iterum Pomptino agro, cum in simili pugna Valerius, insidente galeae sacra alite adiutus, tulit spolia; et
<milestone unit="section" n="21"/> inde Corvini. Nec non tamen post aliquot annos omnis reliquias eorum in Etruria ad lacum Vadimonis Dolabella delevit, ne quis extaret ex ea gente, qui <note target="n.48.1"/>incensam a se Romanam urbem gloriaretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="9"><head>BELLUM LATINUM</head>
<div3 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Conversus a Gallis in Latinos Manlio Torquato Decio Mure consulibus, semper quidem aemulatione imperii infestos, tum vero contemptu urbis incensae, cum ius civitatis partem imperii <note target="n.48.2"/>et magistratuum <note target="n.48.3"/>poscerent, apud Capuam proeliis congredi audentes. <note target="n.48.4"/>
<milestone unit="section" n="2"/>Quo tempore quis cessisse hostem mirabitur? Cum alter consulum filium suum, quia contra imperium pugnaverat, quamvis victorem occiderit ostenderitque
<milestone unit="section" n="3"/> plus esse in imperio quam in victoria; alter quasi monitu deorum capite velato primam ante aciem dis manibus se devoverit, ut in confertissima se hostium tela iaculatus novum ad victoriam iter sanguinis sui limite aperiret.

<note id="n.48.1">qui L: quae B I N.
</note>
<note id="n.48.2">partem imperii Rossbachius: pari imperio B I.</note>
<note id="n.48.3">magistratuum Rossbachius: magistratum B.
</note>
<note id="n.48.4">audentes Mommsenus: auderent codd.

</note>
<pb id="p.50"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="10"><head>BELLUM SABINUM</head>
<div3 type="chapter" n="15">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> A Latinis adgressus est gentem Sabinorum, qui immemores factae sub Tito Tatio adfinitatis quodam
<milestone unit="section" n="2"/> contagio bellis se Latinis adiunxerant. Sed Curio Dentato consule omnem eum tractum, qua Nar, Anio, fontes Velini, Hadriano tenus mari igni
<milestone unit="section" n="3"/> ferroque vastavit. Qua victoria tantum hominum, tantum agrorum redactum est in potestatem, ut in utro plus esset nec ipse posset aestimare qui vicerat.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="11"><head>BELLUM SAMNITICUM</head>
<div3 type="chapter" n="16">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Precibus deinde Campaniae motus non pro se,
<milestone unit="section" n="2"/> sed eo speciosius pro sociis Samnitas invadit. Erat foedus cum utrisque percussum, sed hoc Campani sanctius et prius omnium suorum deditione fecerunt; sic ergo Romanus bellum Samniticum tamquam sibi gessit.
<milestone unit="section" n="3"/> Omnium non modo Italiae, sed toto orbe terrarum pulcherrima Campaniae plaga est. Nihil mollius caelo: denique bis floribus vernat. Nihil
<milestone unit="section" n="4"/> uberius solo: ideo Liberi Cererisque certamen dicitur. Nihil hospitalius mari: hic illi nobiles

<note id="n.50.1">See p. 13.
</note>
<note id="n.50.2">290 B.C.

</note>
<pb id="p.52"/>
portus Caieta, Misenus, tepentes fontibus Baiae,
<milestone unit="section" n="5"/> Lucrinus et Avernus, quaedam maris otia. Hic amicti <note target="n.52.1"/>vitibus montes Gaurus, Falernus, Massicus et pulcherrimus omnium Vesuvius, Aetnaei ignis
<milestone unit="section" n="6"/> imitator. Urbes ad mare Formiae, Cumae, Puteoli, Neapolis, Herculaneum, Pompei, et ipsa caput urbium Capua, quondam inter tres maximas <note target="n.52.2"/>
<milestone unit="section" n="7"/> numerata. Pro hac urbe, his regionibus populus Romanus Samnitas invadit, gentem, si opulentiam quaeras, aureis et argenteis armis et discolori veste usque ad ambitum ornatam 3; si fallaciam, saltibus fere et montium fraude grassantem; si rabiem ac furorem, sacratis <note target="n.52.4"/>legibus humanisque hostiis in exitium urbis agitatam; si pertinaciam, sexies rupto
<milestone unit="section" n="8"/> foedere cladibusque ipsis animosiorem. Hos tamen quinquaginta annis per Fabios ac Papirios patres eorumque liberos ita subegit ac domuit, ita ruinas ipsas urbium diruit, ut hodie Samnium in ipso Samnio requiratur nec facile appareat materia
<milestone unit="section" n="9"/> quattuor et viginti triumphorum. Maxime tamen nota et inlustris apud Caudinas furculas ex hac gente clades Veturio Postumioque consulibus
<milestone unit="section" n="10"/> accepta est. Cluso per insidias intra eum saltum exercitu, unde non posset evadere, stupens tanta

<note id="n.52.1">amicti: amici B.
</note>
<note id="n.52.2">post maximas add. BINL romam carthaginemque, del. Hauptius.
</note>
<note id="n.52.3">ornatam Iord. Cod. Bamb., Heinsius: armatam BI.
</note>
<note id="n.52.4">sacratis: sacris BI. 1 321 B.C.

</note>
<pb id="p.54"/>
occasione dux hostium Pontius Herennium patrem consuluit. Et ille, mitteret omnes vel occideret,
<milestone unit="section" n="11"/> sapienter ut senior suaserat: hic armis exutos mittere sub iugum maluit, ut nec amici forent beneficio et post flagitium hostes magis. Itaque et consules statim magnifice voluntaria deditione turpitudinem foederis dirimunt, et ultionem flagitans miles Papirio duce&mdash;horribile dictu&mdash;strictis ensibus per ipsam viam ante pugnam furit; et in congressu arsisse omnium oculos hostis auctor fuit. Nec prius finis caedibus datus, quam iugum et hostibus et duci capto reposuerunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="12"><head>BELLUM ETRUSCUM SAMNITICUM GALLICUM</head>
<div3 type="chapter" n="17">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> HACTENUS populus Romanus cum singulis gentibus, mox acervatim; sic tamen quoque par omnibus fuit. Etruscorum duodecim populi, Vmbri in id tempus intacti, antiquissimus Italiae populus, Samnitium reliqui in excidium Romani nominis repente
<milestone unit="section" n="2"/> coniurant. Erat terror ingens tot simul tantorumque populorum. Late per Etruriam infesta 
<pb id="p.56"/>
<milestone unit="section" n="3"/> quattuor agminum signa volitabant. Ciminius <note target="n.56.1"/>interim saltus in medio, ante invius plane quasi Caledonius vel Hercynius, adeo tum terrori erat, ut senatus consuli denuntiaret ne tantum periculi
<milestone unit="section" n="4"/> ingredi auderet. Sed nihil horum terruit ducem, quin fratre praemisso exploraret accessus. Ille per noctem pastorali habitu speculatus omnia refert
<milestone unit="section" n="5"/> tutum iter. Sic Fabius Maximus periculosissimum bellum sine periculo explicuit. Nam subito inconditos atque palantis adgressus est captisque superioribus iugis in subiectos suo iure detonuit.
<milestone unit="section" n="6"/> Ea namque species fuit illius belli, quasi in terrigenas
<milestone unit="section" n="7"/> e caelo ac nubibus tela iacerentur. Nec incruenta tamen illa victoria. Nam oppressus in sinu vallis alter consulum Decius more patrio devotum dis manibus optulit caput, sollemnemque familiae suae consecrationem in victoriae pretium peregit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="13"><head>BELLUM TARENTINUM</head>
<div3 type="chapter" n="18">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Sequitur bellum Tarentinum, unum quidem titulo et nomine, set victoria multiplex. Hoc enim Campanos, Apulos atque Lucanos et caput belli Tarentinos, id est totam Italiam, et cum iis omnibus Pyrrhum, clarissimum Graeciae regem, una

<note id="n.56.1">Ciminius: Cyminius Rehd. man. sec.: geminius BIN.

</note>
<pb id="p.58"/>
veluti ruina pariter involvit, ut eodem tempore et Italiam consummaret et transmarinos triumphos
<milestone unit="section" n="2"/> auspicaretur. Tarentus, Lacedaemoniorum opus, Calabriae quondam et Apuliae totiusque Lucaniae caput, cum magnitudine et muris portuque nobilis,
<milestone unit="section" n="3"/> tum mirabilis <note target="n.58.1"/>situ. Quippe in ipsis Hadriani maris faucibus posita in omnis terras, Histriam, Illyricum, Epiron, Achaiam, Africam, Siciliam vela dimittit. Inminet portui ad prospectum maris positum theatrum, quod quidem causa miserae
<milestone unit="section" n="4"/> civitati fuit omnium calamitatium. Ludos forte celebrabat, cum adremigantes litori Romanas classes vident, atque hostem rati emicant, sine discrimine
<milestone unit="section" n="5"/> insultant. Qui enim aut unde Romani? Nec satis. Aderat sine mora querellam ferens legatio. Hanc quoque foede per obscenam turpemque dictu
<milestone unit="section" n="6"/> contumeliam violant; et hinc bellum. Sed apparatus horribilis, cum tot simul populi pro Tarentinis consurgerent omnibusque vehementior Pyrrhus, qui semigraecam ex Lacedaemoniis conditoribus civitatem vindicaturus cum totis viribus Epiri, Thessaliae, Macedoniae incognitisque in id tempus elephantis mari terra, viris equis armis, addito insuper ferarum terrore veniebat.
<milestone unit="section" n="7"/> Apud Heracleam Campaniae fluviumque Lirim Laevino consule prima pugna, quae tam atrox fuit ut Ferentaneae turmae praefectus Obsidius, in-

<note id="n.58.1">mirabilis N Iahnius: mirabili BI. 1 280 B.C.

</note>
<pb id="p.60"/>
vectus in regem, turbaverit coegeritque proiectis
<milestone unit="section" n="8"/> insignibus proelio excedere. Actum erat, nisi elephanti, converso in spectaculum bello, procucurrissent, quorum cum magnitudine tum deformitate et novo odore simul ac stridore consternati equi, cum incognitas sibi beluas amplius quam erant suspicarentur, fugam stragemque late dederunt.
<milestone unit="section" n="9"/> In Apulia deinde apud Asculum melius dimicatum est Curio Fabricioque consulibus. Iam quippe terror beluarum exoleverat, et Gaius Numicius quartae legionis hastatus unius proboscide
<milestone unit="section" n="10"/> abscisa mori posse beluas ostenderat. Itaque in ipsas pila congesta sunt, et in turres vibratae faces tota hostium agmina ardentibus ruinis operuerunt, nec alias <note target="n.60.1"/>cladi finis fuit quam nox dirimeret, postremusque fugientium rex ipse a satellitibus
<milestone unit="section" n="11"/> umero saucius in armis suis referretur. Lucaniae suprema pugna fuit Arusinis quos vocant campis, ducibus isdem quibus superius; sed tum tota victoria. Exitum, quem datura virtus fuit, casus
<milestone unit="section" n="12"/> dedit. Nam provectis in primam aciem rursus elephantis, unum ex eis pullum adacti in caput teli gravis ictus avertit; qui cum per stragem suorum recurrens stridore quereretur, mater agnovit

<note id="n.60.1">alias Salmasius: alius codd.: citius Sauppius: ante Aldus: prius Mommsenus.
</note>
<pb id="p.62"/>
et quasi vindicaret exiluit, tum omnia circa quasi
<milestone unit="section" n="13"/> hostilia gravi mole permiscuit. Ac sic eaedem ferae, quae primam victoriam abstulerunt, secundam parem fecerunt, tertiam sine controversia tradiderunt.
<milestone unit="section" n="14"/> Nec vero tantum armis et in campo, sed consiliis quoque et domi <note target="n.62.1"/>cum rege Pyrrho dimicatum est. Quippe post primam victoriam intellecta vir callidus virtute Romana statim desperavit armis
<milestone unit="section" n="15"/> seque ad dolos contulit. Nam interemptos cremavit, captivosque indulgenter habuit et sine pretio restituit, missisque legatis in urbem omni modo adnisus est ut facto foedere in amicitiam reciperetur.
<milestone unit="section" n="16"/> Sed et bello et pace et foris et domi omnem in partem Romana virtus tum se adprobavit, nec alia magis quam Tarentina victoria ostendit populi Romani fortitudinem, senatus sapientiam,
<milestone unit="section" n="17"/> ducum magnanimitatem. Quinam illi fuerunt viri quos ab elephantis primo proelio obtritos accepimus? Omnium vulnera in pectore, quidam hostibus suis morte sua conmortui, omnium in manibus ensis, et relictae in voltibus minae, et in ipsa morte
<milestone unit="section" n="18"/> ira vivebat. Quod adeo Pyrrhus miratus est ut diceret <q>o quam facile erat orbis imperium occupare, aut mihi Romanis militibus datis, aut me rege Romanis!</q> Quae autem eorum in reparando

<note id="n.62.1">intra urbem ante cum add. codd.: dei. Iahnius.

</note>
<pb id="p.64"/>
<milestone unit="section" n="19"/> exercitu festinatio? Cum Pyrrhus <q>video me</q> <note target="n.64.1"/>inquit <q>plane procreatum Herculis semine, cui quasi ab angue Lernaeo tot caesa hostium capita
<milestone unit="section" n="20"/> quasi de sanguine suo renascuntur.</q> Qui autem ille senatus fuit, cum perorante Appio Caeco pulsi cum muneribus suis ab urbe legati interrogant! regi suo, quid de hostium sede sentirent, urbem templum sibi visam, senatum regum esse concessum <note target="n.64.2"/>confiterentur? 
<milestone unit="section" n="21"/> Qui porro ipsi duces? Vel in castris, cum medicum venale regis caput offerentem Curius remisit, Fabricius oblatam sibi a rege imperii partem
<milestone unit="section" n="22"/> repudiavit; vel in pace, cum Curius fictilia sua Samnitico praeferret auro, Fabricius decem pondo argenti circa Rufinum consularem virum quasi
<milestone unit="section" n="23"/> luxuriam censoria gravitate damnaret. Quis ergo miretur his moribus ea virtute militum victorem <note target="n.64.3"/>populum Romanum <note target="n.64.4"/>fuisse, unoque bello Tarentino intra quadriennium maximam partem Italiae, fortissimas gentes, opulentissimas urbes uberrimasque
<milestone unit="section" n="24"/> regiones subegisse? Aut quid adeo fidem superet, quam si principia belli cum exitu conferantur? Victor primo proelio Pyrrhus, tota tremente Campania Lirim Fregellasque populatus, prope captam urbem a Praenestina arce prospexit et a vicensimo

<note id="n.64.1">video me L Voss. Rehd. Palat.: idem omne BN. '</note>
<note id="n.64.2">concessum add. Aldus, cf. Plui. Pyrrh. 19, Liv. ix, 17, 14.
</note>
<note id="n.64.3">victorem NL: exercitum B.
</note>
<note id="n.64.4">populum romanum NL: populi romani B.

</note>
<pb id="p.66"/>
lapide oculos trepidae civitatis fumo ac pulvere
<milestone unit="section" n="25"/> inplevit. Eodem postea bis exuto castris, bis saucio et in Graeciam suam trans mare ac terras fugato, pax et quies et tanta de opulentissimis tot gentibus
<milestone unit="section" n="26"/> spolia, ut victoriam suam Roma non caperet. Nec enim temere ullus pulchrior in urbem aut speciosior
<milestone unit="section" n="27"/> triumphus intravit. Ante hunc diem nihil praeter pecora Vulscorum, greges Sabinorum, carpenta Gallorum, fracta Samnitium arma vidisses: tum si captivos aspiceres, Molossi, Thessali, Macedones, Brittius, Apulus atque Lucanus; si pompam, aurum, purpura, signa, tabulae Tarentinaeque deliciae.
<milestone unit="section" n="28"/> Sed nihil libentius populus Romanus aspexit quam illas, quas ita timuerat, cum turribus suis beluas, quae non sine sensu captivitatis summissis cervicibus victores equos sequebantur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="14"><head>BELLUM PICENS 1</head>
<div3 type="chapter" n="19">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> OMNIS mox Italia pacem habuit&mdash;quid enim post Tarentum auderent?&mdash;nisi quod ultro persequi
<milestone unit="section" n="2"/> socios hostium placuit. domiti ergo Picentes et caput gentis Asculum Sempronio duce, qui tremente inter proelium campo Tellurem deam promissa aede placavit.

<note id="n.66.1">PICENS N: PYCENSE B.

</note>
<pb id="p.68"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="15"><head>BELLUM SALLENTINUM</head>
<div3 type="chapter" n="20">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> SALLENTINI Picentibus additi caputque regionis Brundisium inclito portu M. Atilio duce. In hoc certamine victoriae pretium templum sibi pastoria Pales ultro poposcit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="16"><head>BELLUM VOLSINIENSE</head>
<div3 type="chapter" n="21">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Postremi Italicorum in fidem venere Volsinn, opulentissimi Etruscorum, inplorantes opem adversus servos quondam suos, qui libertatem a dominis datam in ipsos erexerant translataque in se re publica dominabantur. Sed hi quoque duce Fabio Gurgite poenas dederunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="17"><head>DE SEDITIONIBUS</head>
<div3 type="chapter" n="22">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Haec est secunda aetas populi Romani et quasi adulescentia, qua maxime viruit et quodam flore virtutis exarsit ac ferbuit. Itaque inerat quaedam adhuc ex pastoribus feritas, quiddam adhuc spirabat
<milestone unit="section" n="2"/> indomitum. Inde est, quod exercitus Postumium imperatorem, infitiantem quas promiserat praedas, facta in castris seditione lapidavit; quod sub Appio Claudio noluit vincere hostem, cum posset; quod
<pb id="p.70"/>
duce Volerone detrectantibus plerisque militiam,
<milestone unit="section" n="3"/> fracti consulis fasces. Inde clarissimos principes, quod adversaretur voluntati suae, exulatione multavit, ut Coriolanum colere agros iubentem&mdash; nec minus ille ferociter iniuriam armis vindicasset, nisi quod iam inferentem signa filium mater Veturia
<milestone unit="section" n="4"/> lacrimis suis exarmavit;&mdash;ut ipsum Camillum, quod inique inter plebem et exercitum divisisse Veientem praedam videretur. Sed hic melior Veis <note target="n.70.1"/>in capta urbe consenuit et mox supplices de hoste Gallo
<milestone unit="section" n="5"/> vindicavit. Cum senatu quoque vehementius aequo bonoque certatum est, adeo ut relictis sedibus solitudinem et interitum patriae suae minaretur.</p></div3>

<div3 type="chapter" n="23"> 
<p><milestone unit="section" n="1"/>Prima discordia ob inpotentiam feneratorum. Quibus in terga quoque serviliter saevientibus, in sacrum montem plebs armata secessit aegreque, nec nisi tribunos impetrasset, Meneni Agrippae, facundi
<milestone unit="section" n="2"/> et sapientis viri, auctoritate revocata est. Extat orationis antiquae satis efficax ad concordiam fabula, qua dissedisse quondam humanos dixit artus, quod omnibus opere fungentibus solus venter inmunis 

<note id="n.70.1">Veis Seebodius: vis B.

</note>
<pb id="p.72"/>
ageret; deinde moribundos ea seiunctione redisse in gratiam, quando sensissent quod eius opera redactis in sanguinem cibis inrigarentur.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Secundam in urbe media decemviratus libido conflavit. Allatas a Graecia leges decem principes lecti iubente populo conscripserant, ordinataque erat in duodecim tabulis tota iustitia, cum tamen traditos
<milestone unit="section" n="2"/> fasces regio quodam furore retinebant. Ante ceteros Appius eo insolentiae elatus est, ut ingenuam virginem stupro destinaret, oblitus et Lucretiae et
<milestone unit="section" n="3"/> regum et iuris quod ipse conposuerat. Itaque cum oppressam iudicio filiam trahi in servitutem videret Virginius pater, nihil cunctatus in medio foro manu sua interfecit, admotisque signis commilitonum totam eam dominationem obsessam armis in carcerem et catenas ab Aventino monte detraxit.
</p></div3>
<div3 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tertiam seditionem excitavit matrimoniorum dignitas, ut plebei cum patriciis iungerentur; qui tumultus in monte Ianiculo duce Canuleio tribuno plebis exarsit. 26. Quartam honorum cupido, ut
<milestone unit="section" n="2"/> plebei quoque magistratus crearentur. Fabius Ambustus duarum pater alteram Sulpicio patricii 
<pb id="p.74"/>
<milestone unit="section" n="3"/>sanguinis dederat, alteram plebeius Stolo sibi iunxit. Qua <note target="n.74.1"/>quodam tempore, quod lictoriae virgae sonum ignotum penatibus suis expaverat, a sorore satis
<milestone unit="section" n="4"/> insolenter inrisa, iniuriam non tulit. Itaque nanctus tribunatum honorum et magistratuum consortium quamvis invito senatui extorsit.
<milestone unit="section" n="5"/> Verum in ipsis seditionibus principem populum non inmerito suspexeris. Si quidem nunc libertatem, nunc pudicitiam, tum natalium dignitatem, tum honorum decora et insignia vindicavit, interque haec omnia nullius acrior custos quam libertatis fuit,
<milestone unit="section" n="6"/> nullaque in pretium eius potuit largitione corrumpi, cum ut in magno et in dies maiore populo interim
<milestone unit="section" n="7"/> perniciosi cives existerent. Spurium <note target="n.74.2"/>largitione, Cassium agraria lege suspectum regiae dominationis praesenti morte multavit. Ac de Spurio quidem supplicium pater ipsius sumpsit, hunc Quinctii dictatoris imperio in medio foro magister equitum

<milestone unit="section" n="8"/> Servilius Ahala confodit. Manlium vero Capitolii vindicem, quia plerosque debitorum liberaverat altius et incivilius se efferentem, ab illa ipsa quam defenderat arce deiecit.

<note id="n.74.1">qua add. Halmius.
</note>
<note id="n.74.2">Spurium inseruit Salmasius.

</note>
<pb id="p.76"/>
<milestone unit="section" n="9"/> Talis domi ac foris, talis pace belloque populus Romanus fretum illud adulescentiae, id est secundam imperii aetatem habuit, in qua totam inter Alpes fretumque Italiam armis subegit.



</p></div3></div2>
<milestone unit="oldbooknum" n="2"/>
<div2 type="topic" n="18"><head>BELLUM PUNICUM PRIMUM</head>
<div3 type="chapter" n="1">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Domita subactaque Italia populus Romanus prope quingentensimum annum agens, cum bona fide adolevisset, si quod est robur, si qua iuventas, tum ille vere robustus et iuvenis par <note target="n.76.1"/>orbi terrarum esse
<milestone unit="section" n="2"/> coepit. Ita&mdash;mirum et incredibile dictu&mdash;qui prope quingentis annis domi luctatus est&mdash;adeo difficile fuerat dare Italiae caput&mdash;his ducentis annis qui secuntur Africam, Europam, Asiam, totum denique orbem terrarum bellis victoresque peragravit.</p></div3>

<div3 type="chapter" n="2">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Igitur victor Italiae populus Romanus cum ad fretum usque venisset, more ignis, qui obvias <note target="n.76.2"/>populatus incendio silvas interveniente flumine ab-
<milestone unit="section" n="2"/> rumpitur, paulisper substitit. Mox cum videret opulentissimam in proximo praedam quodam modo Italiae suae abscissam <note target="n.76.3"/>et quasi revolsam, adeo cupiditate eius exarsit, ut, quatenus nec mole iungi nec pontibus posset, armis belloque iungenda et ad

<milestone unit="section" n="3"/> continentem suam revocanda bello videretur. Sed

<note id="n.76.1">et iuvenis par Halmius: iuvenis et par B.
</note>
<note id="n.76.2">obvias N L: cunctas B.
</note>
<note id="n.76.3">abscissam L Halmius: abscisam BN.
</note>
<pb id="p.78"/>
ecce, ultro ipsis viam pandentibus fatis, nec occasio defuit, cum de Poenorum inpotentia foederata Siciliae civitas Messana quereretur. Adfectabat autem ut Romanus ita Poenus Siciliam, et eodem tempore paribus uterque votis ac viribus imperium
<milestone unit="section" n="4"/> orbis agitabat. Igitur specie quidem socios iuvandi, re autem sollicitante praeda, quamquam territaret novitas rei, tamen&mdash;tanta <note target="n.78.1"/>in virtute fiducia est&mdash; ille rudis, ille pastorius populus vereque terrester ostendit nihil interesse virtutis, equis an navibus, terra an mari dimicaretur.
<milestone unit="section" n="5"/> Appio Claudio consule primum fretum ingressus est fabulosis infame monstris aestuque violentum; sed adeo non est exterritus, ut illam ipsam ruentis aestus violentiam pro munere amplecteretur, <note target="n.78.2"/>statimque 
<milestone unit="section" n="6"/> ac sine mora Hieronem Syracusanum tanta celeritate devicit, ut ille ipse prius se victum quam hostem videret fateretur.
<milestone unit="section" n="7"/> Duillio <note target="n.78.3"/>Cornelioque consulibus etiam mari congredi ausus est. Tum quidem ipsa velocitas classis conparatae victoriae auspicium fuit. Intra enim sexagesimum diem quam caesa silva fuerat centum sexaginta navium classis in anchoris stetit, ut non arte factae, sed quodam munere deorum conversae
<milestone unit="section" n="8"/> in naves atque mutatae arbores viderentur. Proelii vero forma mirabilis, cum illas celeris volucrisque

<note id="n.78.1">tamen tanta Voss.: tanta tamen BNL.
</note>
<note id="n.78.2">quod velocitas navium mari iuvaretur post amplectitur add. BI.
</note>
<note id="n.78.3">Duillio: ad uilio B: diullio L: duellio I. 1 264 B.C.
</note>
<pb id="p.80"/>
hostium navis hae graves tardaeque conprehenderent. Longe illis nauticae artes, detorquere remos
<milestone unit="section" n="9"/> et ludificari fuga rostra. Iniectae enim ferreae manus machinaeque validae, ante certamen multum ab hoste derisae, coactique hostes quasi in solido decernere. Victor ergo apud Liparas mersa aut fugata hostium classe primum illum maritimum egit
<milestone unit="section" n="10"/> triumphum. Cuius quod gaudium fuit, cum Duillius imperator, non contentus unius diei triumpho, per vitam omnem, ubi a cena rediret, praelucere funalia et praecinere sibi tibias iussit, quasi cotidie
<milestone unit="section" n="11"/> triumpharet. Prae tanta huius victoria leve damnum <note target="n.80.1"/>fuit alter consulum interceptus Asina Cornelius, qui simulato colloquio evocatus atque ita oppressus, fuit perfidiae Punicae documentum.

<milestone unit="section" n="12"/> Calatino dictatore fere omnia praesidia Poenorum Agrigento, Drepanis, Panhormo, Eryce Lilybaeoque
<milestone unit="section" n="13"/> detraxit. Trepidatum est semel circa Camerinensium saltum, sed eximia virtute Calpurni Flammae tribuni militum evasimus. Qui lecta trecentorum manu insessum ab hostibus tumulum occupavit atque moratus hostes est, <note target="n.80.2"/>dum exercitus omnis evaderet.
<milestone unit="section" n="14"/> Ac sic pulcherrimo exitu Thermopylarum et Leonidae famam adaequavit, hoc inlustrior noster, quod

<note id="n.80.1">leve damnum: leve huius proelii damnum codd.
</note>
<note id="n.80.2">est add. Iahnius.
</note>
<pb id="p.82"/>
expeditioni tantae superfuit,<note target="n.82.1"/>licet nihil inscripserit sanguine.
<milestone unit="section" n="15"/> Lucio Cornelio Scipione consule,<note target="n.82.2"/>cum iam Sicilia suburbana esset populi Romani provincia, serpente latius bello Sardiniam adnexamque Corsicam transiit.
<milestone unit="section" n="16"/> Olbiae hic, ibi Aleriae <note target="n.82.3"/>urbis excidio incolas terruit, adeoque omni terra et mari Poenos purgavit, ut iam victoriae nihil nisi Africa ipsa restaret.
<milestone unit="section" n="17"/> Marco Atilio Regulo duce iam in Africam navigabat bellum. Nec defuerant qui ipso Punici maris nomine ac terrore deficerent, insuper augente Nautio tribuno metum, in quem, nisi paruisset, securi destricta imperator metu mortis navigandi
<milestone unit="section" n="18"/> fecit audaciam. Mox deinde ventis remisque properatum est, tantusque terror hostici adventus Poenis fuit, ut apertis paene portis Carthago
<milestone unit="section" n="19"/> caperetur. Prooemium <note target="n.82.4"/>belli fuit civitas Clipea; prima enim a Punico litore quasi arx et specula procurrit. Et haec et trecenta amplius castella
<milestone unit="section" n="20"/> vastata sunt. Nec cum hominibus, sed cum monstris quoque dimicatum est, cum quasi in vindictam Africae nata mirae magnitudinis serpens posita apud
<milestone unit="section" n="21"/> Bagradam castra vexaverit. Sed omnium victor

<note id="n.82.1">ut supervixit add. B, et supervixit add. NL post superfuit.
</note>
<note id="n.82.2">consule add. Iahnius.
</note>
<note id="n.82.3">ibi Aleriae Salmasius: ibi alte B: baleriae NL: ibi ateriae I.
</note>
<note id="n.82.4">prooemium belli Iahnius: prima premium (proemium I) belli B: prima belli praemium NL.
</note>
<pb id="p.84"/>
Regulus cum terrorem nominis sui late circumtulisset cumque magnam vim iuventutis ducesque ipsos aut cecidisset <note target="n.84.1"/>aut haberet in vinculis, classemque ingenti praeda onustam et triumpho gravem in urbem praemisisset, iam ipsam, caput belli, Carthaginem urguebat obsidio ipsisque portis inhaerebat.
<milestone unit="section" n="22"/> Hic paululum circumacta fortuna est, tantum ut plura essent Romanae virtutis insignia, cuius fere
<milestone unit="section" n="23"/> magnitudo calamitatibus adprobatur. Nam conversis ad externa auxilia hostibus, cum Xanthippum illis ducem Lacedaemon misisset, a viro militiae peritissimo vincimur&mdash;foeda clades Romanisque usu incognita&mdash;vivus in manus hostium venit fortissimus imperator. Sed ille quidem par tantae calamitati fuit; nam nec Punico carcere infractus est nec
<milestone unit="section" n="24"/> legatione suscepta. Quippe diversa quam hostis mandaverat censuit, ne pax fieret, ne commutatio
<milestone unit="section" n="25"/> captivorum reciperetur. Sed nec illo voluntario ad hostis suos reditu nec ultimo sive carceris seu crucis supplicio deformata maiestas; immo his omnibus admirabilior quid aliud quam victor de victoribus atque etiam, quia Carthago non cesserat, de fortuna
<milestone unit="section" n="26"/> triumphavit? Populus autem Romanus multo acrior intentiorque pro ultione Reguli quam pro victoria fuit.
<milestone unit="section" n="27"/> Metello igitur consule spirantibus altius Poenis et

<note id="n.84.1">cecidisset Iordanis cod. Polling.: coepisset B: cepisset NI. 1 250 B.C.

</note>
<pb id="p.86"/>
reverso in Siciliam bello, apud Panhormum sic hostes cecidit, ut nec <note target="n.86.1"/>amplius eam insulam adgredi
<milestone unit="section" n="28"/> cogitarent. Argumentum ingentis victoriae centum circiter elephantorum captivitas, sic quoque magna praeda, si gregem illum non bello, sed venatione cepisset.
<milestone unit="section" n="29"/> Appio Claudio consule non ab hostibus, sed a dis ipsis superatus est, quorum auspicia contempserat, ibi <note target="n.86.2"/>statim classe demersa, ubi ille praecipitari pullos iusserat, quod pugnare ab iis vetaretur.
<milestone unit="section" n="30"/> Marco Fabio Buteone consule hostium <note target="n.86.3"/>classem iam in Africo mari apud Aegimurum in Italiam ultro
<milestone unit="section" n="31"/> navigantem cecidit. Quantus, o, tum triumphus tempestate intercidit, cum opulenta praeda classis adversis acta ventis naufragio suo Africam et Syrtis
<milestone unit="section" n="32"/> et <note target="n.86.4"/>omnium interiacentium <note target="n.86.5"/>insularum litora implevit! Magna clades, sed non sine aliqua principis populi dignitate, interceptam tempestate victoriam et triumphum perisse <note target="n.86.6"/>naufragio. Et tamen cum Punicae praedae omnibus promontoriis insulisque fluitarent, populus Romanus et sic triumphavit.
<milestone unit="section" n="33"/> Lutatio Catulo consule tandem bello finis inpositus apud insulas, quibus nomen Aegatae, nec maior
<milestone unit="section" n="34"/> alias in mari pugna. Aderat quippe commeatibus, exercitu, propugnaculis, armis gravis classis et in

<note id="n.86.1">ut nec L: ut ne N: ne BI.
</note>
<note id="n.86.2">ibi IN: ab his B.
</note>
<note id="n.86.3">hostium post Aegimurum ponit BI.
</note>
<note id="n.86.4">et add. Bentleius.
</note>
<note id="n.86.5">interiacentium Bentleius: imperiagentium codd.
</note>
<note id="n.86.6">perisse om. B.
</note>
<pb id="p.88"/>
ea quasi tota Carthago; quod ipsum exitio fuit.
<milestone unit="section" n="35"/> Romana classis prompta, levis, expedita et quodam genere castrensis ad similitudinem pugnae equestris sic remis quasi habenis agebatur, et in hos vel illos ictus mobilia rostra speciem viventium praeferebant.
<milestone unit="section" n="36"/> Itaque momento temporis laceratae hostium rates totum inter Siciliam Sardiniamque pelagus naufragio
<milestone unit="section" n="37"/> suo operuerunt. Tanta denique fuit illa victoria, ut de excindendis <note target="n.88.1"/>hostium moenibus non quaereretur. Supervacuum visum est in arcem murosque saevire, cum iam in mari esset deleta Carthago.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="19"><head>BELLUM LIGURICUM</head>
<div3 type="chapter" n="3">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Peracto Punico bello secuta est brevis sane quasi ad recuperandum spiritum requies, argumentumque pacis et bona fide cessandum armorum tum primum post Numam clausa porta Iani fuit; deinceps statim
<milestone unit="section" n="2"/> ac sine mora patuit. Quippe iam Ligures, iam Insubres Galli, nec non et Illyrici lacessebant, sitae sub Alpibus, id est sub ipsis Italiae faucibus gentes, deo quodam incitante adsidue, ne rubiginem
<milestone unit="section" n="3"/> ac situm scilicet arma sentirent. Denique utrique cotidiani et quasi domestici hostes tirocinia militum inbuebant, nec aliter utraque gente quam quasi cote quadam populus Romanus ferrum suae virtutis acuebat.

<note id="n.88.1">excindendis Halmius; excidendis codd.

</note>
<pb id="p.90"/>
<milestone unit="section" n="4"/> Liguras, imis Alpium iugis adhaerentis inter Varum et Magram flumen inplicitosque dumis silvestribus, maior aliquanto labor erat invenire quam vincere. Tuti locis et fuga, durum atque velox genus, ex occasione latrocinia magis quam bella
<milestone unit="section" n="5"/> faciebant. Itaque cum diu multumque eluderent <note target="n.90.1"/>Saluvii, <note target="n.90.2"/>Deciates, <note target="n.90.3"/>Oxubii, <note target="n.90.4"/>Euburiates, <note target="n.90.5"/>Ingauni, tandem Fulvius latebras eorum igni saepsit, Baebius in plana deduxit, Postumius ita exarmavit, ut vix reliquerit ferrum quo terra coleretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="20"><head>BELLUM GALLICUM</head>
<div3 type="chapter" n="4">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> GALLIS Insubribus, et his accolis Alpium, animi ferarum, corpora plus quam humana erant, sed&mdash; experimento deprehensum est, quippe sicut primus impetus eis maior quam virorum est, ita sequens
<milestone unit="section" n="2"/> minor quam feminarum&mdash;Alpina corpora umente caelo educata habent quiddam simile nivibus suis: quum mox <note target="n.90.6"/>caluere pugna, statim in sudorem eunt
<milestone unit="section" n="3"/> et levi motu quasi sole laxantur. Hi saepe et alias et Brittomaro duce non prius posituros se baltea quam Capitolium ascendissent iuraverant. Factum est; victos enim Aemilius in Capitolio discinxit.
<milestone unit="section" n="4"/> Mox Ariovisto duce vovere de nostrorum militum praeda Marti suo torquem. Intercepit Iuppiter

<note id="n.90.1">eluderent: ludere B: eluderet NL.
</note>
<note id="n.90.2">Saluvii: salui B: saltus NL: saltu viis i.
</note>
<note id="n.90.3">Deciates: decilates BI: deciate L.
</note>
<note id="n.90.4">Oxubii: exuuii B.
</note>
<note id="n.90.5">Euburiates: et buriates B,
</note>
<note id="n.90.6">quum mox scripsi: quam mox B: cum mox I: quae mox ut NL: cum vix Bezzenbergerus.

</note>
<pb id="p.92"/>
votum; nam de torquibus eorum aureum tropaeum
<milestone unit="section" n="5"/> Iovi Flaminius erexit. Viridomaro rege Romana arma Volcano promiserant. Aliorsum vota ceciderunt; occiso enim rege Marcellus tertia post Romulum patrem Feretrio Iovi opima suspendit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="21"><head>BELLUM ILLYRICUM</head>
<div3 type="chapter" n="5">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> ILLYRII seu Liburni sub extremis Alpium radicibus agunt inter Arsiam Titiumque <note target="n.92.1"/>flumen, longissime
<milestone unit="section" n="2"/> per totum Hadriani maris litus effusi. Hi regnante Teutana muliere populationibus non contenti licentiae
<milestone unit="section" n="3"/> scelus addiderunt. Legatos quippe nostros, ob ea quae deliquerant iure agentes, ne gladio quidem, sed ut victimas securi percutiunt, praefectos navium igne comburunt; idque, quo indignius foret, mulier
<milestone unit="section" n="4"/> imperavit. Itaque Gnaeo Fulvio Centimalo <note target="n.92.2"/>duce late domantur. Strictae secures in principum colla legatorum manibus litavere.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="22"><head>BELLUM PUNICUM SECUNDUM.</head>
<div3 type="chapter" n="6">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Post primum Punicum bellum vix quadriennii requies: ecce alterum bellum, minus quidem spatio &mdash;nec enim amplius decem et octo annos habet&mdash;, sed adeo cladium atrocitate terribilius, ut si quis conferat damna utriusque populi, similior victo sit

<note id="n.92.1">Titiumque: titullumque B: titulumque I.
</note>
<note id="n.92.2">Centimalo: gentimalo BI: Centumalum appellant fast. Capit. CILI 1, p. 456.

</note>
<pb id="p.94"/>
<milestone unit="section" n="2"/> populus ille qui vicit. Urebat nobilem populum mare ablatum, raptae insulae, dare tributa, quae iubere consueverat. Hinc ultionem puer Annibal
<milestone unit="section" n="3"/> ad aram patri iuraverat, nec morabatur. Igitur in causam belli Saguntos electa est, vetus Hispaniae civitas et opulenta fideique erga Romanos magnum
<milestone unit="section" n="4"/> quidem sed triste monimentum, quam in libertatem communi foedere exceptam Annibal, causas novorum motuum quaerens, et suis et ipsorum manibus evertit, ut Italiam sibi rupto foedere aperiret.
<milestone unit="section" n="5"/> Summa foederum Romanis religio est; itaque ad auditum sociae civitatis obsidium, memores icti cum Poenis quoque foederis, non statim ad arma pro-currunt, dum prius more legitimo queri malunt.
<milestone unit="section" n="6"/> Saguntini interim iam novem mensibus fessi fame machinis ferro, versa denique in rabiem fide inmanem in foro excitant rogum, tum desuper se suosque cum omnibus opibus suis ferro et igne
<milestone unit="section" n="7"/> corrumpunt. Huius tantae cladis auctor Annibal poscitur. Tergiversantibus Poenis dux legationis <q>quae</q> inquit <q>mora est?</q> <del>Fabius</del> <note target="n.94.1"/><q>in hoc ego sinu bellum pacemque porto; utrum digitis?</q> Succlamantibus bellum, <q>bellum igitur</q> inquit

<note id="n.94.1">Fabius del. Graevius.

</note>
<pb id="p.96"/>
<q>accipite.</q> Et excusso in media curia togae gremio non sine horrore, quasi plane sinu bellum ferret, effudit.
<milestone unit="section" n="8"/> Similis exitus belli initiis fuit. Nam quasi has inferias sibi Saguntinorum ultimae dirae in illo publico parricidio incendioque mandassent, ita manibus eorum vastatione Italiae, captivitate Africae, ducum et regum qui id gessere bellum exitio
<milestone unit="section" n="9"/> parentatum est. Igitur ubi semel se in Hispania movit illa gravis et luctuosa Punici belli vis atque tempestas destinatumque Romanis iam diu fulmen Saguntino igne conflavit, statim quodam impetu rapta medias perfregit Alpes et in Italiam ab illis fabulosae altitudinis nivibus velut caelo missa descendit.
<milestone unit="section" n="10"/> Ac primi quidem impetus turbo inter Padum atque Ticinum valido statim fragore detonuit. Tum Scipione duce fusus exercitus; saucius etiam ipse venisset in hostium manus imperator, nisi protectum patrem praetextatus admodum filius ab ipsa morte
<milestone unit="section" n="11"/> rapuisset. Hic erit Scipio, qui in exitium Africae crescit, nomen ex malis eius habiturus.
<milestone unit="section" n="12"/> Ticino Trebia succedit. Hic secunda Punici belli procella desaevit Sempronio consule. Tum callidissimi hostes, frigidum et nivalem nancti diem, cum

<note id="n.96.1">218 B.C

</note>
<pb id="p.98"/>
se ignibus prius oleoque fovissent&mdash;horribile dictu&mdash; homines a meridie et sole venientes, nostra nos hieme vicerunt.
<milestone unit="section" n="13"/> Thrasymennus lacus, tertium fulmen Annibalis, imperatore Flaminio.<note target="n.98.1"/>Ars nova Punicae fraudis; quippe nebula lacus palustribusque virgultis tectus
<milestone unit="section" n="14"/>equitatus terga subito pugnantium invasit. Nec de dis possumus queri. Inminentem temerario duci cladem praedixerant insidentia signis examina et aquilae prodire nolentes et commissam aciem secutus ingens terrae tremor; nisi illum horrorem soli equitum virorumque discursus et mota vehementius arma fecerunt.
<milestone unit="section" n="15"/> Quartum id et <note target="n.98.2"/>paene ultimum volnus imperii Cannae, ignobilis Apuliae victis; sed magnitudine cladis emersit et sexaginta milium caede parta nobilitas. Ibi in excidium infelicis exercitus dux, terra, caelum, dies, tota rerum natura consensit.
<milestone unit="section" n="16"/> Si quidem non contentus simulatis transfugis Annibal, qui mox terga pugnantium ceciderunt,<note target="n.98.3"/>insuper callidus imperator in patentibus campis observato loci ingenio, quod et sol ibi acerrimus et plurimus pulvis et curus ab oriente semper quasi ex constituto, ita instruxit aciem, ut, Romanis

<note id="n.98.1">Flaminio N: flamminino BL: flamminio I,
</note>
<note id="n.98.2">et scripsi: est codd.
</note>
<note id="n.98.3">ceciderunt Aldus: ceciderant BIL.
</note>
<pb id="p.100"/>
adversus haec omnia obversis, secundum caelum
<milestone unit="section" n="17"/> tenens vento pulvere et sole pugnaret. Itaque duo maximi exercitus caesi ad hostium satietatem, donec Annibal diceret militi suo <q>parce ferro.</q> Ducum fugit alter, alter occisus est; dubium, uter maiore animo: Paulum puduit, Varro non desperavit.
<milestone unit="section" n="18"/> Documenta cladis cruentus aliquandiu Aufidus, pons de cadaveribus iussu ducis factus in torrente Vergello, modii duo anulorum Carthaginem missi
<milestone unit="section" n="19"/> dignitasque equestris taxata mensura. Dubium deinde non erit quin ultimum illum diem habitura fuerit Roma quintumque intra diem epulari Annibal in Capitolio potuerit, si, quod Poenum illum dixisse Maharbalem Bomilcaris ferunt, Annibal quem ad
<milestone unit="section" n="20"/> modum sciret vincere, sic uti victoria scisset. Sed tum quidem illum, ut dici volgo solet, aut fatum urbis imperaturae aut ipsius mens mala et aversi
<milestone unit="section" n="21"/> a Carthagine di in diversum abstulerunt. Cum victoria posset uti, frui maluit, relictaque Roma Campaniam Tarentumque perrexit; ubi mox et ipsius et exercitus <note target="n.100.1"/>ardor elanguit, adeo ut vere
<milestone unit="section" n="22"/> dictum sit Capuam Annibali Cannas fuisse. Si quidem invictum Alpibus indomitumque armis Campani&mdash;quis crederet?&mdash;soles et tepentes fontibus Baiae subegerunt.

<note id="n.100.1">et ipsius et exercitus Dukerus: et ipse et ipsius exercitus B.

</note>
<pb id="p.102"/>
<milestone unit="section" n="23"/> Permissum est interim respirare Romanis et quasi ab inferis emergere. Arma non erant: detracta sunt templis. Deerat iuventus: in sacramentum
<milestone unit="section" n="24"/> liberata servitia. Egebat aerarium: opes suas senatus in medium libens protulit, nec praeter quod in bullis singulisque anulis erat quicquam sibi auri reliquerunt. Eques secutus exemplum imitataeque
<milestone unit="section" n="25"/> equitem tribus. Denique vix suffecere tabulae, vix scribarum manus Laevino Marcelloque consulibus,
<milestone unit="section" n="26"/> cum privatorum opes in publicum referrentur. Quid autem? In eligendis magistratibus quae centuriarum sapientia, cum iuniores a senioribus consilium de creandis consulibus petiverant. Quippe adversus hostem totiens victorem, tam callidum, non virtute tantum, sed suis etiam pugnare consiliis
. oportebat.
<milestone unit="section" n="27"/> Prima redeuntis et, ut ita dixerim, revivescentis imperii spes Fabius fuit, qui novam de Annibale victoriam commentus est, non pugnare. Hinc illi cognomen novum et rei publicae salutare Cunctator; hinc illud ex populo, ut imperii scutum vocaretur.
<milestone unit="section" n="28"/> Itaque per Samnium totum, per Falernos Gauranosque saltus sic maceravit Annibalem, ut, quia frangi virtute non poterat, mora comminueretur.
<milestone unit="section" n="29"/> Inde Claudio Marcello duce etiam congredi ausus

<note id="n.102.1">Golden ornaments which free-born Roman children wore suspended round their necks.
</note>
<note id="n.102.2">210 B.C.

</note>
<pb id="p.104"/>
est: comminus venit et perculit <note target="n.104.1"/>in Campania sua
<milestone unit="section" n="30"/> et ab obsidione Nolae urbis exclusit. Ausus et Sempronio Graccho duce per Lucaniam sequi et premere terga cedentis, quamvis tum&mdash;o pudor!2&mdash;servili pugnaret exercitu; <note target="n.104.3"/>nam hucusque tot mala conpulerant. Sed libertate donati
<milestone unit="section" n="31"/> fecerunt de servis se virtute <note target="n.104.4"/>Romanos. O horribilem in tot adversis fiduciam! O singularem animum ac spiritum populi Romani! Tam artis adflictisque rebus, ut de Italia sua dubitare <note target="n.104.5"/>debuisset, ausus tamen est in diversa respicere,
<milestone unit="section" n="32"/> cumque hostis in iugulo <note target="n.104.6"/>per Campaniam Apuliam-que volitaret mediaque <note target="n.104.7"/>de Italia Africam faceret, eodem tempore et hunc sustinebat et in Siciliam, Sardiniam, Hispaniam divisa per terrarum orbem arma mittebat.
<milestone unit="section" n="33"/> Sicilia mandata Marcello. Nec diu restitit; tota enim insula in una urbe superata est. Grande illud et ante id tempus invictum caput, Syracusae, quamvis Archimedis ingenio defenderentur, aliquando
<milestone unit="section" n="34"/> cesserunt. Longe illi triplex murus totidemque arces, portus ille marmoreus et fons celebratus Arethusae; nisi quod hactenus profuere, ut pulchritudini victae urbis parceretur.

<note id="n.104.1">perculit Salmasius: perpulit BI: pepulit N.
</note>
<note id="n.104.2">o pudor I: pudor B: o pudor manu NL.
</note>
<note id="n.104.3">exercitu I: exercitum B.
</note>
<note id="n.104.4">de servis se virtute Salmasius: de servitute codd.
</note>
<note id="n.104.5">dubitare I: decedere B.
</note>
<note id="n.104.6">hostis in iugulo I: hosti singulo B.
</note>
<note id="n.104.7">mediaque Heinsius: mediamque codd.

</note>
<pb id="p.106"/>
<milestone unit="section" n="35"/> Sardiniam Gracchus arripuit. Sed nihil illi gentium feritas Insanorumque&mdash;nam sic vocantur&mdash; inmanitas montium profuere. Saevitum in urbes urbemque urbium Caralim, ut gens contumax vilisque mortis saltem desiderio patrii soli doma-retur.
<milestone unit="section" n="36"/> In Hispaniam missi Gnaeus et Publius Scipiones paene totam Poenis eripuerant, sed insidiis Punicae fraudis oppressi rursum amiserant, magnis quidem illi proeliis cum Punicas opes cecidissent. Sed Punicae insidiae alterum ferro castra metantem, alterum, cum vix <note target="n.106.1"/>evasisset in turrem, cinctum
<milestone unit="section" n="37"/> facibus oppresserant. Igitur in ultionem patris ac patrui missus cum exercitu Scipio, cui iam grande
<milestone unit="section" n="38"/> de Africa nomen fata decreverant, bellatricem illam, viris armisque nobilem Hispaniam, illam seminarium hostilis exercitus, pusilli illam iam <note target="n.106.2"/>Annibalis eruditricem&mdash;incredibile dictu&mdash;totam a Pyrenaeis montibus in Herculis columnas et Oceanum recuperavit,
<milestone unit="section" n="39"/> nescias citius an felicius. Quam velociter, quattuor anni fatentur; quam facile, vel una civitas probat. Eodem quippe quo obsessa est die capta est, omenque <note target="n.106.3"/>Africanae victoriae fuit, quod tam facile
<milestone unit="section" n="40"/> victa est Hispaniae Carthago. Certum est tamen ad profligandam provinciam maxime profecisse

<note id="n.106.1">vix Rossbachius: vim B.
</note>
<note id="n.106.2">pusilli illam iam: pusilli iam B: illam NL: illam iam I.
</note>
<note id="n.106.3">omenque: nomenque B: omnemque LI.

</note>
<pb id="p.108"/>
singularem ducis sanctitatem, quippe qui captivos pueros puellasque praecipuae pulchritudinis barbaris restitueret, ne in conspectum suum quidem passus adduci, ne quid de virginitatis integritate delibasse saltem oculis videretur.
<milestone unit="section" n="41"/> Haec in diversa terrarum populus Romanus, nec ideo tamen visceribus Italiae inhaerentem summovere poterat Annibalem. Pleraque ad hostem defecerant, et dux acerrimus contra Romanos Italicis
<milestone unit="section" n="42"/> quoque viribus utebatur. Iam tamen eum plerisque oppidis et regionibus excusseramus, iam Tarentum ad nos redierat, iam et Capua, sedes domus et patria altera Annibalis, tenebatur, cuius amissio tantum Poeno duci dolorem dedit, ut inde totis
<milestone unit="section" n="43"/> viribus Romam converteretur. O populum dignum orbis imperio dignumque omnium favore et admiratione hominum ac deorum! Conpulsus ad ultimos metus ab incepto non destitit, et de sua urbe sollicitus Capuam tamen non omisit; sed parte exercitus sub Appio consule relicta, parte Flaccum in urbem secuta, absens simul praesensque pugnabat.
<milestone unit="section" n="44"/> Quid ergo miramur moventi castra a tertio lapide Annibali iterum ipsos deos&mdash;deos inquam, nec fateri
<milestone unit="section" n="45"/> pudebit&mdash;restitisse? <note target="n.108.1"/>Tanta enim ad singulos illius motus vis imbrium effusa est, tanta ventorum violentia coorta est, ut divinitus hostem summoveri non a caelo, sed ab urbis ipsius moenibus et Capi-

<note id="n.108.1">restitisse post deos inser. B.
</note>
<pb id="p.110"/>
<milestone unit="section" n="46"/> tolio videretur. Fugit et cessit et in ultimum se Italiae recepit sinum, cum urbem tantum non
<milestone unit="section" n="47"/> adoratam reliquisset. Parva res dictu sed ad magnanimitatem populi Romani probandam satis efficax, quod illis ipsis quibus obsidebatur diebus ager, quem Annibal castris insederat, venalis Romae
<milestone unit="section" n="48"/> fuit hastaeque subiectus invenit emptorem. Voluit Annibal contra imitari fiduciam subiecitque argentarias urbis tabernas; nec sector inventus est, ut scias etiam praesagia fatis adfuisse.
<milestone unit="section" n="49"/> Nihil actum erat tanta virtute, tanto favore etiam deorum, si quidem ab Hispania Hasdrubal frater Annibalis cum exercitu novo, novis viribus, nova
<milestone unit="section" n="50"/> belli mole veniebat. Actum erat procul dubio, si vir ille se cum fratre iunxisset. Sed hunc quoque iam tum quom <note target="n.110.1"/>ab Alpe descenderat, apud Me-taurum castra metantem Claudius Nero cum Livio
<milestone unit="section" n="51"/> Salinatore debellat. Nero in ultimum Italiae angulum <note target="n.110.2"/>summoverat Annibalem, Livius in diversissimam partem, id est in ipsas nascentis Italiae fauces
<milestone unit="section" n="52"/> signa converterat. Tanto, id est omni, qua longissima est <note target="n.110.3"/>Italia, solo interiacente, quo consilio, qua celeritate consules castra coniunxerint, inopina-tumque hostem conlatis signis oppresserint, neque
<milestone unit="section" n="53"/> id fieri Annibal senserit, difficile dictu est. Certe Annibal re cognita cum proiectum fratris caput ad sua castra vidisset, <q>agnosco</q> inquit <q>infelicita-

<note id="n.110.1">iam tum quom Rossbachius: tantum quod codd.
</note>
<note id="n.110.2">in ultimum Italiae angulum Halmius: in ultimo Italiae angulo codd,.
</note>
<note id="n.110.3">est 1: fuit B.

</note>
<pb id="p.112"/>
tem Carthaginis.</q> Haec fuit illius viri non sine praesagio quodam fati inminentis prima confessio.
<milestone unit="section" n="54"/> Iam certum erat Annibalem etiam ipsius confessione posse vinci; sed tot rerum prosperarum fiducia plenus populus Romanus magni aestimabat
<milestone unit="section" n="55"/> asperrimum hostem in sua Africa debellare. Duce igitur Scipione in ipsam Africam tota mole conversus imitari coepit Annibalem et Italiae suae
<milestone unit="section" n="56"/> clades in Africa vindicare. Quas ille, dii boni, Hasdrubalis copias fudit, quos Syphacis Numidici regis equitatus! Quae quantaque utriusque <note target="n.112.1"/>castra facibus inlatis una nocte delevit! Denique iam non a tertio lapide, sed ipsas Carthaginis portas obsidione
<milestone unit="section" n="57"/> quatiebat. Sic factum ut inhaerentem atque
<milestone unit="section" n="58"/> incubantem Italiae extorqueret Annibalem. Non fuit maior sub imperio Romano dies quam ille, cum duo omnium et antea et postea ducum maximi <note target="n.112.2"/>duces, ille Italiae, hic Hispaniae victor, conlatis comminus signis direxere aciem. Sed et conloquium fuit inter ipsos de legibus pacis, et steterunt
<milestone unit="section" n="59"/> diu mutua admiratione defixi. Ubi de pace non
<milestone unit="section" n="60"/> convenit, signa cecinere. Constat utriusque confessione nec melius instrui aciem nec acrius potuisse pugnari; hoc Scipio de Annibalis, Annibal de
<milestone unit="section" n="61"/> Scipionis exercitu praedicaverunt. Sed tamen Anni-

<note id="n.112.1">post utriusque add. clasis B, classis I.</note>

<note id="n.112.2"> maximi I: maxime EN.

</note>
<pb id="p.114"/>
bal cessit, praemiumque victoriae Africa fuit et secutus Africam statim terrarum orbis.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="23"><head>BELLUM MACEDONICUM PRIMUM</head>
<div3 type="chapter" n="7">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Post Carthaginem vinci neminem puduit. Statim Africam secutae sunt gentes, Macedonia, Graecia, Syria ceteraque omnia quodam quasi aestu et
<milestone unit="section" n="2"/> torrente fortunae, sed primi omnium Macedones, adfectator quondam imperii populus. Itaque quamvis tum Philippus regno praesideret, Romani tamen dimicare sibi cum rege Alexandro videbantur.
<milestone unit="section" n="3"/> Macedonicum bellum nomine amplius quam spectatione
<milestone unit="section" n="4"/> gentis fuit. Causa coepit a foedere Philippi, quo rex iam pridem dominantem in Italia Annibalem sibi socium iunxerat; postea crevit inplorantibus Athenis auxilium contra regis iniurias, cum ille ultra ius victoriae in templa et aras et sepulcra
<milestone unit="section" n="5"/> ipsa saeviret. Placuit senatui opem tantis ferre supplicibus. Quippe iam gentium reges, duces, populi, nationes, praesidia sibi ab hac urbe repetebant.
<milestone unit="section" n="6"/> Primum igitur Laevino consule populus Romanus Ionium mare ingressus, tota Graeciae
<milestone unit="section" n="7"/> litora velut triumphanti classe peragravit. Spolia quippe Siciliae, Sardiniae, Hispaniae, Africae prae-

<note id="n.114.1">210 B.C.

</note>
<pb id="p.116"/>
ferebat, et manifestam victoriam nata in praetoria
<milestone unit="section" n="8"/> puppi laurus pollicebatur. Aderat sponte in auxilium Attalus rex Pergamenorum, aderant Rhodii, nauticus populus, qui navibus a mari,<note target="n.116.1"/>consul
<milestone unit="section" n="9"/> a terris omnia equis virisque quatiebat. Bis victus, bis fugatus rex, bis exutus castris, cum tamen nihil terribilius Macedonibus fuit ipso volnerum aspectu, quae non spiculis nec sagittis nec ullo Graeculo ferro, sed ingentibus pilis nec minoribus
<milestone unit="section" n="10"/> adacta gladiis ultra mortem patebant. Enimvero Flaminino <note target="n.116.2"/>duce invios antea Chaonum montes Aoumque <note target="n.116.3"/>amnem per abrupta <note target="n.116.4"/>vadentem et ipsa <note target="n.116.5"/>
<milestone unit="section" n="11"/> Macedoniae claustra penetravimus. Introisse victoria fuit. Nam postea numquam ausus congredi rex ad tumulos, quos Cynocephalas vocant, uno ac ne
<milestone unit="section" n="12"/> hoc quidem iusto proelio opprimitur. Et illi quidem consul pacem dedit regnumque concessit, mox, ne quid esset hostile, Thebas et Euboeam et grassantem sub Nabide <note target="n.116.6"/>tyranno suo Lacedaemona conpescuit.
<milestone unit="section" n="13"/> Graeciae vero veterem statum reddidit, ut legibus
<milestone unit="section" n="14"/> viveret suis et avita libertate frueretur. Quae gaudia, quae vociferationes fuerunt, cum hoc forte Nemeae in theatro quinquennalibus ludis a praecone caneretur! Quo certavere plausu! Quid
<milestone unit="section" n="15"/> Horum in consulem profuderunt! Et iterum ite-

<note id="n.116.1">qui navibus a mari Freinshemius: quibus a mari codd.
</note>
<note id="n.116.2">Flaminino: flamminio BI: flaminio NL.
</note>
<note id="n.116.3">Aoumque Vinetus: savum que B: dumque NL: saumque I.
</note>
<note id="n.116.4">abrupta L: abruta B.
</note>
<note id="n.116.5">et ipsa NL: ad ipsa B: et ad ipsa I.
</note>
<note id="n.116.6">sub Nabide: sub nam | bide B: sum mauide N: summa uide L.

</note>
<pb id="p.118"/>
rumque praeconem repetere vocem illam iubebant, qua libertas Achaiae pronuntiabatur, nec aliter illa consulari sententia quam modulatissimo aliquo tibiarum aut fidium cantu fruebantur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="24"><head>BELLUM SYRIACUM REGIS ANTIOCHI</head>
<div3 type="chapter" n="8">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> MACEDONIAM Asia <note target="n.118.1"/>statim et regem Philippum Antiochus excepit quodam casu, quasi de industria sic adgubernante fortuna, ut quem ad modum ab Africa in Europam, <note target="n.118.2"/>sic ab Europa <note target="n.118.3"/>in Asiam ultro se suggerentibus causis imperium procederet, et cum terrarum orbis situ ipse ordo victoriarum
<milestone unit="section" n="2"/> navigaret. Non aliud formidolosius fama bellum fuit; quippe cum Persas et orientem, Xerxen atque Darium cogitarent, quando perfossi invii montes,
<milestone unit="section" n="3"/> quando velis opertum mare nuntiaretur. Ad hoc caelestes minae territabant, cum umore continuo Cumanus Apollo sudaret; sed hic faventis Asiae
<milestone unit="section" n="4"/> suae numinis timor erat. Nec sane viris opibus armisque quicquam copiosius Syria; sed in manus tam ignavi regis inciderat, ut nihil fuerit in Antiocho speciosius quam quod a Romanis victus
<milestone unit="section" n="5"/> est. Inpulere regem in id bellum illinc Thoas,
Aetoliae princeps, inhonoratam apud Romanos
querens adversus Macedonas militiae suae societa-

<note id="n.118.1">Asia add. Halmius.</note>
<note id="n.118.2">Europam L: Achaiam B.</note>
<note id="n.118.3">Europa: Achaia B.

</note>
<pb id="p.120"/>
tem, hinc Annibal, qui in Africa victus, profugus et pacis inpatiens hostem populo Romano toto orbe
<milestone unit="section" n="6"/> quaerebat. Et quod illud fuisset periculum, si se consiliis eius rex tradidisset, id est si Asiae viribus usus fuisset miser Annibal? Sed rex suis opibus et nomine regio fretus satis habuit bellum movere.
<milestone unit="section" n="7"/> Europa iam dubio procul iure belli ad Romanos pertinebat. Hic Lysimachiam, urbem in litore Thracio positam a maioribus suis, Antiochus ut
<milestone unit="section" n="8"/> hereditario iure repetebat. Hoc velut sidere Asiatici belli mota tempestas. Sed maximus regum, contentus fortiter indixisse bellum, cum ingenti strepitu ac tumultu movisset ex Asia, occupatis statim insulis Graeciaeque litoribus otia et luxus
<milestone unit="section" n="9"/> quasi victor agitabat. Euboan insulam continenti adhaerentem tenui freto reciprocantibus aquis Euripus abscindit. Hic ille positis aureis sericisque tentoriis sub ipso freti murmure, cum praefluentes aquae tibiis fidibusque concinerent, conlatis undique quamvis per hiemem rosis, ne non aliquo genere ducem agere videretur, <note target="n.120.1"/>virginum puerorumque
<milestone unit="section" n="10"/> dilectus habebat. Talem ergo regem iam luxuria sua debellatum Acilio Glabrione consule populus Romanus in insula adgressus ipso statim adventus

<note id="n.120.1">agere videretur om. B.
</note>
<pb id="p.122"/>
<milestone unit="section" n="11"/> sui nuntio coëgit ab insula fugere. Tum praecipitem apud Thermopylas adsecutus, locum trecentorum Laconum speciosa clade memorandum, ne ibi quidem fiducia loci resistentem, mari ac terra
<milestone unit="section" n="12"/> cedere coëgit. Statim et e vestigio itur in Syriam. Classis regia Polyxenidae Annibalique commissa&mdash; nam rex proelium nec spectare poterat,&mdash;duce Aemilio Regillo, adremigantibus Rhodiis tota laceratur.
<milestone unit="section" n="13"/> Ne sibi placeant Athenae; in Antiocho vicimus Xerxen, in Aemilio Alcibiaden aequavimus,
<milestone unit="section" n="14"/> Epheso Salamina pensavimus. Tum consule Scipione, cui frater, ille modo victor Carthaginis Africanus, aderat voluntaria legatione, debellari regem placet. Et iam toto cesserat mari, sed nos
<milestone unit="section" n="15"/> imus ulterius. Maeandrum ad amnem montemque Sipylum castra ponuntur. Hic rex, incredibile dictu
<milestone unit="section" n="16"/> quibus auxiliis, quibus copiis consederat. Trecenta milia peditum, equitum falcatorumque curruum non minor numerus. Elephantis ad hoc inmensae magnitudinis, auro purpura argento et suo ebore
<milestone unit="section" n="17"/> fulgentibus, aciem utrimque vallaverat. <note target="n.122.1"/>Sed haec omnia praepedita magnitudine sua, ad hoc imbre, qui subito superfusus mira felicitate Persicos arcus corruperat. <note target="n.122.2"/>Primum trepidatio, mox fuga, deinde
<milestone unit="section" n="18"/> triumphus fuerunt. Victo et supplici pacem par-

<note id="n.122.1">vallaverat: vallaverant NL: variaverat B.
</note>
<note id="n.122.2">corruperat: perruperat B.

</note>
<pb id="p.124"/>
temque regni dari placuit eo libentius, quod tam facile cessisset.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="25"><head>BELLUM AETOLUM</head>
<div3 type="chapter" n="9">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Syriaco bello successit, et debebat, Aetolum. Victo quippe Romanus Antiocho faces Asiatici belli persequebatur. Ergo Fulvio Nobiliori mandata
<milestone unit="section" n="2"/> ultio est. Hic protinus caput gentis Ambraciam, regiam Pyrrhi, machinis quatit. Secuta deditio est.
<milestone unit="section" n="3"/> Aderant Aetolorum precibus Attici, Rhodii, et
<milestone unit="section" n="4"/> memineramus auxilii: sic placuit ignoscere. Serpsit tamen latius in proximos bellum, omnisque late Cephallenia, Zacynthos <note target="n.124.1"/>et quidquid insularum in eo mari inter Ceraunios montes iugumque Maleum Aetoli belli accessio fuerunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="26"><head>BELLUM HISTRICUM</head>
<div3 type="chapter" n="10">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Histri secuntur Aetolos; quippe bellantes eos
<milestone unit="section" n="2"/> nuper adiuverant. Et initia pugnae hosti prospera fuerunt, <note target="n.124.2"/>eademque exitii causa. Nam cum Gnaei Manlii <note target="n.124.3"/>castra cepissent opimaeque praedae incubarent, epulantes ac ludibundos plerosque, qui aut ubi essent prae poculis nescientes, Appius Pulcher

<note id="n.124.1">omnisque late Cephallenia, Zacynthos Freinshemius: omnemque late Cephalleniam, Zacynthon codd.
</note>
<note id="n.124.2">fuerunt: fuerant B.
</note>
<note id="n.124.3">Manlii: manilii B: mali NL.

</note>
<pb id="p.126"/>
<milestone unit="section" n="3"/> invadit. Sic cum sanguine et spiritu male partam revomuere victoriam. Ipse rex Aepulo <note target="n.126.1"/>equo inpositus, cum subinde crapula et capitis errore lapsaret, captum sese vix et aegre, postquam expergefactus est, didicit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="27"><head>BELLUM GALLOGRAECUM</head>
<div3 type="chapter" n="11">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> GALLOGRAECIAM quoque Syriaci belli ruina convolvit.
<milestone unit="section" n="2"/> Fuerint inter auxilia regis Antiochi, an fuisse cupidus triumphi Manlius Vulso <note target="n.126.2"/>simulaverit, du-
<milestone unit="section" n="3"/> bium; at certe <note target="n.126.3"/>negatus est victori triumphus, quia causam belli non adprobavit. Ceterum gens Gallo-graecorum, sicut ipsum nomen indicio est, mixta et adulterata est: reliquiae Gallorum, qui Brenno duce vastaverant Graeciam, orientem secuti, in
<milestone unit="section" n="4"/> media Asiae parte sederunt; itaque, uti frugum semina <note target="n.126.4"/>mutato solo degenerant, sic illa genuina feritas eorum Asiatica amoenitate mollita est.
<milestone unit="section" n="5"/> obus itaque proeliis fusi fugatique sunt, quamvis sub adventu hostis relictis sedibus in altissimos se montes recepissent. Tolostobogi <note target="n.126.5"/>Olympum, Tecto-sagi Magabam <note target="n.126.6"/>insederant. Utrimque fundis sagittisque detracti in perpetuam se pacem dediderunt.
<milestone unit="section" n="6"/> Sed alligat! miraculo quidam <note target="n.126.7"/>fuere, cum catenas

<note id="n.126.1">Aepulo Livius, XLI. 11: apulo BNL.
</note>
<note id="n.126.2">Manlius Vulso Mommsenus: visos B: aneos visos NL: visus I.
</note>
<note id="n.126.3">at certe Iahnius: hac | perte B: certe NL.
</note>
<note id="n.126.4">semina: seminam B.
</note>
<note id="n.126.5">Tolostobogi: colos cobegi B: colosobegit T.
</note>
<note id="n.126.6">Magabam H. Muellerus: magabant B: magaba I.
</note>
<note id="n.126.7">quidam: quodam codd.

</note>
<pb id="p.128"/>
morsibus et ore temptassent, cum offocandas invicem fauces praebuissent. Nam Orgiacontis regis <note target="n.128.1"/>uxor a centurione stuprum passa <note target="n.128.2"/>memorabili exemplo custodiam evasit, revolsumque adulteri hostis caput ad maritum reportavit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="28"><head>BELLUM MACEDONICUM SECUNDUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Dum aliae aliaeque gentes Syriaci belli secuntur
<milestone unit="section" n="2"/> ruinam, Macedonia rursus se erexit. Fortissimum populum memoria et recordatio suae nobilitatis agitabat, et successerat Philippo filius Perses, qui semel in perpetuum victam esse Macedoniam non
<milestone unit="section" n="3"/> putabat ex gentis dignitate. Multo vehementius sub hoc Macedones quam sub patre exurgunt. Quippe Thracas in res <note target="n.128.3"/>suas traxerant, atque ita industriam Macedonum viribus Thracum, ferociam
<milestone unit="section" n="4"/> Thracum disciplina Macedonica temperavere. Accessit his consilium ducis, qui situm regionum suarum a summo speculatus Haemo, positis per abrupta <note target="n.128.4"/>castris, ita Macedoniam suam armis ferroque vallaverat, ut non reliquisse aditum nisi a
<milestone unit="section" n="5"/> caelo Venturis hostibus videretur. Tamen Marcio Philippo consule eam <note target="n.128.5"/>provinciam ingressus populus Romanus, exploratis diligenter accessibus per Ascurida <note target="n.128.6"/>paludem Perrhaebosque tumulos illa volucribus

<note id="n.128.1">regis om. B.</note>
<note id="n.128.2">passa om. BI.
</note>
<note id="n.128.3">res Iahnius: vires codd.</note>
<note id="n.128.4">abrupta: abruta codd.
</note>
<note id="n.128.5">eam Heinsius: nam codd.
</note>
<note id="n.128.6">Ascurida Heinsius; cf. Livius XLIV. 2, 3: astudam B: astundam NL. 1 186 B.C

</note>
<pb id="p.130"/>
quoque, ut videbantur, invia accessit, regemque securum et nihil tale metuentem subita belli inruptione
<milestone unit="section" n="6"/> deprehendi Cuius tanta trepidatio fuit, ut pecuniam omnem in mare iusserit mergi ne
<milestone unit="section" n="7"/> periret, et classem cremari ne incenderetur. Paulo consule, cum maiora et crebriora essent inposita praesidia, per alias vias Macedonia deprensa est, summa quidem arte et industria ducis, cum alia
<milestone unit="section" n="8"/> minatus alia inrupisset. Cuius adventus ipse adeo terribilis regi fuit, ut interesse non auderet, sed
<milestone unit="section" n="9"/> gerenda ducibus bella mandaverit. Absens ergo victus fugit in maria insulamque Samothracen, fretus celebri religione, quasi templa et arae possent defendere, quem nec montes sui nec arma potuissent.
<milestone unit="section" n="10"/> Nemo regum diutius amissae fortunae conscientiam retinuit. Supplex cum scriberet ad imperatorem ab illo quo confugerat templo nomenque epistolae notaret suum, regem addidit. Sed nec reverentior
<milestone unit="section" n="11"/> captae maiestatis alius Paulo fuit. Cum in conspectum venisset hostis, in tribunali recepit et conviviis adhibuit liberosque admonuit suos ut
<milestone unit="section" n="12"/> fortunam, cui tantum liceret, revererentur. Inter pulcherrimos hunc quoque populus Romanus de Macedonia duxit ac vidit triumphum, quippe cuius
<milestone unit="section" n="13"/> spectaculo triduum impleverit. Primus dies signa

<note id="n.130.1">For the paradox cp. Martial, II. 80:
Hostem cum fugeret, se Fannius ipse peremit. Hic, rogo, non furor est, ne moriare, mori?
</note>
<note id="n.130.2">182 B.C.

</note>
<pb id="p.132"/>
tabulasque, sequens arma pecuniam transvexit, tertius captivos ipsumque regem adtonitum adhuc
<milestone unit="section" n="14"/> tamquam subito malo et stupentem. Sed multo prius gaudium victoriae populus Romanus quam epistulis victoris praeceperat. Quippe eodem die, quo victus est Perses in Macedonia, Romae cognitum
<milestone unit="section" n="15"/> est, cum duo iuvenes candidis equis apud Iuturnae lacum pulverem et cruorem abluebant. Hi nuntiavere. Castorem et Pollucem fuisse creditum volgo, quod gemini fuissent; interfuisse bello, quod sanguine maderent; a Macedonia venire, quod adhuc anhelarent.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="29"><head>BELLUM ILLYRICUM SECUNDUM</head>
<div3 type="chapter" n="13">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Macedonici belli contagio traxit Illyrios; si quidem, <note target="n.132.1"/>ut Romanum a tergo distringerent, a Perse
<milestone unit="section" n="2"/> rege conducti pecunia militaverunt. Sine mora ab Anicio praetore subiguntur. Scodram, <note target="n.132.2"/>caput gentis, delesse suffecit; statim secuta deditio est. Denique hoc bellum ante finitum est quam geri Romae nuntiaretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="30"><head>BELLUM MACEDONICUM TERTIUM</head>
<div3 type="chapter" n="14">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Quodam fato, quasi ita convenisset inter Poenos et Macedonas ut tertio quoque vincerentur, eodem

<note id="n.132.1">si quidem Iahnius: ipsi quidem BN: sed ipsi quidem L,</note>
<note id="n.132.2">Scodram: scoriadam B: scordam NL. 

</note>
<pb id="p.134"/>
<milestone unit="section" n="2"/> tempore utrique arma moverunt. Sed prior iugum excutit Macedo, aliquanto quam ante gravior, dum
<milestone unit="section" n="3"/> contemnitur. Causa belli prope erubescenda. Quippe regnum pariter et bellum vir ultimae sortis Andriscus invaserat, dubium liber an servus, mercennarius certe; sed quia vulgo Philippus ex similitudine Philippi Persae filii vocabatur,<note target="n.134.1"/>regiam formam, regium nomen, animum quoque regis
<milestone unit="section" n="4"/> implevit. Igitur dum haec ipsa contemnit populus Romanus, Iuventio praetore contentus, virum non Macedonicis modo sed Thraciae quoque auxiliis ingentibus validum temere temptavit, in victusque <note target="n.134.2"/>a veris regibus, ab illo imaginario et scaenico rege
<milestone unit="section" n="5"/> superatus est. Sed consul Metellus amissum cum legione praetorem plenissime ultus est. Nam et Macedoniam servitute multavit et ducem belli, deditum ab eo ad quem confugerat Thraciae regulo, in urbem in catenis reduxit, hoc quoque illi in malis suis indulgente fortuna, ut de eo populus Romanus quasi de rege vero triumpharet.

<note id="n.134.1">Philippus ex similitudine Philippi Persae filii vocabatur Sauppius: philippus persae filius vocabatur B: philippus ex similitudine philippi pseudo filippus (philippus L) vocabatur NL.</note>

<note id="n.134.2"> invictusque a veris regibus Freinshemius: invictusque non a veris regibus sed NL: invalidus que non veris regibus sed B.

</note>
<pb id="p.136"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="31"><head>BELLUM PUNICUM TERTIUM</head>
<div3 type="chapter" n="15">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Tertium Punicum bellum et tempore exiguum (nam quadriennio patratum <note target="n.136.1"/>est) et in comparatio-nem priorum minimum labore (non enim tam cum viris quam cum ipsa urbe pugnatum est) sed <note target="n.136.2"/>plane maximum eventu: quippe tandem Carthago finita
<milestone unit="section" n="2"/> est. Atquin si quis trium temporum momenta consideret, primo commissum est Punicum bellum,
<milestone unit="section" n="3"/> profligatum secundo, tertio vero confectum est. Sed huius causa belli, quod contra foederis legem adversus Numidas quidem, sed parassent classem et
<milestone unit="section" n="4"/> exercitum. Frequens autem Massinissa <note target="n.136.3"/>finis territabat; sed huic ut bono socioque regi favebatur. Cum de bello sederet, de belli fine tractatum est. Cato inexpiabili odio delendam esse Carthaginem,
<milestone unit="section" n="5"/> et cum de alio consuleretur, pronuntiabat, Scipio Nasica servandam, ne metu ablato aemulae urbis luxuriari felicitas <note target="n.136.4"/>inciperet; medium senatus
<milestone unit="section" n="6"/> elegit, ut urbs tantum loco moveretur. Nihil enim speciosius videbatur quam esse Carthaginem, quae
<milestone unit="section" n="7"/> non timeretur. Igitur Manilio Censorinoque consulibus populus Romanus adgressus Carthaginem spe pacis iniecta traditam a volentibus classem sub
<milestone unit="section" n="8"/> ipso ore urbis incendit. Tum evocatis principibus,

<note id="n.136.1">patratum: raptum B.</note>
<note id="n.136.2">sed: et B.
</note>
<note id="n.136.3">Massinissa Iahnius: massinissae BNL.
</note>
<note id="n.136.4">urbis post felicitas BNL.
</note>
<pb id="p.138"/>
si salvi esse vellent, ut migrarent finibus imperavit. Quod pro rei atrocitate adeo movit iras, ut extrema mallent. Comploratum igitur publice statim et pari
<milestone unit="section" n="9"/> voce clamatum est "ad arma," seditque sententia quoquo modo rebellandum; non quia iam spes ulla superesset, sed quia patriam suam mallent hostium
<milestone unit="section" n="10"/> quam suis manibus everti. Qui rebellandum fuerit furor, vel hinc intellegi potest, quod in usum novae classis tecta domuum resciderunt; in armorum officinis aurum et argentum pro aere ferroque conflatum est, in tormentorum vincula crinis suos matronae contulerunt. Mancino deinde consule
<milestone unit="section" n="11"/> terra marique fervebat obsidio. Operti portus, nudatus est primus et sequens, iam et tertius murus, cum tamen Byrsa, quod nomen arci fuit, quasi
<milestone unit="section" n="12"/> altera civitas resistebat. Quamvis profligato urbis excidio tamen fatale Africae nomen Scipionum videbatur. Igitur in alium Scipionem conversa res publica finem belli reposcebat. Hunc Paulo Macedonico procreatum Africam illius magni filius in <note target="n.138.1"/>decus gentis adsumpserat, hoc scilicet fato, ut, quam
<milestone unit="section" n="13"/> urbem concusserat avus, nepos eius everteret. Sed quem ad modum maxime mortiferi morsus solent esse morientium bestiarum, sic plus negotii fuit cum semiruta Carthagine quam cum integra. Conpulsis
<milestone unit="section" n="14"/> in unam arcem hostibus portum quoque mari

<note id="n.138.1">in om. B.
</note>
<pb id="p.140"/>
Romanus obstruxerat. Illi alterum <note target="n.140.1"/>sibi portum ab alia urbis parte foderunt, nec ut fugerent; sed qua nemo illos nec evadere posse credebat, inde quasi nata <note target="n.140.2"/>
<milestone unit="section" n="15"/> subito classis erupit, cum interim iam diebus, iam noctibus nova aliqua moles, nova machina, nova perditorum hominum manus quasi ex obruto incendio subita de
<milestone unit="section" n="16"/> cineribus flamma prodibat. Deploratis novissime rebus triginta sex milia virorum se dediderunt, quo
<milestone unit="section" n="17"/> minus credas, duce Hasdrubale. Quanto fortius femina et uxor ducis! Quae conprehensis duobus liberis a culmine se domus in medium misit incendium, imitata reginam quae Carthaginem con-
<milestone unit="section" n="18"/> didit. Quanta urbs deleta sit, ut de ceteris taceam, de ignis mora probari potest. Quippe per continuos decem et septem dies vix potuit incendium extingui quod domibus ac templis suis sponte hostes inmiserant; ut, quatenus urbs eripi Romanis non poterat, triumphus arderet.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="32"><head>BELLUM ACHAICUM</head>
<div3 type="chapter" n="16">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Quasi saeculum illud eversionibus urbium curreret, Carthaginis ruinam statim Corinthus excepit, Achaiae caput, Graeciae decus, inter duo maria, Ionium et Aegaeum, quasi spectaculo exposita. Haec&mdash;facinus

<note id="n.140.1">alterum NL: autem B.</note>
<note id="n.140.2">nata: nota B.

</note>
<pb id="p.142"/>
indignum&mdash;ante oppressa est quam in numero certorum
<milestone unit="section" n="2"/> hostium referretur. Critolaus causa belli, qui libertate a Romanis data adversus ipsos usus est
<milestone unit="section" n="3"/> legatosque Romanos, dubium an et manu, certe oratione violavit. Igitur Metello ordinant! tum <note target="n.142.1"/>maxime Macedoniam <note target="n.142.2"/>mandata est ultio; et hinc Achaicum bellum. Ac primum Critolai manum Metellus consul per patentis Elidos campos toto
<milestone unit="section" n="4"/> cecidit Alphio. Et uno proelio peractum erat bellum; iam enim urbem ipsam terrebat obsidio; sed&mdash;fata rerum&mdash;cum Metellus dimicasset, ad
<milestone unit="section" n="5"/> victoriam Mummius intervenit.<note target="n.142.3"/>Hic alterius ducis Diaei <note target="n.142.4"/>late exercitum sub ipsis Isthmi faucibus fudit geminosque portus sanguine infecit. Tum ab incolis deserta civitas direpta primum, deinde tuba <note target="n.142.5"/>
<milestone unit="section" n="6"/> praecinente deleta est. Quid signorum, quid vestium quidve tabularum raptum incensumque atque proiectum est! Quantas opes et abstulerit et cremaverit, hinc scias, quod quidquid Corinthii aeris toto orbe laudatur incendio superfuisse comperimus.
<milestone unit="section" n="7"/> Nam et aeris notam pretiosiorem ipsa opulentissimae urbis fecit iniuria, <note target="n.142.6"/>quia incendio permixtis plurimis statuis atque simulacris aeris auri argentique venae in commune fluxerunt.

<note id="n.142.1">tum: cum codd.
</note>
<note id="n.142.2">Macedoniam: Macedoniae codd.
</note>
<note id="n.142.3">intervenit Woelfflinus: inuenit B.
</note>
<note id="n.142.4">Diaei Pighius: dinei B: dignitate NL.
</note>
<note id="n.142.5">tuba L. Voss. Palat.: turba BN.
</note>
<note id="n.142.6">iniuria: syniuria B: ruina Hauptius.
</note>
<pb id="p.144"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="33"><head>RES IN HISPANIA GESTAE</head>
<div3 type="chapter" n="17">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> VT Carthaginem Corinthus, ita Corinthum Numantia secuta est; nec deinde orbe toto quicquam
<milestone unit="section" n="2"/> intactum armis fuit. Post illa duo clarissimarum <note target="n.144.1"/>urbium incendia late atque passim, nec per vices, sed simul pariter quasi unum undique bellum fuit; prorsus ut illae <note target="n.144.2"/>quasi agitantibus ventis diffudisse quaedam belli incendia orbe toto viderentur.
<milestone unit="section" n="3"/> Hispaniae numquam animus fuit adversum nos universae consurgere, numquam conferre vires suas libuit, neque aut imperium experiri aut libertatem tueri suam publice. Alioquin ita undique mari Pyrenaeoque vallata est, ut ingenio situs ne adiri
<milestone unit="section" n="4"/> quidem potuerit. Sed ante a Romanis obsessa est quam se ipsa cognosceret, et sola omnium provinciarum
<milestone unit="section" n="5"/> vires suas postquam victa est intellexit. In hac prope ducentos per annos dimicatum est a primis Scipionibus in primum Caesarem Augustum, non continuo nec cohaerenter, sed prout causae lacessierant, nec cum Hispanis initio, sed cum Poenis in Hispania; inde contagium serpens <note target="n.144.3"/>causaeque bellorum.
<milestone unit="section" n="6"/> Prima per Pyrenaeum iugum signa Romana Publius et Gnaeus Scipiones intulerunt proeliisque ingentibus Annonem et Hasdrubalem fratres Annibalis ceciderunt; raptaque erat impetu Hispania,

<note id="n.144.1">clarissimarum Freinshemius: clarissima codd.
</note>
<note id="n.144.2">illae: ille BN: favillae lahnius: scintillae Woelfflinus.
</note>
<note id="n.144.3">serpens Mommsenus: ad series B: et series NL.

</note>
<pb id="p.146"/>
nisi fortissimi viri in ipsa victoria sua oppressi Punica fraude cecidissent, terra marique victores.
<milestone unit="section" n="7"/> Igitur quasi novam integramque provinciam ultor patris et patrui Scipio ille mox Africanus invasit, isque statim capta Carthagine et aliis urbibus, non contentus Poenos expulisse, stipendiariam nobis provinciam fecit, omnes citra ultraque Hiberum subiecit imperio, primusque Romanorum ducum victor ad Gades et Oceani ora pervenit. Plus est
<milestone unit="section" n="8"/> provinciam retinere quam facere. Itaque per partes iam huc, iam illuc missi duces, qui ferocissimas et in id tempus liberas gentes ideoque inpatientes iugi multo labore nec incruentis certaminibus servire
<milestone unit="section" n="9"/> docuerunt. Cato ille censorius Celtiberos, id est robur Hispaniae, aliquot proeliis fregit. Gracchus, pater ille Gracchorum, eosdem centum et quinquaginta
<milestone unit="section" n="10"/> urbium eversione multavit. Metellus ille, qui ex Macedonia cognomen meruerat, et Celtibericus fieri meruit, cum et Contrebiam <note target="n.146.1"/>memorabili cepisset exemplo et Nertobrigae <note target="n.146.2"/>maiore gloria
<milestone unit="section" n="11"/> pepercisset. Lucullus Turdulos atque Vaccaeos, de quibus ille Scipio posterior singulari certamine,
<milestone unit="section" n="12"/> cum rex fuisset provocator, opima rettulerat. Decimus Brutus aliquanto latius Celticos Lusitanosque et

<note id="n.146.1">Contrebiam: cantabriam B: cum | trebiam L.
</note>
<note id="n.146.2">Nertobrigae: nectobricae B: nersobrigis L.
</note>
<pb id="p.148"/>
omnis Callaeciae populos formidatumque militibus flumen Oblivionis, peragratoque victor Oceani litore non prius signa convertit quam cadentem in maria solem obrutumque aquis ignem non sine quodam sacrilegii metu et horrore deprendit.
<milestone unit="section" n="13"/> Sed tota certaminum moles cum Lusitanis fuit et Numantinis. Nec inmerito. Quippe solis gentium Hispaniae duces contigerunt. Fuisset et cum omnibus Celtiberis, nisi dux illius motus initio belli vi <note target="n.148.1"/>oppressus esset, summi vir <note target="n.148.2"/>astus et audaciae, si
<milestone unit="section" n="14"/> processisset, Olyndicus, qui hastam argenteam quatiens quasi caelo missam vaticinanti similis omnium in se mentes converterat. Sed cum pari temeritate sub nocte castra consulis adisset, iuxta tentorium
<milestone unit="section" n="15"/> ipsum pilo vigilis exceptus est. Ceterum Lusitanos Viriatus erexit, vir calliditatis acerrimae. Qui ex venatore latro, ex latrone subito dux atque imperator et, si fortuna cessisset, Hispaniae Romulus, non contentus libertatem suorum defendere, per quattuordecim <note target="n.148.3"/>annos omnia citra ultraque Hiberum et
<milestone unit="section" n="16"/> Tagum igni ferroque populatus, castra etiam praetorum et praesidia <note target="n.148.4"/>adgressus, Claudium Vnimanum paene ad internicionem exercitus cecidit <note target="n.148.5"/>et insignia trabeis et fascibus nostris quae ceperat in montibus

<note id="n.148.1">vi Iahnius: ut B.
</note>
<note id="n.148.2">summi vir astus et audaciae scripsi: summae uir audaciae B: summus uir astutus et audaciae NL.
</note>
<note id="n.148.3">quattuordecim: quattuor B: XIIII NL.
</note>
<note id="n.148.4">praesidia Halmius: praesidium codd.
</note>
<note id="n.148.5">cecidit et Freinshemius: cecidisset codd.
</note>
<pb id="p.150"/>
<milestone unit="section" n="17"/> suis tropaea fixit. <note target="n.150.1"/>Tandem et eum <note target="n.150.2"/>Fabius Maximus consul oppresserat; sed a successore Popilio violata victoria est. Quippe qui conficiendae rei cupidus, fractum ducem et extrema deditionis agitantem per fraudem et insidias et domesticos percussores adgressus, hanc hosti gloriam dedit, ut videretur aliter vinci non posse.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="34"><head>BELLUM NUMANTINUM</head>
<div3 type="chapter" n="18">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Numantia quantum Carthaginis, Capuae, Corinthi opibus inferior, ita virtutis nomine et honore par omnibus, summumque, si vero aestimes, Hispaniae
<milestone unit="section" n="2"/> decus. Quippe quae sine muro, sine turribus, modice edito in tumulo apud flumen sita, quattuor milibus Celtiberorum quadraginta exercitum per annos undecim sola sustinuit, nec sustinuit modo, sed saevius aliquando <note target="n.150.3"/>perculit pudendisque foederibus adfecit. Novissime, cum invictam esse constaret, opus fuit eo qui Carthaginem everterat.
<milestone unit="section" n="3"/> Non temere, si fateri licet, ullius causa belli iniustior. Segidenses, socios et consanguineos suos,
<milestone unit="section" n="4"/> Romanorum manibus elapsos, exceperant. <note target="n.150.4"/>Habita pro his deprecatio nihil valuit. Cum se ab omni bellorum contagione removerent, in legitimi foederis pretium iussi arma deponere. Hoc sic a barbaris

<note id="n.150.1">fixit Freinshemius: fixisset codd.
</note>
<note id="n.150.2">et eum scripsi: etiam codd.
</note>
<note id="n.150.3">aliquando Lipsius: aliquanto codd.</note>
<note id="n.150.4">exceperant: susceperant B.

</note>
<pb id="p.152"/>
acceptum, quasi manus absciderentur. Itaque statim Megaravico fortissimo duce ad arma conversi. Pompeium proelio adgressi, foedus tamen maluerunt, cum debellare potuissent; Hostilium deinde Manci-
<milestone unit="section" n="5"/> num: hunc quoque adsiduis caedibus ita subegerunt, ut ne oculos quidem aut vocem Numantini viri
<milestone unit="section" n="6"/> quisquam sustineret. Tamen cum hoc quoque foedus maluere, contenti armorum manubiis, cum
<milestone unit="section" n="7"/> ad internicionem saevire potuissent. Sed non minus Numantini quam Caudini illius foederis flagrans ignominia aut pudore populus Romanus dedecus quidem praesentis flagitii deditione Mancini expiavit,
<milestone unit="section" n="8"/> ceterum duce Scipione, Carthaginis incendiis ad excidium urbium inbuto, tandem etiam in ultionem excanduit. Sed tum acrius in castris quam in
<milestone unit="section" n="9"/> campo, nostro cum milite quam cum Numantino
<milestone unit="section" n="10"/> proeliandum fuit. Quippe adsiduis et iniustis et servilibus maxime operibus adtriti ferre plenius vallum, qui arma nescirent, luto inquinari, quia sanguine nollent, iubebantur. Ad hoc scorta, calones, sarcinae nisi ad usum necessariae amputantur.
<milestone unit="section" n="11"/> Tanti esse exercitum quanti imperatorem vere proditum est. Sic redacto in disciplinam

<note id="n.152.1">Mancinus was placed unarmed and bound before the gates of Numantia, but the Numantines refused to take him prisoner (Veil. Pater. II, 1, 5).
</note>
<note id="n.152.2">Cp. Liv. Spit. 57 (where the incident is referred to): militem triginta dierum frumenta ac septenos vallos ferre coegit.

</note>
<pb id="p.154"/>
milite commissa acies, quodque nemo visurum se umquam speraverat factum, ut fugientes Numantinos
<milestone unit="section" n="12"/> quisquam videret. Dedere etiam se volebant, si toleranda viris imperarentur. Sed cum Scipio veram vellet et sine exceptione victoriam, eo necessitatum conpulsi primum ut destinata morte in proelium ruerent, cum se prius epulis quasi inferiis implevissent carnis semicrudae et caeliae; <note target="n.154.1"/>sic vocant indigenam
<milestone unit="section" n="13"/> ex frumento potionem. Intellectum ab imperatore consilium, itaque non est permissa pugna morituris. Cum fossa atque lorica quattuorque castris circumdatos fames premeret, a duce orantes proelium, ut tamquam viros occideret, ubi non
<milestone unit="section" n="14"/> impetrabant, placuit eruptio. Sic conserta manu plurimi occisi, et cum urgueret fames, aliquantisper inde vixerunt. <note target="n.154.2"/>Novissime consilium fugae sedit; sed hoc quoque ruptis equorum cingulis <note target="n.154.3"/>uxores
<milestone unit="section" n="15"/> ademere, summo scelere per amorem. Itaque deplorato exitu in ultimam rabiem furoremque conversi, postremo Rhoecogene duce se, suos, patriam ferro veneno, subiecto igne undique pere-
<milestone unit="section" n="16"/> gerunt. Macte <note target="n.154.4"/>fortissimam et meo iudicio beatissimam in ipsis malis civitatem. Adseruit cum fide socios, populum orbis terrarum viribus fultum tam parva manu aetate tam longa sustinuit. Novissime

<note id="n.154.1">caeliae NL: praellae B.</note>
<note id="n.154.2">vixerunt: vicerunt B.
</note>
<note id="n.154.3">cingulis: singuli B.
</note>
<note id="n.154.4">esse post macte add. codd. del. Aldus.
</note>
<pb id="p.156"/>
maximo duce oppressa civitas nullum de se gaudium
<milestone unit="section" n="17"/> hosti reliquit. Unus enim vir Numantinus non fuit qui in catenis duceretur; praeda, ut de pauper-rimis, nulla: arma ipsi cremaverunt. Triumphus fuit tantum <note target="n.156.1"/>de nomine, </p></div3>
<div3 type="chapter" n="19">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/>Hactenus populus Romanus pulcher, egregius, pius, sanctus atque magnificus; reliqua saeculi, ut grandia aeque, ita vel magis turbida et foeda, crescentibus cum ipsa magnitudine imperii vitiis;
<milestone unit="section" n="2"/> adeo ut, si quis hanc tertiam eius aetatem transmarinam, quam ducentorum annorum fecimus, dividat, centum hos priores, quibus Africam, Macedoniam, Siciliam, <note target="n.156.2"/>Hispaniam domuit, aureos,
<milestone unit="section" n="3"/> sicut poetae canunt, iure meritoque fateatur, centum sequentes ferreos plane et cruentos et si quid immanius; quippe qui Iugurthinis, Cimbricis, Mithridaticis, Parthicis, piraticis bellis, Gallicis atque Germanicis, quibus caelum ipsum gloria ascendit, Gracchanas Drusianasque caedes, ad hoc servilia bella miscuerint et, ne quid turpitudini desit,
<milestone unit="section" n="4"/> gladiatoria. Denique in se ipse conversus Marianis atque Sullanis,<note target="n.156.3"/>novissime Pompei et Caesaris manibus, quasi per rabiem et furorem&mdash;nefas!&mdash;semet
<milestone unit="section" n="5"/> ipse laceravit. Quae etsi <note target="n.156.4"/>iuncta inter se sunt omnia atque confusa, tamen quo melius appareant,

<note id="n.156.1">tantum: tantus B.
</note>
<note id="n.156.2">Siciliam om. B: Syriam Iahnius.
</note>
<note id="n.156.3">Sullanis: Sillanis B.
</note>
<note id="n.156.4">quae etsi L. Voss: quasi B: quaesi N.

</note>
<pb id="p.158"/>
simul et ne scelera virtutibus obstrepant, separatim referentur, <note target="n.158.1"/>priusque, ut coepimus, iusta illa et pia cum exteris gentibus bella memorabimus, ut magnitudo crescentis in dies imperii appareat; tum ad illa civium scelera turpesque et inpias pugnas revertemur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="35"><head>BELLUM ASIATICUM</head>
<div3 type="chapter" n="20">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/>Victa ad occasum Hispania populus Romanus ad orientem pacem agebat, nec pacem modo, sed inusitata et incognita quadam felicitate relictae regiis hereditatibus opes et tota insemel regna
<milestone unit="section" n="2"/> veniebant. Attalus rex Pergamenorum, regis Eumenis filius, socii quondam commilitonisque nostri, testamentum reliquit: <q>Populus Romanus bonorum meorum heres esto. In bonis regiis haec
<milestone unit="section" n="3"/> fuerunt.</q> Adita igitur hereditate provinciam populus Romanus non quidem bello nec armis, sed,
<milestone unit="section" n="4"/> quod aequius, testamenti iure retinebat. Sed hanc difficile dictu est utrum facilius amiserit populus Romanus an recuperaverit. Aristonicus, regii sanguinis ferox iuvenis, urbis regibus parere consuetas partim facile sollicitat, paucas resistentis, Myndon, <note target="n.158.2"/>Samon, Colophona vi recepit; Crassi quoque praetoris cecidit <note target="n.158.3"/>exercitum ipsumque cepit.

<note id="n.158.1">referentur Halmius: perferentur codd.</note>
<note id="n.158.2">Myndon: myndam B.</note>
<note id="n.158.3">cecidit Rehd.: caede codd.
</note>
<pb id="p.160"/>
<milestone unit="section" n="5"/> Sed ille memor et familiae et Romani nominis custodem <note target="n.160.1"/>barbarum virgula excaecat et in exitium
<milestone unit="section" n="6"/> sui, quod volebat, ita concitat. Mox a Perperna domitus et captus et per deditionem in vinculis
<milestone unit="section" n="7"/> habitus. Aquilius Asiatici belli reliquias confecit, mixtis&mdash;nefas&mdash;veneno fontibus ad deditionem quarundam urbium, Quae res ut maturam, ita infamem fecit victoriam, quippe cum contra fas deum moresque maiorum medicaminibus inpuris in id tempus sacrosancta Romana arma violasset.

<milestone unit="oldbooknum" n="3"/>

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="36"><head>BELLUM IVGURTHINUM</head>
<div3 type="chapter" n="1">
<p>

<milestone unit="section" n="1"/> HAEC ad orientem; sed non ad meridianam plagam eadem quies. Quis speraret post Carthaginem
<milestone unit="section" n="2"/> aliquod in Africa bellum? Atquin non leviter se Numidia concussit, et fuit in Iugurtha quod post Annibalem timeretur. Quippe rex callidissimus populum Romanum armis invictum opibus adgressus est; citra spem omnium fortuna cessit,
<milestone unit="section" n="3"/> ut rex fraude praecipuus fraude caperetur. Hic, Massinissa avo, Micipsa patre per adoptionem, cum interficere fratres statuisset agitatus regni cupiditate, nec illos magis quam senatum populumque Romanum, quorum in fide et in clientela regnum

<note id="n.160.1">sui post custodem delevi.

</note>
<pb id="p.162"/>
erat, metueret, primum scelus mandat insidiis.
<milestone unit="section" n="4"/> Potitus Hiempsalis capite cum se in Adherbalem convenisset isque Romam profugisset, missa per legatos pecunia traxit in sententiam suam senatum.
<milestone unit="section" n="5"/> Et haec eius fuit de nobis prima victoria. Missos deinde, qui regnum inter illum Adherbalemque dividerent, similiter adgressus, cum in Scauro ipsos Romani imperii mores expugnasset, inchoatum nefas
<milestone unit="section" n="6"/> perfecit audacia. Sed non diu latent scelera. Corruptae nefas legationis erupit, placuitque persequi
<milestone unit="section" n="7"/> bello parricidam. Primus in Numidiam Calpurnius Bestia consul inmittitur; sed rex, peritus fortius adversus Romanos aurum esse quam ferrum, pacem
<milestone unit="section" n="8"/> emit. Cuius flagitii reus cum interveniente publica fide a senatu arcesseretur, pari audacia et venit et conpetitorem imperii Massivam inmisso percussore
<milestone unit="section" n="9"/> confecit. Haec altera contra regem causa belli fuit. Igitur sequens ultio mandatur Albino. Sed huius quoque&mdash;pro dedecus&mdash;frater ita corrupit exercitum, ut voluntaria nostrorum fuga vinceret Numida castrisque poteretur, addito etiam turpi foedere in pretium salutis, quo <note target="n.162.1"/>quos emerat dimisit exercitus.
<milestone unit="section" n="10"/> Tandem in ultionem non tam imperii Romani

<note id="n.162.1">quo Perizonius: quod codd.
</note>
<pb id="p.164"/>
quam pudoris Metellus adsurgit, qui callidissime hostem nunc precibus nunc minis, iam simulata iam vera fuga eludentem artibus suis adgressus est.
<milestone unit="section" n="11"/> Agrorum atque vicorum populatione non <note target="n.164.1"/>contentus <note target="n.164.2"/>in ipsa Numidiae capita impetum fecit; et Zamam quidem frustra adsiluit, <note target="n.164.3"/>ceterum Thalam, gravem
<milestone unit="section" n="12"/> armis thensaurisque regiis, <note target="n.164.4"/>diripuit. Tunc urbibus exutum regem et iam finium suorum regnique fugitivum per Mauros atque Gaetuliam sequebatur.
<milestone unit="section" n="13"/> Postremo Marius auctis admodum copiis, cum pro obscuritate generis sui capite censos sacramento adegisset, iam fusum et saucium regem adortus, non facilius tamen vicit quam si integrum ac recentem.
<milestone unit="section" n="14"/> Hic et urbem ab Hercule conditam Capsam, in media Africa siti anguibus harenisque vallatam, mira quadam felicitate superavit, et saxeo inditam monti Molucham <note target="n.164.5"/>urbem per Ligurem aditu arduo
<milestone unit="section" n="15"/> inaccessoque penetravit. Mox non ipsum modo, sed Bocchum quoque Mauretaniae regem, iure sanguinis Numidas vindicantem, apud oppidum
<milestone unit="section" n="16"/> Cirtam graviter cecidit, Qui ubi diffisus rebus suis alienae cladis accessio fieri timet, pretium foederis
<milestone unit="section" n="17"/> atque amicitiae regem facit. Sic fraudulentissimus regum fraude gener soceri sui in insidias deductus

<note id="n.164.1">non add. Aldus. </note>
<note id="n.164.2"> contentus: contemptus codd.
</note>
<note id="n.164.3">adsiluit Freudenbergius: diuoluit B: diu uoluit NL.
</note>
<note id="n.164.4">regiis Halmius: regii B: regis NL.
</note>
<note id="n.164.5">Molucham Aldus: molucam B.
</note>
<pb id="p.166"/>
Sullae <note target="n.166.1"/>in manum traditur, tandemque opertum catenis Iugurtham in triumpho populus Romanus 
<milestone unit="section" n="18"/>aspexit. Sed ille quoque, quamvis victus ac vinctus, vidit urbem, quam venalem et quandoque perituram, si habuisset emptorem, frustra cecinerat. Iam, ut venalis fuisset, habuit emptorem; cum illum evaserat, certum erat non esse perituram.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="37"><head>BELLUM ALLOBROGUM</head>
<div3 type="chapter" n="2">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Sic ad meridiem populus Romanus. Multo atrocius et multipliciter magis a septentrione venientem * * *.<note target="n.166.2"/>
<milestone unit="section" n="2"/> Nihil hac plaga infestius. Atrox caelum, perinde ingenia. Omni igitur tractu violentus hostis, a dextris atque laevis et a medio septentrionis erupit.
<milestone unit="section" n="3"/> Prima trans Alpes arma nostra sensere Saluvii, cum de eis fidissima atque amicissima civitas Massilia
<milestone unit="section" n="4"/> quereretur; Allobroges deinde et Arveni, cum adversus eos <note target="n.166.3"/>similes Haeduorum querellae opem et auxilium nostrum flagitarent: utriusque <note target="n.166.4"/>victoriae testes <note target="n.166.5"/>Isara et Vindelicus amnes et inpiger fluminum
<milestone unit="section" n="5"/> Rhodanus. Maximus barbaris terror elephanti <note target="n.166.6"/>fuere, inmanitati gentium pares. Nihil tam conspicuum in triumpho quam rex ipse Bituitus <note target="n.166.7"/>dis-

<note id="n.166.1">sullae N: sillae B.
</note>
<note id="n.166.2">laciniam post venientem indicavit Mommsenus: saevitum vel saeviente Aldus: venit malum vel exitium Rossbachius.
</note>
<note id="n.166.3">eos add. Voss. Rehd. Monac. Palat. </note>
<note id="n.166.4"> utriusque lahnius: variusque codd. </note>
<note id="n.166.5"> testes Dukerus: testis codd.
</note>
<note id="n.166.6">elephanti N L: elephantis B.
</note>
<note id="n.166.7">Bituitus: vituitus B: bis visus N L.

</note>
<pb id="p.168"/>
coloribus in armis argenteoque carpento, qualis
<milestone unit="section" n="6"/> pugnaverat. Utriusque victoriae quod quantumque gaudium fuerit, vel hinc aestimari potest, quod et Domitius Ahenobarbus et Fabius Maximus ipsis quibus dimicaverant locis saxeas erexere turres, et desuper exornata armis hostilibus tropaea fixerunt, cum hic mos inusitatus fuerit nostris. Numquam enim populus Romanus hostibus domitis victoriam exprobravit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="38"><head>BELLUM CIMBRICUM TEVTONICUM TIGURINUM</head>
<div3 type="chapter" n="3">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Cimbri, Teutoni atque Tigurini ab extremis Galliae profugi, cum terras eorum inundasset Oceanus,
<milestone unit="section" n="2"/> novas sedes toto orbe quaerebant, exclusique et Gallia et Hispania cum in Italiam demigrarent, misere legatos in castra Silani, inde ad senatum, petentes ut Martius populus aliquid sibi terrae daret quasi stipendium, ceterum ut vellet manibus
<milestone unit="section" n="3"/> atque armis suis uteretur. Sed quas daret terras populus Romanus agrariis legibus inter se dimicaturus? Repulsi igitur, quod nequiverant precibus,
<milestone unit="section" n="4"/> armis petere coeperunt.<note target="n.168.1"/>Sed nec primum impetum barbarorum Silanus, nec secundum Manilius, nec tertium Caepio sustinere potuerunt; omnes fugati,
<milestone unit="section" n="5"/> exuti castris. Actum erat, nisi Marius illi saeculo contigisset. Ille quoque non ausus congredi statim militem tenuit in castris, donec invicta illa rabies

<note id="n.168.1">coeperunt: ceperunt B: constituunt N L.

</note>
<pb id="p.170"/>
et impetus, quem pro virtute barbari habent, consenesceret.
<milestone unit="section" n="6"/> Recessere igitur increpantes et&mdash;tanta erat capiendae urbis fiducia&mdash;consulentes, si quid ad uxores suas mandarent. Nec segnius quam minati fuerant tripertito agmine in Alpes, id est claustra
<milestone unit="section" n="7"/> Italiae, ferebantur. Marius mira statim velocitate occupatis compendiis praevenit hostem, prioresque Teutonas sub ipsis Alpium radicibus adsecutus in loco quem Aquas Sextias vocant quo&mdash;fidem <note target="n.170.1"/>numinum&mdash;proelio
<milestone unit="section" n="8"/> oppressit! Vallem fluviumque medium hostes tenebant, nostris aquarum nulla copia. Consultone id egerit imperator, an errorem in consilium verterit, dubium; certe necessitate
<milestone unit="section" n="9"/> acta virtus victoriae causa fuit. Nam flagitante aquam exercitu, <note target="n.170.2"/> <q>Si viri estis,</q> inquit <q>en, illic habetis.</q> Itaque tanto ardore pugnatum est, ea caedes hostium fuit, ut victor Romanus cruento flumine non plus aquae biberit quam sanguinis
<milestone unit="section" n="10"/> barbarorum. Certe rex ipse Teutobodus, <note target="n.170.3"/>quaternos senosque equos transilire solitus, vix unum, cum fugeret, ascendit, proximoque in saltu conprehensus insigne spectaculum triumphi fuit, Quippe vir proceritatis eximiae super tropaea sua eminebat.
<milestone unit="section" n="11"/> Sublatis funditus Teutonis in Cimbros convertitur.

<note id="n.170.1">quo fidem Salmasius: pro fide B: qua fide L.
</note>
<note id="n.170.2">flagitante aquam exercitu: flagitantem aquam exercitum B.
</note>
<note id="n.170.3">Teutobodus: teuto vocatus B: teutobocus NL. 

</note>
<pb id="p.172"/>
Hi iam&mdash;quis crederet?&mdash;per hiemem, quae altius Alpes levat, Tridentinis iugis in Italiam provoluti
<milestone unit="section" n="12"/> veluti <note target="n.172.1"/>ruina descenderant. Atesim <note target="n.172.2"/>flumen non ponte nec navibus, sed quadam stoliditate barbarica primum corporibus adgressi, postquam retinere amnem manibus et clipeis frustra temptaverant,
<milestone unit="section" n="13"/> ingesta silva obrutum transiluere. Si statim infesto agmine urbem petissent, grande discrimen; sed in Venetia, quo fere tractu Italia mollissima est, ipsa soli caelique clementia robur elanguit. Ad hoc panis usu carnisque coctae et dulcedine vini mitigatos
<milestone unit="section" n="14"/> Marius in tempore adgressus est. Venere ipsi&mdash;nam metus in barbaris nulla vestigia&mdash;et <note target="n.172.3"/>diem pugnae a nostro imperatore petierunt; et sic proximum dedit. In patentissimo, quem Raudium vocant, campo concurrere. Inde milia sexaginta quinque cecidere, hinc trecentis minus; per omnem
<milestone unit="section" n="15"/> diem conciditur barbarus. Istic quoque imperator addiderat virtuti dolum, secutus Annibalem artemque Cannarum; primum nebulosum nanctus diem, ut hosti inopinatus occurreret, tum ventosum quoque, ut pulvis in oculos et ora ferretur, tum acie conversa in orientem, ut, quod ex captivis mox cognitum est, ex splendore galearum aere repercusso
<milestone unit="section" n="16"/> <note target="n.172.4"/>quasi ardere caelum videretur. Nec minor

<note id="n.172.1">veluti add. N. Heinsius.
</note>
<note id="n.172.2">Atesim Salmasius: adesim B: ad hostes in N L.
</note>
<note id="n.172.3">locus valde corruptus: est&mdash;vestigia om. B: venere&mdash; vestigia om. L: venere illi quam et in barbaris multa vestigia ceteri: venere ipsi&mdash;nam metus in barbaris nulla vestigia&mdash;et etc. Halmius.
</note>
<note id="n.172.4">aere repercusso lahnius: aere percusso B.

</note>
<pb id="p.174"/>
cum uxoribus eorum pugna quam cum ipsis fuit; cum obiectis undique plaustris atque carpentis altae
<milestone unit="section" n="17"/> desuper securibus contisque pugnarent. Perinde speciosa mors earum fuit quam pugna. Nam cum missa ad Marium legatione libertatem ac sacerdotium non inpetrassent (nec fas erat), suffocatis elisisque passim infantibus suis aut mutuis concidere vulneribus aut vinculo e crinibus suis facto ab arboribus
<milestone unit="section" n="18"/> iugisque plaustrorum pependerunt. Boiorix <note target="n.174.1"/>rex in prima acie dimicans inpigre nec inultus occiditur.
Tertia Tigurinorum manus, quae quasi in subsidio Noricos insederat Alpium tumulos, in diversa
<milestone unit="section" n="19"/> elapsa fuga ignobili et <note target="n.174.2"/>latrociniis evanuit. Hunc tam laetum tamque felicem liberatae Italiae adsertique imperii nuntium non per homines, ut solebat, populus Romanus accepit, sed per ipsos, si credere
<milestone unit="section" n="20"/> fas est, <note target="n.174.3"/>deos. Quippe eodem die quo gesta res est visi pro aede Pollucis et Castoris iuvenes laureatas praetori litteras dare, frequensque in spectaculo rumor victoriae Cimbricae. <note target="n.174.4"/><gap/>
<milestone unit="section" n="21"/> <q>feliciter!</q> dixit. Quo quid admirabilius, quid insignius fieri potest? Quippe velut elata montibus suis Roma spectaculo belli interesset, quod in

<note id="n.174.1">Boiorix: Boleris BL: bo eloris N.
</note>
<note id="n.174.2">et NL: e B.
</note>
<note id="n.174.3">si credere fas est: fas est si credere B.</note>
<note id="n.174.4">post Cimbricae lacunam statuit lahnius.
</note>
<pb id="p.176"/>
gladiatorio munere fieri solet, uno eodemque momento, cum in acie Cimbri succumberent, populus in urbe plaudebat.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="39"><head>BELLUM THRACICUM</head>
<div3 type="chapter" n="4">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Post Macedonas, si dis placet, Thraces rebellant, illi quondam tributarii Macedonum; nec in proximas modo provincias contenti incurrere, Thessaliam atque Dalmatiam, in Adriaticum mare usque venerunt; eoque fine retenti, <note target="n.176.1"/>quasi interveniente natura.
<milestone unit="section" n="2"/> contorta in ipsas aquas tela miserunt. Nihil interim per id omne <note target="n.176.2"/>tempus residuum crudelitatis fuit in captivos saevientibus: litare dis sanguine humano, bibere in ossibus capitum, cuiusque modi ludibriis foedare mortem tam igni quam fumo, partus quoque
<milestone unit="section" n="3"/> gravidarum mulierum extorquere tormentis. Saevissimi omnium Thracum Scordisci fuere, sed calliditas
<milestone unit="section" n="4"/> quoque ad robur accesserat: silvarum et montium situs cum ingenio consentiebant. Itaque non fusus modo ab his aut fugatus, sed&mdash;simile <note target="n.176.3"/>prodigio&mdash;omnino totus interceptus exercitus quem
<milestone unit="section" n="5"/> duxerat Cato. Didius vagos et libera populatione diffusos intra suam reppulit Thraciam. Drusus ulterius egit et vetuit transire Danuvium. Minucius toto vastavit Hebro, multis quidem amissis, dum per <note target="n.176.4"/>
<note id="n.176.1">retenti Graevius: contenti codd.
</note>
<note id="n.176.2">per id omne: peridomne L: perdi omne N: per imperium donec B.
</note>
<note id="n.176.3">simile Aldus: simili BL.</note>
<note id="n.176.4">per om. B.
</note>
<pb id="p.178"/>
<milestone unit="section" n="6"/> perfidum glacie flumen equitatur. Volso Rhodopen Caucasumque <note target="n.178.1"/>penetravit. Curio Dacia tenus venit, sed tenebras saltuum expavit. Appius in Sarmatas usque pervenit, Lucullus ad terminum gentium
<milestone unit="section" n="7"/> Tanain lacumque Maeotim. Nec aliter cruentissimi hostium quam suis moribus domiti. Quippe in captivos igni ferroque saevitum est; sed nihil barbaris atrocius visum est quam quod abscisis manibus relicti vivere superstites poenae suae iubebantur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="40"><head>BELLUM MITHRIDATICUM</head>
<div3 type="chapter" n="5">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Ponticae gentes a septentrione in sinistrum iacent, a Pontico cognominatae mari. Harum gentium atque regionum rex antiquissimus Aeetas, <note target="n.178.2"/>post Artabazes, a septem Persis oriundus, inde Mithridates,
<milestone unit="section" n="2"/> omnium longe maximus. Quippe cum quattuor Pyrrho, tredecim <note target="n.178.3"/>anni Annibali suffecerint, ille per quadraginta annos restitit, donec tribus ingentibus bellis subactus felicitate Sullae, <note target="n.178.4"/>virtute
<milestone unit="section" n="3"/> Luculli, magnitudine Pompei consumeretur. Causam quidem illius belli praetenderat apud Cassium legatum, adtrectari terminos suos a Nicomede Bithyno; ceterum elatus animis ingentibus Asiae totius et,

<note id="n.178.1">Caucasumque: cauca umque B: Haemumque Iahnius.
</note>
<note id="n.178.2">Aeetas: aetas N: aetas B: etas L.
</note>
<note id="n.178.3">tredecim B: quattuordecim NL.</note>
<note id="n.178.4">Sullae: syllae N L: sillae B.
</note>
<pb id="p.180"/>
<milestone unit="section" n="4"/> si posset, Europae cupiditate flagrabat. Spem ac fiduciam dabant nostra vitia. Quippe cum civilibus bellis distringeremur, invitabat occasio, nudumque latus imperii ostendebant procul Marius, Sulla,
<milestone unit="section" n="5"/> Sertorius. Inter haec rei publicae vulnera et hos tumultus repente quasi captato tempore in lassos simul atque districtos subitus turbo Pontici belli ab ultima veluti specula septentrionis erupit.
<milestone unit="section" n="6"/> Primus statim impetus belli Bithyniam rapuit, Asia inde pari terrore correpta est, nec cunctanter ad regem ab urbibus nostris populisque descitum
<milestone unit="section" n="7"/> est. Aderat, instabat, saevitia quasi virtute utebatur. Nam quid atrocius uno eius edicto, cum omnes qui in Asia forent Romanae civitatis homines interfici iussit? tum quidem domus, templa et arae,
<milestone unit="section" n="8"/> humana omnia atque divina iura violata sunt. Sed hic terror Asiae Europam quoque regi aperiebat. Itaque missis Archelao Neoptolemoque praefectis, excepta Rhodo, quae pro nobis firmius stetit, ceterae Cyclades, Delos, Euboea et ipsum Graeciae decus
<milestone unit="section" n="9"/> Athenae tenebantur. Italiam iam ipsamque urbem Romam regius terror adflabat. Itaque L. Sulla festinat, vir armis optimus, parique violentia ruentem
<milestone unit="section" n="10"/> ulterius hostem quadam quasi manu reppulit. Primumque Athenas urbem,&mdash;quis crederet?&mdash;frugum
<pb id="p.182"/>
parentem, obsidione ac fame ad humanos cibos conpulit; mox subrutus Piraei portus sex aut amplius muris cinctus. Postquam domuerat ingratissimos hominum, tamen, ut ipse dixit, in honorem
<milestone unit="section" n="11"/> mortuorum sacris suis famaeque donavit. Mox cum Euboea atque Boeotia praesidia regis depulisset, <note target="n.182.1"/>omnis copias uno apud Chaeroniam, apud Orchomenon altero bello dissipavit, statimque in Asiam transgressus ipsum opprimit. Et debellatum foret, nisi de Mithridate triumphare cito quam vere
<milestone unit="section" n="12"/> maluisset. Ac tum quidem hunc Asiae statum Sulla dederat. Ictum cum Ponticis foedus, recepit Bithyniam a <note target="n.182.2"/>rege Nicomedes, Ariobarzanes <note target="n.182.3"/>Cappadociam, Asia rursus nostra, ut coeperat, Mithridates tantum <note target="n.182.4"/>repulsus. Itaque non fregit ea res Ponticos,
<milestone unit="section" n="13"/> sed incendit. Quippe rex Asia et Europa quodam modo inescatus non iam quasi alienas, <note target="n.182.5"/>sed, quia
<milestone unit="section" n="14"/> amiserat, quasi raptas <note target="n.182.5"/>belli iure repetebat. Igitur ut extincta parum fideliter incendia maiore flamma revivescunt, ita ille de integro, auctis maiorem in modum copiis, tota denique regni sui mole in Asiam rursus mari terra fluminibusque veniebat.
<milestone unit="section" n="15"/> Cyzicus, <note target="n.182.6"/>nobilis civitas, arce, moenibus, portu turribusque marmoreis Asiaticae plagae litora inlustrat. Hanc ille quasi alteram Romam toto invaserat

<note id="n.182.1">depulisset: dispulisset BL. </note>
<note id="n.182.2"> a: et B.
</note>
<note id="n.182.3">Nicomedes, Ariobarzanes: nichomede abariobar zenae B.
</note>
<note id="n.182.4">tantum: tantus B.
</note>
<note id="n.182.5">alienas  <gap/> raptas scripsi: alienam  <gap/> raptam codd.
</note>
<note id="n.182.6">Cyzicus: ei zicus B: Cyzicum NL.

</note>
<pb id="p.184"/>
<milestone unit="section" n="16"/> bello. Sed fiduciam oppidanis resistendi nuntius fecit, docens adventare Lucullum, qui&mdash;horribile dictu&mdash;per medias hostium naves utre suspensus et pedibus iter gubernans, videntibus procul quasi
<milestone unit="section" n="17"/> marina pristis evaserat. Mox clade conversa, cum ex mora obsidii regem fames et ex fame pestilentia urgueret, recedentem Lucullus adsequitur adeoque cecidit, <note target="n.184.1"/>ut Granicus et Aesepus <note target="n.184.2"/>amnes cruenti
<milestone unit="section" n="18"/> redderentur. Rex callidus Romanaeque avaritiae peritus spargi aurum a fugientibus et pecuniam iussit, qua sequentes moraretur. Nec felicior in mari quam terra fuga. Quippe centum <note target="n.184.3"/>amplius navium classem apparatu belli gravem Pontico <note target="n.184.4"/>mari adgressa tempestas tam foeda strage laceravit,
<milestone unit="section" n="19"/> ut navalis belli instar efficeret, planeque ut Lucullus quodam cum fluctibus procellisque commercio debellandum
<milestone unit="section" n="20"/> tradidisse regem ventis videretur. Ad-tritae iam omnes validissimi regni vires erant, sed
<milestone unit="section" n="21"/> animus malis augebatur. Itaque conversus ad proximas gentes totum paene orientem ac septentrionem ruina sua involvit. Hiberi, Caspii, Albani et utraeque sollicitantur Armeniae, per quae omnia decus et nomen et titulos gloriae Pompeio suo
<milestone unit="section" n="22"/> Fortuna quaerebat. Qui ubi novis motibus ardere Asiam videt aliosque ex aliis prodire reges, nihil

<note id="n.184.1">cecidit L: caedit B: caecidit N.
</note>
<note id="n.184.2">Aesepus Salmasius: aesopus codd. </note>
<note id="n.184.3"> centum om. B.
</note>
<note id="n.184.4">Pontico: in pontico NL: pontu B.
</note>
<pb id="p.186"/>
cunctandum ratus, priusquam inter se gentium robora coirent, statim ponte navibus facto omnium ante se primus transiit Euphratem regemque fugientem media nanctus Armenia&mdash;quanta felicitas
<milestone unit="section" n="23"/> viri&mdash;uno proelio confecit. Nocturna ea dimicatio fuit et Luna in partibus. Quippe quasi commilitans cum <note target="n.186.1"/>dea a tergo se hostibus, a facie Romanis praebuisset, Pontici per errorem longius cadentis
<milestone unit="section" n="24"/> umbras suas quasi hostium corpora petebant. Et Mithridates quidem nocte illa debellatus est. Nihil enim postea valuit, <note target="n.186.2"/>quamquam omnia expertus more anguium, qui optrito capite postremum cauda
<milestone unit="section" n="25"/> minantur. Quippe cum effugisset hostem Colchis tenus, iungere Bosporon, inde per Thracen Macedoniamque et Graeciam transilire, sic Italiam nec
<milestone unit="section" n="26"/> opinatus invadere&mdash;tantum cogitavit. Sed defectione civium Pharnacisque filii scelere praeventus male temptatum veneno spiritum ferro expulit.
<milestone unit="section" n="27"/> Gnaeus interim Magnus rebellis Asiae reliquias sequens per diversa gentium terrarumque volitabat. Nam sub orientem secutus Armenios, captis, ipso capite gentis, Artaxatis, supplicem <note target="n.186.3"/>iussit regnare
<milestone unit="section" n="28"/> Tigranen. At in septentrione Scythicum iter tamquam in mari stellis secutus Colchos cecidit, ignovit Hiberiae, pepercit Albanis. Regem horum <note target="n.186.4"/>Oroden <note target="n.186.5"/>
<note id="n.186.1">quasi post cum add. B.</note>
<note id="n.186.2">valuit om. B.
</note>
<note id="n.186.3">captis, ipso capite gentis, Artaxatis NL: captae gentis atrapens supplicem ceteris omissis B.
</note>
<note id="n.186.4">horum Graevius: colchorum codd.</note>
<note id="n.186.5">Oroden: orhozen B.

</note>
<pb id="p.188"/>
positis sub ipso Caucaso castris iussit in plana descendere, at Arthocen, qui Hiberis imperabat, <note target="n.188.1"/>obsides liberos dare; Oroden <note target="n.188.2"/>etiam muneravit, ultro ab Albania sua lectum aureum et alia dona mittentem.
<milestone unit="section" n="29"/> Nec non in meridiem verso agmine Libanum Syriae Damascumque transgressus per nemora illa odorata, per turis et balsami silvas Romana signa circumtulit.
<milestone unit="section" n="30"/> Arabes, si quid imperaret, praesto fuere. Hierosolyma <note target="n.188.3"/>defendere temptavere Iudaei; verum haec quoque et intravit et vidit illud grande inpiae gentis arcanum patens, sub aurea vite caelum. <note target="n.188.4"/>Dissidentibusque de regno fratribus arbiter factus regnare iussit Hyrcanum; Aristobolum, quia renovabat
<milestone unit="section" n="31"/> imperium, in catenas dedit. Sic Pompeio duce populus Romanus totam,<note target="n.188.5"/>qua latissima est, Asiam pervagatus, quam extremam imperii habebat provinciam mediam fecit. Exceptis quippe Parthis, qui foedus maluerunt, et Indis, qui adhuc nos nec noverant, omnis Asia inter Rubrum et Caspium et Oceanum Pompeianis domita vel oppressa signis tenebatur.

<note id="n.188.1">post imperabat add. et codd., dei. Iahnius.
</note>
<note id="n.188.2">Oroden: horolen B.
</note>
<note id="n.188.3">Hierosolyma: ierosolimam B: hierosolymam N.
</note>
<note id="n.188.4">vite: vitae B.
</note>
<note id="n.188.5">totam: tota B: totum (-am man. sec.) N.

</note>
<pb id="p.190"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="41"><head>BELLUM PIRATICUM</head>
<div3 type="chapter" n="6">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Interim cum populus Romanus per diversa terrarum districtus est, Cilices invaserant maria sublatisque commerciis, rupto foedere generis humani, sic
<milestone unit="section" n="2"/> maria bello quasi tempestate praecluserant. Audaciam perditis furiosisque latronibus dabat inquieta Mithridaticis proeliis Asia, dum sub alieni belli tumultu exterique regis invidia inpune grassantur.
<milestone unit="section" n="3"/> Ac primum duce Isidoro contenti proximo mari Cretam inter atque Cyrenas et Achaiam sinumque Maleum, quod ab spoliis aureum ipsi vocavere,
<milestone unit="section" n="4"/> latrocinabantur. Missusque in eos Publius Servilius, quamvis leves et fugaces myoparonas gravi et Martia
<milestone unit="section" n="5"/> classe turbaret, non incruenta victoria superat. Sed nec mari summovisse contentus, validissimas urbes eorum et diutina praeda abundantes, Phaselim et Olympum evertit Isaurosque ipsam arcem Ciliciae, unde conscius sibi magni laboris Isaurici cognomen
<milestone unit="section" n="6"/> adamavit. Non ideo tamen tot cladibus domiti terra se continere potuerunt; sed ut quaedam animalia, quibus aquam terramque incolendi gemina natura est, sub ipso hostis recessu inpatientes soli
<pb id="p.192"/>
in aquas suas resiluerunt, et aliquanto latius quam prius Siciliae quoque litora et Campaniam nostram
<milestone unit="section" n="7"/> subito adventu terrere voluerunt. Sic Cilix dignus victoria Pompei visus est et Mithridaticae provinciae factus accessio. Ille dispersam toto mari pestem semel et in perpetuum volens extinguere divino
<milestone unit="section" n="8"/> quodam apparatu adgressus est. Quippe cum classibus et suis et socialibus Rhodiorum abundaret, pluribus legatis atque praefectis utraque Ponti et
<milestone unit="section" n="9"/> Oceani ora conplexus est. Gellius Tusco mari inpositus, Plotius Siculo; Atilius <note target="n.192.1"/>Ligusticum sinum, Pomponius <note target="n.192.2"/>Gallicum obsedit, Torquatus Balearicum, Tiberius Nero Gaditanum fretum, qua primum maris nostri limen aperitur; Lentulus Marcellinus Libycum, <note target="n.192.3"/>Aegyptium, Pompei iuvenes
<milestone unit="section" n="10"/> Hadriaticum, Varro Terentius Aegaeum et Ionicum, <note target="n.192.4"/>Pamphylium Metellus, Asiaticum Caepio; ipsas Propontidos fauces Porcius Cato sic obditis navibus
<milestone unit="section" n="11"/> quasi porta <note target="n.192.5"/>obseravit. Sic per omnis aequoris portus, sinus, latebras, recessus, promontoria, freta, paeninsulas quidquid piratarum fuit quadam indagine
<milestone unit="section" n="12"/> inclusum est. Ipse Pompeius in originem fontemque belli Ciliciam; nec hostes detractavere certamen.
<milestone unit="section" n="13"/> Non ex fiducia, sed quia oppressi erant, ausi

<note id="n.192.1">Atilius Gronovius: gratillus B: gratillius NL.
</note>
<note id="n.192.2">Pomponius Dukerus: Pompeius codd.
</note>
<note id="n.192.3">Marcellinus Libycum scripsi: Libycum Marcellinus codd.</note>
<note id="n.192.4">Ionicum Ormerodius: Ponticum et codd.
</note>
<note id="n.192.5">porta Lipsius: portam codd.
</note>
<pb id="p.194"/>
videbantur; sed nihil tamen amplius, quam ut ad primum ictum concurrerent. Mox ubi circumfusa undique rostra viderunt,<note target="n.194.1"/>abiectis statim telis remis-que plausu undique pari, quod supplicantium signum
<milestone unit="section" n="14"/> fuit, vitam petiverunt. Non alia tam incruenta victoria usi umquam sumus, sed nec fidelior in posterum reperta gens ulla est; <note target="n.194.2"/>idque prospectum singulari consilio ducis, qui maritimum genus a conspectu longe removit maris et mediterraneis agris quasi obligavit, eodemque tempore et usum maris navibus
<milestone unit="section" n="15"/> recuperavit et terrae homines suos reddidit. Quid prius in hac mirere victoria? velocitatem? quadragesimo die parta est. An felicitatem? ne una quidem navis amissa est. An vero perpetuitatem? amplius piratae non fuerunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="42"><head>BELLUM CRETICUM</head>
<div3 type="chapter" n="7">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Creticum bellum, si vera volumus, <del>nos fecimus</del> <note target="n.194.3"/>sola vincendi nobilem insulam cupiditas fecit. Favisse Mithridati videbatur; hoc placuit armis
<milestone unit="section" n="2"/> vindicare. Primus invasit insulam Marcus Antonius cum ingenti quidem victoriae spe atque fiducia, adeo ut pluris catenas in navibus quam arma portaret.
<milestone unit="section" n="3"/> Dedit itaque poenas vaecordiae. Nam plerasque naves intercepit hostis, captivaque corpora religantes velis ac funibus suspendere, ac sic velifi-

<note id="n.194.1">viderunt: viderent B.
</note>
<note id="n.194.2">reperta gens ulla est om. B.
</note>
<note id="n.194.3">nos fecimus sed. Iahnius.

</note>
<pb id="p.196"/>
cantes triumphantem in modum Cretes portibus
<milestone unit="section" n="4"/> suis adremigaverunt. Metellus deinde totam insulam igni ferroque populatus intra castella et urbes redegit, Cnoson Eleuthernan <note target="n.196.1"/>et, ut Graeci dicere
<milestone unit="section" n="5"/> solent, urbium matrem Cydoneam; adeoque saeve in captivos consulebatur,<note target="n.196.2"/>ut veneno se plerique conficerent, alii deditionem suam ad Pompeium absentem
<milestone unit="section" n="6"/> mitterent. Et cum ille res in Asia gerens eo quoque praefectum misisset Antonium in alienam <note target="n.196.3"/>provinciam, inritus fuit, eoque infestior Metellus in hostes ius victoris exercuit, victisque Lasthene et Panare, Cydoneae ducibus, victor rediit. Nec quicquam tamen amplius de tam famosa victoria quam cognomen Creticum reportavit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="43"><head>BELLUM BALEARICUM</head>
<div3 type="chapter" n="8">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Quatenus Metelli Macedonici domus bellicis agno-minibus <note target="n.196.4"/>adsueverat, altero ex liberis eius Cretico facto mora non fuit quin alter quoque Balearicus
<milestone unit="section" n="2"/> vocaretur. Baleares per id tempus insulae piratica rabie maria corruperant. Homines feros atque silvestres mireris ausos a scopulis suis saltem maria
<milestone unit="section" n="3"/> prospicere. Ascendere etiam inconditas rates et praeternavigantes subinde inopinato impetu terruere.
<milestone unit="section" n="4"/> Sed cum venientem ab alto Romanam classem pro-

<note id="n.196.1">Eleuthernan: aetery threan B: et erythream N.
</note>
<note id="n.196.2">consulebatur: consolebatur B: consulabatur N.
</note>
<note id="n.196.3">alienam Mommsenus: aliam B.
</note>
<note id="n.196.4">agnominibus: bacnominibus B: nominibus NL.

</note>
<pb id="p.198"/>
spexissent, praedam putantes, ausi etiam occurrere, et primo impetu ingenti lapidum saxorumque nimbo
<milestone unit="section" n="5"/> classem operuerunt. Tribus quisque fundis proeliantur. Certos esse quis miretur ictus, cum haec sola genti arma sint, id unum ab infantia studium? cibum puer a matre non accipit, <note target="n.198.1"/>nisi quem ipsa monstrante percusserit. Sed non diu lapidatione
<milestone unit="section" n="6"/> Romanos terruere. Nam postquam comminus ventum est expertique rostra et pila venientia, pecudum in morem clamore sublato petiverunt fuga litora, dilapsique in proximos tumulos quaerendi fuerunt ut vincerentur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="44"><head>EXPEDITIO IN CYPRUM </head>
<div3 type="chapter" n="9">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Aderat fatum insularum. Igitur et Cypros recepta sine bello. Insulam veteribus divitiis abundantem
<milestone unit="section" n="2"/> et ob hoc Veneri sacram Ptolemaeus regebat.
<milestone unit="section" n="3"/> Sed divitiarum tanta erat fama, nec falso, ut victor gentium populus et donare regna consuetus, P. Clodio tribuno plebis duce, socii vivique regis confiscationem
<milestone unit="section" n="4"/> mandaverit. Et ille quidem ad rei
<milestone unit="section" n="5"/> famam veneno fata praecepit. Ceterum Porcius Cato Cyprias opes Liburnis per Tiberinum ostium invexit. Quae res latius aerarium populi Romani quam ullus triumphus implevit.

<note id="n.198.1">accipit: accepit B.

</note>
<pb id="p.200"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="45"><head>BELLUM GALLICUM</head>
<div3 type="chapter" n="10">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Asia Pompei manibus subacta reliqua, quae restabant in Europa, Fortuna in Caesarem transtulit.
<milestone unit="section" n="2"/> Restabant autem inmanissimi gentium Galli atque Germani et quamvis toto orbe divisi, tamen quia vincere libuit, Britanni.
Primus Galliae motus ab Helvetiis coepit, qui Rhodanum inter et Rhenum siti, non sufficientibus terris venere sedem petitum, incensis moenibus suis;
<milestone unit="section" n="3"/> hoc sacramentum fuit, ne redirent. Sed petito tempore ad deliberandum, cum inter moras Caesar Rhodani ponte rescisso fugam abstulisset, statim bellicosissimam gentem sic in sedes suas, quasi
<milestone unit="section" n="4"/> greges in stabulum pastor, reduxit. Sequens longe longeque cruentior pugna Belgarum, quippe pro libertate pugnantium. Hic cum multa Romanorum militum insignia, tum illud egregium ipsius ducis, quod, nutante in fugam <note target="n.200.1"/>exercitu, rapto fugientis e manu scuto in primam volitans aciem manu proelium
<milestone unit="section" n="5"/> restituit. Inde cum Venetis etiam navale bellum, sed maior cum Oceano quam cum ipsis navibus rixa. Quippe illae rudes et informes et statim naufragae, cum rostra sensissent; sed haerebat in vadis pugna,

<note id="n.200.1">fugam Rhed.: fuga cet.

</note>
<pb id="p.202"/>
cum aestibus solitis in ipso certamine subductus
<milestone unit="section" n="6"/> Oceanus intercedere bello videretur. Illae quoque accessere diversitates pro gentium locorumque natura. Aquitani, callidum genus, in speluncas se recipiebant: iussit includi; Morini dilabebantur in silvas:<note target="n.202.1"/>iussit incendi. Nemo tantum feroces
<milestone unit="section" n="7"/> dixerit Gallos: fraudibus agunt. Indutiomarus Treveros, Ambiorix concitavit Eburones. Utrique, absente Caesare coniuratione facta, invasere legatos.
<milestone unit="section" n="8"/> Sed ille fortiter a Dolabella summotus est, relatum-que regis caput; hic insidiis in valle dispositis dolo perculit. Itaque et castra direpta sunt et Aurunculeium <note target="n.202.2"/>Cottam cum Titurio <note target="n.202.3"/>Sabino legatos amisimus. Nec ulla de rege mox ultio; quippe perpetua trans Rhenum fuga latuit.
<milestone unit="section" n="9"/> Nec Rhenus ergo inmunis; nec enim fas erat ut
<milestone unit="section" n="10"/> liber esset receptator hostium atque defensor. Et prima contra Germanos illius pugna iustissimis quidem ex causis. Haedui de incursionibus eorum
<milestone unit="section" n="11"/> querebantur. Quae Ariovisti <note target="n.202.4"/>regis superbia! cui cum legati dicerent <q>veni ad Caesarem,</q> et <q>quis est Caesar?</q> et <q>si vult, veniat</q> inquit, et <q>quid
<milestone unit="section" n="12"/> ad illum, quid agat nostra Germania? num ego me interpono Romanis?</q> Itaque tantus gentis novae terror in castris, ut testamenta passim etiam in

<note id="n.202.1">Morini dilabebantur in silvas Vinetus: morabantur in silvis B: nec mora dilabebantur in silvas A.
</note>
<note id="n.202.2">Aurunculeium Perizonius: aurum ablatum codd.
</note>
<note id="n.202.3">Titurio: tirio B.
</note>
<note id="n.202.4">Ariovisti: tario bisti B: ario iusti L.

</note>
<pb id="p.204"/>
principiis scriberentur. Sed illa inmania corpora quo maiora erant, eo magis gladiis ferroque patuerunt.
<milestone unit="section" n="13"/> Qui calor in proeliando militum fuerit, nullo magis exprimi potest quam quod, elatis super caput scutis cum se testudine barbarus tegeret, super ipsa Romani scuta salierunt, et inde in iugulos gladiis
<milestone unit="section" n="14"/> descendebant. Iterum de Germano Tencteri <note target="n.204.1"/>querebantur. Hic vero iam Caesar ultro Mosellam <note target="n.204.2"/>navali ponte transgreditur ipsumque Rhenum et Hercyniis hostem quaerit in silvis; sed in saltus ac paludes gens omnis diffugerat. Tantum pavoris
<milestone unit="section" n="15"/> incussit intra ripam subito Romanus visus. <note target="n.204.3"/>Nec semel Rhenus, sed iterum quoque, et quidem ponte facto penetratus est. Maior aliquanto trepidatio. Quippe cum Rhenum suum sic ponte quasi iugo captum viderent, fuga rursus in silvas et paludes, et, quod acerbissimum Caesari fuit, non fuere qui vincerentur.
<milestone unit="section" n="16"/> Omnibus terra marique peragratis respexit Oceanum et, quasi hic Romanis orbis non sufficeret, alterum cogitavit. Classe igitur conparata Britanniam transit mira celeritate; quippe qui tertia vigilia cum Morinorum solvisset <note target="n.204.4"/>a portu, minus quam medio
<milestone unit="section" n="17"/> die insulam ingressus est. Plena erant tumultu hostico <note target="n.204.5"/>litora, et trepidantia ad conspectum rei

<note id="n.204.1">Tencteri: genteri B: centeri NL: treviri Aldus.
</note>
<note id="n.204.2">Mosellam Monac.: musellam B: massiliam NL.
</note>
<note id="n.204.3">Romanus visus Rossbachius: romana vis BN.
</note>
<note id="n.204.4">cum Morinorum solvisset Halmius: com morinos movisset B: marino solvisset (om. cum) N L.</note>
<note id="n.204.5">hostico: hostilico (li in margine additum) B.

</note>
<pb id="p.206"/>
novae carpenta volitabant. Itaque trepidatio pro victoria fuit. Arma et obsides accepit a trepidis, et ulterius isset, nisi inprobam classem naufragio
<milestone unit="section" n="18"/> castigasset Oceanus. Reversus igitur in Galliam, classe maiore auctisque copiis in eundem rursus Oceanum eosdemque rursus Britannos. Caledonas secutus in silvas unum quoque e <note target="n.206.1"/>regibus Casuellanum
<milestone unit="section" n="19"/> <note target="n.206.2"/>in vincla dedit. Contentus his (non enim provinciae, sed nomini studebatur) cum maiore quam prius praeda revectus est, ipso quoque Oceano tranquillo magis et propitio, quasi inparem ei se fateretur.
<milestone unit="section" n="20"/> Sed maxima omnium eademque novissima coniuratio fuit Galliarum, cum omnis <note target="n.206.3"/>pariter Arvernos
<milestone unit="section" n="21"/> atque Biturigas, Carnuntas simul Sequanosque contraxit <note target="n.206.4"/>corpore armis spirituque terribilis, nomine etiam quasi ad terrorem conposito, Vercingetorix. Ille festis diebus et conciliabulis, cum frequentissimos in lucis haberet, ferocibus dictis ad ius pristinum
<milestone unit="section" n="22"/> libertatis erexit. Aberat tunc Caesar Ravennae dilectum agens, et hieme creverant Alpes: sic interclusum putabant iter. Sed ille qualis erat ad nuntium rei felicissima temeritate <note target="n.206.5"/>per invios ad id tempus montium tumulos, per intactas vias et nives,

<note id="n.206.1">e: et B.
</note>
<note id="n.206.2">Casuellanum Rossbachius (cf. Dio, XL. 2, 3, Polyaen. VIII. 23, 5): cas | uella B: cavelianis N L.
</note>
<note id="n.206.3">omnis X: omnes L.
</note>
<note id="n.206.4">post contraxit add. hi B, ille N L.
</note>
<note id="n.206.5">felicissima temeritate Salmasius: felicissimae temeritatis codd.

</note>
<pb id="p.208"/>
expedita manu emensus Galliam, et ex distantibus hibernis castra contraxit, et ante in media Gallia
<milestone unit="section" n="23"/> fuit, quam ab ultima timeretur. Tum ipsa capita belli adgressus urbes, Avaricum <note target="n.208.1"/>quadraginta milium propugnantium <del>sustulit</del>, <note target="n.208.2"/>Alesiam ducentorum quinquaginta milium iuventute subnixam
<milestone unit="section" n="24"/> flammis adaequavit. Circa Gergoviam Avernorum tota belli moles fuit. Quippe cum octoginta milia muro et arce et abruptis ripis defenderent maximam
<milestone unit="section" n="25"/> civitatem, vallo sudibus et fossa inductoque fossae flumine, ad hoc decem et octo castellis ingentique lorica circumdatam primum fame domuit, mox audentem eruptiones in vallo sudibusque concidit,
<milestone unit="section" n="26"/> novissime in deditionem redegit. Ipse ille rex, maximum victoriae decus, supplex cum in castra venisset, equum et phaleras et sua arma ante Caesaris genua proiecit. <q>Habe,</q> <note target="n.208.3"/>inquit, <q>fortem virum, vir fortissime, vicisti.</q>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="46"><head>BELLUM PARTHICUM</head>
<div3 type="chapter" n="11">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Dum Gallos per Caesarem in septentrione debellat, ipse interim ad orientem grave volnus a Parthis populus Romanus accepit. Nec de fortuna queri
<milestone unit="section" n="2"/> possumus; caret solacio clades. Adversis et dis et hominibus cupiditas consulis Crassi, dum Parthico inhiat auro, undecim strage legionum et ipsius

<note id="n.208.1">Avaricum: salaricum B: alvaricum N: aviaricum in alvaricum mut. L.
</note>
<note id="n.208.2">sustulit sed. Iahnius.
</note>
<note id="n.208.3">habe Petrarca: habes codd.

</note>
<pb id="p.210"/>
<milestone unit="section" n="3"/> capite multata est. Et tribunus plebi Metellus exeuntem ducem hostilibus <note target="n.210.1"/>diris devoverat, et cum Zeugma transisset exercitus, rapta subitis signa
<milestone unit="section" n="4"/> turbinibus hausit Euphrates, et cum apud Nice-phorium castra posuisset, missi ab Orode <note target="n.210.2"/>rege legati nuntiavere, percussorum cum Pompeio foederum
<milestone unit="section" n="5"/> Sullaque meminisset. Regiis inhians ille thensauris, nihil ne imaginario quidem iure, sed Seleuciae se
<milestone unit="section" n="6"/> responsurum esse respondit. Itaque dii foederum ultores nec insidiis nec virtuti hostium defuerunt. Iam primum, qui solus et subvehere commeatus et munire poterat a tergo, relictus Euphrates, dum simulato transfugae cuidam Mazarae <note target="n.210.3"/>Syro creditur.
<milestone unit="section" n="7"/> Tum <note target="n.210.4"/>in mediam camporum vastitatem eodem duce ductus exercitus, ut undique hosti exponeretur.
<milestone unit="section" n="8"/> Itaque vixdum venerat Carrhas, cum undique praefecti regis Silaces et Surenas <note target="n.210.5"/>ostendere signa auro sericisque vexillis vibrantia. Tunc sine mora circumfusi undique equitatus in modum grandinis atque nimborum densa pariter tela fuderunt. Sic
<milestone unit="section" n="9"/> miserabili strage deletus exercitus. Ipse in conloquium sollicitatus, signo dato vivus hostium in manus incidisset, nisi tribunis reluctantibus fugam ducis barbari ferro occupassent. <del>Sic quoque relatum
<milestone unit="section" n="10"/> caput ludibrio hostibus fuit.</del> <note target="n.210.6"/>Filium ducis

<note id="n.210.1">hostilibus: hostibus B. </note>
<note id="n.210.2"> Orode: herode B.
</note>
<note id="n.210.3">Mazarae: mazare BL.
</note>
<note id="n.210.4">tum om. B: dum L.
</note>
<note id="n.210.5">Surenas Aldus: sirenas B: syrenas NL.
</note>
<note id="n.210.6">sic&mdash;fuit sed. Iahnius.
</note>
<pb id="p.212"/>
paene in conspectu patris idem telis operuerunt. Reliquiae infelicis exercitus, quo <note target="n.212.1"/>quemque rapuit fuga, in Armeniam, Ciliciam Syriamque distractae, vix nuntium cladis rettulerunt. Caput eius recisum cum dextera manu ad regem reportatum ludibrio fuit, neque indigno. Aurum enim liquidum in rictum oris infusum est, ut cuius animus arserat auri cupiditate, eius etiam mortuum et exsangue corpus auro ureretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="47"><head>ANACEFALAEOSIS</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> HAEC est illa tertia <note target="n.212.2"/>aetas populi Romani trans-marina, qua Italia progredi ausus orbe toto arma
<milestone unit="section" n="2"/> circumtulit, Cuius aetatis superiores centum anni sancti, pii et, ut diximus, aurei, sine flagitio, sine scelere, dum sincera adhuc et innoxia pastoriae illius sectae integritas, dumque Poenorum hostium inminens metus disciplinam veterem continebat.
<milestone unit="section" n="3"/> Posteri centum, quos a Carthaginis, Corinthi Numantiaeque excidiis et Attali regis Asiatica hereditate deduximus in Caesarem et Pompeium secutumque hos, de quo dicemus, <note target="n.212.3"/>Augustum, ut claritate rerum bellicarum magnifici, ita domesticis cladibus
<milestone unit="section" n="4"/> miseri et erubescendi. Quippe sicut Galliam, Thraciam, Ciliciam, Cappadociam, uberrimas vali-

<note id="n.212.1">quo om. B.
</note>
<note id="n.212.2">tertia om. B.
</note>
<note id="n.212.3">dicemus Voss. Palat.: dicimus cet.

</note>
<pb id="p.214"/>
dissimasque provincias, Armenios etiam et Britannos, ut non in usum, ita ad imperii speciem magna
<milestone unit="section" n="5"/> nomina adquisisse pulchrum ac decorum: ita eodem tempore dimicasse domi cum civibus, sociis, mancipiis, gladiatoribus totoque inter se senatu turpe atque
<milestone unit="section" n="6"/> miserandum. Ac nescio an satius <note target="n.214.1"/>fuerit populo Romano Sicilia et Africa contento fuisse, aut his etiam ipsis carere <note target="n.214.2"/>dominanti in Italia sua, quam eo magnitudinis crescere, ut viribus suis confiteretur.
<milestone unit="section" n="7"/> Quae enim res alia civiles furores peperit quam nimiae felicitates? Syria prima nos victa corrupit,
<milestone unit="section" n="8"/> mox Asiatica Pergameni regis hereditas. Illae opes atque divitiae adflixere saeculi mores, mersamque vitiis suis quasi sentina rem publicam pessum dedere. Unde enim populus Romanus a tribunis agros et cibaria flagitaret nisi per famem quam luxus fecerat? Hinc ergo Gracchanae <note target="n.214.3"/>prima et secunda
<milestone unit="section" n="9"/> et illa tertia Apuleiana seditio. Unde iudiciariis legibus divulsus ab <note target="n.214.4"/>senatu eques nisi ex avaritia, ut vectigalia rei publicae atque ipsa iudicia in quaestu haberentur? Hinc Drusus et promissa
<milestone unit="section" n="10"/> civitas Latio et per hoc arma sociorum. Quid autem? Bella servilia unde nobis nisi ex abundantia familiarum? Unde gladiatorii adversum

<note id="n.214.1">an satius: ac satis B.</note>
<note id="n.214.2">carere: parcere B.
</note>
<note id="n.214.3">Gracchanae Iahnius: gracchana et L: grachana et B.</note>
<note id="n.214.4">ab: at B.

</note>
<pb id="p.216"/>
dominos suos exercitus, nisi ad conciliandum plebis favorem effusa largitio, dum spectaculis indulget,
<milestone unit="section" n="11"/> supplicia quondam hostium artem faceret? <note target="n.216.1"/>Iam ut speciosiora vitia tangamus, nonne ambitus honorum
<milestone unit="section" n="12"/> ab isdem divitiis concitatus? Atquin inde Mariana, inde Sullana tempestas. Aut magnificus apparatus conviviorum et sumptuosa largitio non ab opulentia
<milestone unit="section" n="13"/> paritura mox egestatem? Haec Catilinam patriae suae inpegit. Denique illa ipsa principatus et dominandi cupido unde nisi ex nimiis opibus venit? Atquin haec Caesarem atque Pompeium furialibus
<milestone unit="section" n="14"/> in exitium rei publicae facibus armavit. Hos igitur omnis domesticos motus separatos ab externis iustisque bellis ex ordine persequemur.</p></div3></div2>

<note id="n.216.1">artem faceret Iahnius: arte fecere B: artem facit NL.

</note>

</div1>
<div1 type="book" n="2">
<pb id="p.220"/><div2 type="topic" n="1"><head>DE LEGIBUS GRACCHANIS</head>
<div3 type="chapter" n="13">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> SEDITIONUM omnium causas tribunicia potestas excitavit, quae specie quidem plebis tuendae, cuius in auxilium comparata est, re autem dominationem sibi adquirens, studium populi ac favorem agrariis, frumentariis, iudiciariis legibus aucupabatur. Inerat
<milestone unit="section" n="2"/> omnibus species aequitatis. Quid tam iustum enim quam recipere plebem sua a patribus, ne populus gentium victor orbisque possessor extorris aris ac
<milestone unit="section" n="3"/> focis ageret? Quid tam aequum quam inopem
<milestone unit="section" n="4"/> populum vivere ex aerario suo? Quid ad ius <note target="n.220.1"/>libertatis aequandae magis efficax quam ut senatu regente provincias ordinis equestris auctoritas
<milestone unit="section" n="5"/> saltem iudiciorum regno niteretur? <note target="n.220.2"/>Sed haec ipsa in perniciem redibant, et misera res publica in
<milestone unit="section" n="6"/> exitium <note target="n.220.3"/>sui merces erat. Nam et a senatu in equitem translata iudiciorum potestas vectigalia, id

<note id="n.220.1">quid ad ius: quid satius B: quid ius L.
</note>
<note id="n.220.2">niteretur: uteretur B.
</note>
<note id="n.220.3">in exitium: inexilium B.

</note>
<pb id="p.222"/>
<milestone unit="section" n="7"/> est imperii patrimonium, subprimebat, et emptio frumenti ipsos rei publicae nervos exhauriebat, aerarium; et reduci plebs in agros unde poterat sine possidentium eversione, qui ipsi pars populi erant, et iam <note target="n.222.1"/>relictas sibi a maioribus sedes aetate quasi iure possidebant?

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="2"><head>SEDITIO TIBERI GRACCHI</head>
<div3 type="chapter" n="14">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Primam certaminum facem Ti. <note target="n.222.2"/>Gracchus accendit,
<milestone unit="section" n="2"/> genere, forma, eloquentia facile princeps. Sed hic, sive Mancinianae deditionis, quia <note target="n.222.3"/>sponsor foederis fuerat, contagium timens et inde popularis,
<milestone unit="section" n="3"/> sive aequo et bono ductus, quia depulsam agris suis plebem miseratus est, <del>ne populus gentium victor orbisque possessor laribus ac focis suis exularet,</del><note target="n.222.4"/>
<milestone unit="section" n="4"/> quacumque mente rem ausus ingentem est. Postquam <note target="n.222.5"/>rogationis dies aderat, ingenti stipatus agmine rostra conscendit, nec deerat obvia manu
<milestone unit="section" n="5"/> tota inde nobilitas; et tribuni in partibus. Sed ubi intercedentem legibus suis C. Octavium videt Gracchus, contra fas collegii, ius <note target="n.222.6"/>potestatis, iniecta

<note id="n.222.1">et iam Iahnius: et tam B: et tamen NL.
</note>
<note id="n.222.2">Ti. add. Aldus.
</note>
<note id="n.222.3">deditionis, quia: seditionis qua B.
</note>
<note id="n.222.4">ne populus&mdash;exularet sed. Gruterus.
</note>
<note id="n.222.5">est. postquam Halmius: sed postquam B.
</note>
<note id="n.222.6">ius: iuris B.
</note>
<pb id="p.224"/>
manu depulit rostris, adeoque praesenti metu mortis
<milestone unit="section" n="6"/> exterruit, ut abdicare se magistratu cogeretur. Sic triumvir creatus dividendis agris, cum ad perpetranda coepta die comitiorum prorogari sibi vellet imperium, obvia nobilitas manu eorum, quos agris
<milestone unit="section" n="7"/> moverat. Caedes a foro coepit; inde cum in Capitolium profugisset plebemque ad defensionem salutis suae manu caput tangens hortaretur, praebuit speciem regnum sibi et diadema poscentis, atque ita duce Scipione Nasica, concitato in arma populo, quasi iure oppressus est.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="3"><head>SEDITIO C. GRACCHI</head>
<div3 type="chapter" n="15">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> STATIM et mortis et legum fratris sui vindex non
<milestone unit="section" n="2"/> minore impetu incaluit C. Gracchus. Qui cum pari tumultu atque terrore plebem in avitos agros arcesseret, et recentem Attali hereditatem in alimenta
<milestone unit="section" n="3"/> populo polliceretur, iamque nimius et inpotens <note target="n.224.1"/>altero tribunatu secunda plebe volitaret,
<milestone unit="section" n="4"/> obrogare <note target="n.224.2"/>auso legibus suis Minucio tribuno, fretus

<note id="n.224.1">inpotens Heinsius: potens codd.
</note>
<note id="n.224.2">obrogare Vinetus: abrogare codd.

</note>
<pb id="p.226"/>
comitum manu fatale familiae suae Capitolium
<milestone unit="section" n="5"/> invasit. Inde proximorum caede depulsus cum se in Aventinum recepisset, inde quoque obvia senatus
<milestone unit="section" n="6"/> manu ab Opimio consule oppressus est. Insultatum quoque mortis reliquiis, et illud sacrosanctum caput tribuni plebis percussoribus auro repensatum.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="4"><head>SEDITIO APULEIANA</head>
<div3 type="chapter" n="16">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> NIHILO minus Apuleius Saturninus Gracchanas adserere leges non destitit. Tantum animorum viro Marius dabat, <del>qui</del> <note target="n.226.1"/>nobilitati semper inimicus, consulatu suo praeterea confisus. Occiso palam comitiis A. Ninnio conpetitore tribunatus, subrogare conatus est in eius locum C. Gracchum, hominem sine tribu, sine notore, sine nomine; sed subdito
<milestone unit="section" n="2"/> titulo in familiam ipse se adoptabat. Cum tot tantisque ludibriis exultaret inpune, rogandis Gracchorum legibus ita vehementer incubuit, ut senatum quoque cogeret in verba iurare, cum abnuentibus aqua et igni interdicturum minaretur.
<milestone unit="section" n="3"/> Unus tamen extitit, qui mallet exilium. Igitur post Metelli fugam omni nobilitate perculsa cum iam tertium annum dominaretur, eo vesaniae progressus est, ut consularia quoque comitia nova caede turbaret.
<milestone unit="section" n="4"/> Quippe ut satellitem furoris sui Glauciam

<note id="n.226.1">qui seclusi.
</note>
<pb id="p.228"/>
consulem faceret, C. Memmium <note target="n.228.1"/>conpetitorem interfici iussit, et in eo tumultu regem se a satellitibus
<milestone unit="section" n="5"/> <note target="n.228.2"/>suis appellatum laetus accepit. Tum vero iam conspiratione senatus, ipso quoque iam Mario consule, quia tueri non poterat, adverso, directae
<milestone unit="section" n="6"/> in foro acies; pulsus inde Capitolium invasit. Sed cum abruptis fistulis obsideretur senatuique per legatos paenitentiae fidem faceret, ab arce degressus cum ducibus factionis receptus in curiam est. Ibi eum facta inruptione populus fustibus saxisque opertum in ipsa quoque morte laceravit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="5"><head>SEDITIO DRUSIANA</head>
<div3 type="chapter" n="17">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> POSTREMO LIVIUS Drusus non tribunatus modo viribus, sed ipsius etiam senatus auctoritate totiusque Italiae consensu easdem leges adserere
<milestone unit="section" n="2"/> conatus, dum alium captat ex alio, tantum conflavit incendium, ut nec <note target="n.228.3"/>primam illius flammam <note target="n.228.4"/>posset sustinere et subita morte correptus hereditarium in
<milestone unit="section" n="3"/> posteros suos bellum propagaret. Iudiciaria lege Gracchi diviserant populum Romanum et bicipitem ex una fecerant civitatem. Equites Romani tanta potestate subnixi, ut qui fata fortunasque principum

<note id="n.228.1">C. Memmium: publium mummium B: c. menmium L: c. memmium N 2: cf. Liv. per. 69, Sail. Iug. 27, 2.
</note>
<note id="n.228.2">se a satellitibus Halmius: exatellitibus B.
</note>
<note id="n.228.3">nec Vinetus: ne codd.
</note>
<note id="n.228.4">primam illius flammam Iahnius prima illius flamma
codd.

</note>
<pb id="p.230"/>
haberent in manu, interceptis vectigalibus pecula-bantur suo iure rem publicam; senatus <note target="n.230.1"/>exilio Metelli, damnatione Rutili debilitatus omne decus
<milestone unit="section" n="4"/> maiestatis amiserat. In hoc statu rerum pares opibus animis dignitate (unde et nata Livio Druso aemulatio)<note target="n.230.2"/>equitem <note target="n.230.3"/>Servilius Caepio, senatum
<milestone unit="section" n="5"/> Livius Drusus adserere. Signa, aquilae et vexilla deerant: ceterum sic urbe in una quasi in binis castris dissidebatur. Prior Caepio in senatum impetu facto reos ambitus Scaurum et Philippum
<milestone unit="section" n="6"/> principes nobilitatis elegit. His ut motibus resisteret, Drusus plebem ad se Gracchanis legibus, isdemque <note target="n.230.4"/>socios ad plebem spe civitatis erexit. Extat <note target="n.230.5"/>vox ipsius, nihil se ad largitionem ulli reliquisse, nisi si quis aut caenum dividere vellet
<milestone unit="section" n="7"/> aut caelum. Aderat promulgandi dies, cum subito tanta vis hominum undique apparuit, ut hostium
<milestone unit="section" n="8"/> adventu obsessa civitas videretur. Ausus tamen obrogare legibus consul Philippus, sed adprehensum faucibus viator non ante dimisit quam sanguis in os
<milestone unit="section" n="9"/> et oculos redundaret. Sic per vim latae iussaeque leges. Et pretium rogationis statim socii flagitare, cum inparem Drusum aegrumque rerum temere

<note id="n.230.1">senatus L Voss. Monac. Palat,: pilatus B.
</note>
<note id="n.230.2">unde et nata Livio Druso aemulatio Graevius: unde et natalium druso aemulatio accesserat B: unde et natalivio druso aemulatio accesserat N.
</note>
<note id="n.230.3">equitem Voss. Rehd.: equitatem B: aequitum NL.</note>
<note id="n.230.4">isdemque: eisdem NL.
</note>
<note id="n.230.5">extat L: exat B.
</note>
<pb id="p.232"/>
motarum matura, ut in tali discrimine, mors abstulit. Nec ideo <del>minus</del><note target="n.232.1"/>socii promissa Drusi a populo Romano reposcere armis desierunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="6"><head>BELLUM ADVERSUM SOCIOS</head>
<div3 type="chapter" n="18">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Sociale bellum vocetur licet, ut extenuemus invidiam, si verum tamen volumus, illud civile bellum fuit. Quippe cum populus Romanus Etruscos, Latinos Sabinosque sibi miscuerit et unum ex omnibus sanguinem ducat, corpus fecit ex membris et ex
<milestone unit="section" n="2"/> omnibus unus est; nec minore flagitio socii intra
<milestone unit="section" n="3"/> Italiam quam intra urbem cives rebellabant. Itaque cum ius civitatis, quam viribus auxerant, socii iustissime postularent, quam in spem eos cupidine
<milestone unit="section" n="4"/> dominationis Drusus erexerat, postquam ille domestico scelere oppressus est, eadem fax, quae illum cremavit, socios in arma et expugnationem urbis
<milestone unit="section" n="5"/> accendit. Quid hac clade tristius? Quid calamito-sius? Cum omne Latium atque Picenum, Etruria omnis atque Campania, postremo Italia contra
<milestone unit="section" n="6"/> matrem suam ac parentem urbem consurgeret; cum omne robur fortissimorum fidelissimorumque sociorum sub suis quisque signis haberent municipalia illa prodigia, Poppaedius <note target="n.232.2"/>Marsos et <add>Paelignos</add>3, Latinos Afranius, <note target="n.232.4"/>Vmbros Plotius, <note target="n.232.5"/>Egnatius Etrus-
<milestone unit="section" n="7"/> cos, <note target="n.232.6"/>Samnium Lucaniamque Telesinus; cum regum <note target="n.232.7"/>
<note id="n.232.1">minus seclusit Perizonius.
</note>
<note id="n.232.2">Poppaedius (cf. Liv. per. 76, C. I. L. x. 220, 417, Appian, Bell. Civ. I. 40, etc.): poppedius BL: poppedios N.
</note>
<note id="n.232.3">Paelignos add. Kellerbauerus.
</note>
<note id="n.232.4">Afranius: affranius N: afrienus B.
</note>
<note id="n.232.5">Plotius Tollius x totos B x totus NL.
</note>
<note id="n.232.6">Egnatius Etruscos Lipsius x senatos et consules B.
</note>
<note id="n.232.7">regum: rerum B x regnum L.

</note>
<pb id="p.234"/>
et gentium arbiter populus ipsum se regere non posset, et victrix Asiae et Europae a Corfinio Roma adpeteretur.
<milestone unit="section" n="8"/> Primum fuit belli consilium, ut in Albano monte <note target="n.234.1"/>festo die Latinorum Iulius Caesar et Marcius Philippus consules inter sacra et aras immolarentur.
<milestone unit="section" n="9"/> Postquam id nefas proditione discussum est, Asculo furor omnis erupit, <note target="n.234.2"/>in ipsa quidem ludorum frequentia trucidatis qui tunc aderant ab urbe legatis.
<milestone unit="section" n="10"/> Hoc fuit inpii belli <note target="n.234.3"/>sacramentum. Inde iam passim ab omni parte Italiae, duce et auctore belli discursante Poppaedio, <note target="n.234.4"/>diversa per populos et urbes
<milestone unit="section" n="11"/> signa cecinere. Nec Annibalis nec Pyrrhi fuit tanta vastatio. Ecce Ocriculum, ecce Grumentum, ecce Faesulae, ecce <note target="n.234.5"/>Carseoli, Aesernia, Nuceria,<note target="n.234.6"/>Picentia penitus <note target="n.234.7"/>ferro et igne vastantur. Fusae Rutili
<milestone unit="section" n="12"/> copiae, fusae Caepionis. Nam ipse Iulius Caesar, exercitu amisso, cum in urbem cruentus referretur, miserabili funere mediam per urbem viam fecit.<note target="n.234.8"/>
<milestone unit="section" n="13"/> Sed magna populi Romani fortuna, et semper in malis maior, totis denuo viribus consurrexit; ad-gressique singulos populos Cato discutit Etruscos, Gabinius Marsos, Carbo Lucanos, Sulla Samnites;
<milestone unit="section" n="14"/> Pompeius vero Strabo <note target="n.234.9"/>omnia flammis ferroque

<note id="n.234.1">consilium, ut in Albano monte Rossbachius: in Albano monte consilium ut B.
</note>
<note id="n.234.2">erupit: eripuit B.</note>
<note id="n.234.3">inpii belli: imbellis B,
</note>
<note id="n.234.4">Poppaedio: poppedio NL: pompeio B.
</note>
<note id="n.234.5">Grumentum, ecce Faesulae, ecce: crumentum ecce pessulae et B.
</note>
<note id="n.234.6">Aesernia, Nuceria Iahnius: reserat anuceria B: res erat nuceria N.
</note>
<note id="n.234.7">Picentia penitus Hauptius: picenti moenibus B.
</note>
<note id="n.234.8">mediam per urbem viam fecit scripsi: mediam urbem per viam fecit codd.
</note>
<note id="n.234.9">Strabo om. B.

</note>
<pb id="p.236"/>
populatus non prius finem caedium fecit, quam Asculi eversione manibus tot exercituum, consulum direptarumque urbium dis litaretur utcumque. <note target="n.236.1"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="7"><head>BELLUM SERVILE</head>
<div3 type="chapter" n="19">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Etsi cum sociis&mdash;nefas&mdash;cum liberis tamen et ingenuis dimicatum est: quis aequo animo ferat in
<milestone unit="section" n="2"/> principe populo bella servorum? Primum servile bellum inter initia <note target="n.236.2"/>urbis Herdonio duce Sabino in ipsa urbe temptatum est, cum occupata tribuniciis seditionibus civitate Capitolium obsessum est et a consule receptum; sed hic tumultus magis fuit quam bellum. Mox imperio per diversa terrarum occupato, quis crederet Siciliam multo cruentius
<milestone unit="section" n="3"/> servili quam Punico bello esse vastatam? Terra frugum ferax et quodam modo suburbana provincia latifundiis civium Romanorum tenebatur. Hic ad cultum agri frequentia ergastula catenatique cultores
<milestone unit="section" n="4"/> materiam bello praebuere. Syrus <note target="n.236.3"/>quidam nomine Eunus 4&mdash;magnitudo cladium <note target="n.236.5"/>facit, ut meminerimus&mdash;fanatico furore simulato, dum Syriae deae comas iactat, ad libertatem et arma servos quasi

<note id="n.236.1">utcumque ab initio proximi capitis huc transposuit Lipsius: id qualitercumque B.
</note>
<note id="n.236.2">inter initia: in italia B.
</note>
<note id="n.236.3">Syrus: sirus B.
</note>
<note id="n.236.4">Eunus: con us B.
</note>
<note id="n.236.5">cladium: gladium BN: claudium L

</note>
<pb id="p.238"/>
<milestone unit="section" n="5"/> numinum imperio concitavit; idque ut divinitus fieri probaret, in ore abdita nuce quam sulphure et igni stipaverat, leniter inspirans flammam inter
<milestone unit="section" n="6"/> verba fundebat. Hoc miraculum primo duo milia ex obviis,<note target="n.238.1"/>mox iure belli refractis ergastulis sexaginta amplius milium fecit exercitum; regisque, ne quid mali deesset, decoratus insignibus castella,
<milestone unit="section" n="7"/> vicos, oppida miserabili direptione vastavit. Quin, <note target="n.238.2"/>illud quoque ultimum dedecus <note target="n.238.3"/>belli, capta sunt castra praetorum&mdash;nec nominare ipsos pudebit&mdash; castra Manlii, Lentuli, Pisonis, Hypsaei. <note target="n.238.4"/>Itaque qui per fugitivarios abstrahi debuissent, praetorios duces profugos proelio ipsi sequebantur. Tandem Perperna imperatore supplicium de eis sumptum
<milestone unit="section" n="8"/> est. Hic enim victos et apud Hennam <note target="n.238.5"/>novissime obsessos cum fame quasi pestilentia consumpsisset, reliquias latronum compedibus, catenis crucibusque punivit; fuitque de servis ovatione contentus, ne dignitatem triumphi servili inscriptione violaret.
<milestone unit="section" n="9"/> Vixdum respiraverat insula, cum statim Servilio praetore a Syro <note target="n.238.6"/>reditur ad Cilicem. Athenio pastor interfecto domino familiam ergastulo liberatam
<milestone unit="section" n="10"/> sub signis ordinat. Ipse veste purpurea

<note id="n.238.1">ex obviis Rehd.: exobulis NL, om. B.
</note>
<note id="n.238.2">quin: quid B.
</note>
<note id="n.238.3">dedecus: decus B.
</note>
<note id="n.238.4">Hypsaei: hypsei N L: ipse B.
</note>
<note id="n.238.5">Hennam: bennam B.
</note>
<note id="n.238.6">Servilio praetore a Syro Mommsenus: servile et asyro B: servi, et a syro N L.

</note>
<pb id="p.240"/>
argenteoque baculo et regium in morem fronte redimita non minorem quam ille fanaticus prior conflavit exercitum, acriusque multo, quasi et illum vindicaret, vicos, oppida, castella diripiens, in servos infestius quam in dominos <note target="n.240.1"/>quasi in transfugas,
<milestone unit="section" n="11"/> saeviebat. Ab hoc quoque praetorii exercitus fusi, capta Servili castra, capta Luculli. Sed Titus Aquilius Perpernae usus exemplo, interclusum hostem commeatibus ad extrema conpulit comminutasque copias fame armis facile delevit; dedidissentque se, nisi suppliciorum metu voluntariam
<milestone unit="section" n="12"/> mortem praetulissent. Ac ne de duce quidem supplicium exigi potuit, quamvis vivus in manus venerit; quippe dum circa adprehendendum eum a multitudine contenditur, inter rixantium manus praeda lacerata est.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="8"><head>BELLUM SPARTACIUM</head>
<div3 type="chapter" n="20">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> ENIMVERO et servitium armorum dedecus feras; nam etsi per fortunam in omnia obnoxii, tamen quasi secundum hominum genus sunt et in bona libertatis nostrae adoptantur: bellum Spartaco duce
<milestone unit="section" n="2"/> concitatum quo nomine appellem nescio; quippe cum servi <note target="n.240.2"/>militaverint, gladiatores imperaverint, illi infimae sortis homines, hi pessumae auxere ludibriis calamitatem Romanam.
<milestone unit="section" n="3"/> Spartacus, Crixus, Oenomaus effracto Lentuli

<note id="n.240.1">in servos infestius quam in dominos Rossbachius: in dominos quam in servos infestius (quam ora. NL) codd.
</note>
<note id="n.240.2">servi: serviliberi B.
</note>
<pb id="p.242"/>
ludo cum triginta aut amplius eiusdem fortunae viris erupere Capua;<note target="n.242.1"/>servisque ad vexillum <note target="n.242.2"/>vocatis cum statim decem milia amplius coissent, homines modo effugisse contenti, iam et vindicari
<milestone unit="section" n="4"/> volebant. Prima sedes velut rabidis beluis mons <note target="n.242.3"/>Vesuvius placuit. Ibi cum obsiderentur a Clodio Glabro, per fauces cavi montis vitineis delapsi vinculis <note target="n.242.4"/>ad imas eius descendere radices et exitu inviso <note target="n.242.5"/>nihil tale opinantis ducis subito impetu
<milestone unit="section" n="5"/> castra rapuerunt; inde alia castra, Vareniana, <note target="n.242.6"/>deinceps Thorani; totamque pervagantur Campaniam. Nec villarum atque vicorum vastatione contenti Nolam atque Nuceriam, Thurios <note target="n.242.7"/>atque
<milestone unit="section" n="6"/> Metapontum terribili strage populantur. Adfluentibus in diem copiis cum iam esset iustus exercitus, e viminibus pecudumque tegumentis inconditos sibi clipeos et ferro ergastulorum recocto gladios
<milestone unit="section" n="7"/> ac tela fecerunt. Ac ne quod decus <note target="n.242.8"/>iusto deesset exercitui, domitis obviis etiam gregibus paratur equitatus, captaque de praetoribus insignia et fasces
<milestone unit="section" n="8"/> ad ducem detulere. Nec abnuit ille de stipendiario Thrace miles, de milite desertor, inde latro, <note target="n.242.9"/>deinde

<note id="n.242.1">Capua: capuam B.
</note>
<note id="n.242.2">ad vexillum: ad auxilium B: ad vexillum ad (et L) auxilium N L.
</note>
<note id="n.242.3">velut rapidis beluis mons Rossbachius: velut bellus mons B: velut arauiris mons NL.
</note>
<note id="n.242.4">delapsi vinculis: dilapsi ungulis B.
</note>
<note id="n.242.5">inviso: indiviso B: inuno NL.
</note>
<note id="n.242.6">castra post Vareniana add. B.
</note>
<note id="n.242.7">Thurios: thauros B: turios N L.
</note>
<note id="n.242.8">decus: dedecus B.
</note>
<note id="n.242.9"> inde latro NL: de latro B.
</note>
<pb id="p.244"/>
<milestone unit="section" n="9"/> in honorem <note target="n.244.1"/>virium gladiator. Quin <note target="n.244.2"/>defunctorum quoque proelio ducum funera imperatoriis <note target="n.244.3"/>celebravit exsequiis, captivosque circa rogum iussit armis depugnare, quasi plane expiaturus omne praeteritum dedecus, si de gladiatore munerarius
<milestone unit="section" n="10"/> fuisset. Inde iam consulares <note target="n.244.4"/>quoque adgressus in Appenino Lentuli exercitum cecidit, apud
<milestone unit="section" n="11"/> Mutinam Publi Crassi castra delevit. Quibus elatus victoriis de invadenda urbe Romana&mdash;quod satis
<milestone unit="section" n="12"/> est turpitudini nostrae&mdash;deliberavit. Tandem enim totis imperii viribus contra myrmillonem consurgitur <note target="n.244.5"/>pudoremque Romanum Licinius Crassus adseruit; a quo pulsi fugatique&mdash;pudet dicere&mdash;
<milestone unit="section" n="13"/> hostes in extrema Italiae refugerunt. Ibi circa Brittium angulum clusi, <note target="n.244.6"/>cum fugam in Siciliam pararent neque navigia suppeterent, ratesque ex trabibus et dolia conexa virgultis rapidissimo freto frustra experirentur, tandem eruptione facta digna
1<milestone unit="section" n="14"/>viris obiere morte et, quod sub gladiatore duce oportuit, sine missione pugnatum est. Spartacus ipse in primo agmine fortissime dimicans quasi imperator occisus est.

<note id="n.244.1">honorem Rehd.: honore cet.
</note>
<note id="n.244.2">quin Freinshemius x quia B: qui NL.
</note>
<note id="n.244.3">imperatoriis: imperatorum B.
</note>
<note id="n.244.4">consulares N L: consularem cet.
</note>
<note id="n.244.5">consurgitur N L: consurgunt cet.
</note>
<note id="n.244.6"> clusi: fusi B.
</note>
<pb id="p.246"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="9"><head>BELLUM CIVILE MARIANUM</head>
<div3 type="chapter" n="21">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Hoc deerat unum populi Romani malis, ut iam ipse intra se parricidale telum domi stringeret, et in urbe media ac foro quasi harena cives cum
<milestone unit="section" n="2"/> civibus suis gladiatorio more concurrerent. Aequiore animo utcumque ferrem, si plebei duces aut, si nobiles, mali saltem ducatum sceleri praebuissent. Tum vero&mdash;pro facinus&mdash;qui viri! qui imperatores! decora et ornamenta saeculi sui, Marius et Sulla, pessimo facinori suam etiam dignitatem praebuerunt.
<milestone unit="section" n="3"/> Bellum civile Marianum sive Sullanum tribus, ut sic dixerim, sideribus agitatum est. Primum levi et modico tumultu magis <note target="n.246.1"/>quam bello, intra ipsos
<milestone unit="section" n="4"/> dumtaxat armorum duces subsistente saevitia; mox atrocius et cruentius, per ipsius viscera senatus
<milestone unit="section" n="5"/> grassante victoria; ultimo non civicam modo, sed hostilem quoque rabiem supergressum est, cum armorum furor totius Italiae viribus niteretur, eo usque odiis saevientibus, <note target="n.246.2"/>donec deessent qui occiderentur.
<milestone unit="section" n="6"/> Initium et causa belli inexplebilis honorum Marii fames, dum decretam Sullae provinciam Sulpicia lege sollicitat. Sed inpatiens iniuriae statim Sulla legiones circumegit, dilatoque Mithridate Esquilina <note target="n.246.3"/>
<note id="n.246.1">magis scripsi: maiore codd.
</note>
<note id="n.246.2">peractum est post saevientibus add. B.
</note>
<note id="n.246.3">Mithridate Esquilina Rehd.: mithridates quilla B: mithridate escylia N.
</note>
<pb id="p.248"/>
Collinaque porta geminum urbi agmen infudit.
<milestone unit="section" n="7"/> Inde cum consules Sulpicius et Albinovanus obiecissent catervas suas, et saxa undique a moenibus ac tela iacerentur, ipse quoque iaculatus incendia viam fecit arcemque Capitolii, quae Poenos quoque, quae <note target="n.248.1"/>Gallos etiam Senonas evaserat, quasi captivam
<milestone unit="section" n="8"/> victor insedit. Tum <note target="n.248.2"/>ex consulto senatus adversariis hostibus iudicatis in praesentem tribunum aliosque diversae factionis iure saevitum est; Marium servilis fuga exemit, immo fortuna alteri bello reservavit.
<milestone unit="section" n="9"/> Cornelio Cinna Gnaeo Octavio consulibus male obrutum resurrexit incendium, et quidem ab ipsorum discordia, quom <note target="n.248.3"/>de revocandis quos senatus
<milestone unit="section" n="10"/> hostes iudicaverat ad populum referretur; cincta quidem gladiis contione, sed vincentibus quibus pax et quies potior, profugus patria sua Cinna confugit ad partes. Rediit ab Africa Marius clade maior; si quidem carcer catenae, fuga exilium
<milestone unit="section" n="11"/> horrificaverant dignitatem. Itaque ad nomen tanti viri late concurritur, servitia&mdash;pro nefas&mdash;et ergastula armantur, et facile invenit exercitum imperator.
<milestone unit="section" n="12"/> Itaque vi patriam reposcens, unde vi fuerat ex-

<note id="n.248.1">quae add. Halmius.
</note>
<note id="n.248.2">tum L. Voss. Palat.: cum BN.
</note>
<note id="n.248.3">quom: quam B.
</note>
<pb id="p.250"/>
pulsus, poterat videri iure agere, nisi causam suam saevitia corrumperet. Sed cum dis hominibusque infestus rediret, statim primo impetu cliens et alumna urbis Ostia <note target="n.250.1"/>nefanda strage diripitur.
<milestone unit="section" n="13"/> Mox in urbem quadruplici agmine intratur. Divisere copias Cinna, Marius, Carbo, Sertorius. Hic postquam manus omnis Octavi depulsa Ianiculo est, statim ad principum caedem signo dato aliquanto saevius quam vel in Punica urbe saevitur.
<milestone unit="section" n="14"/> Octavi consulis caput pro rostris exponitur, Antonii consularis in Mari ipsius mensis. Caesar et <note target="n.250.2"/>Fimbria in penatibus domuum <note target="n.250.3"/>suarum trucidantur, Crassi pater et filius in mutuo alter alterius aspectu. Baebium atque Numitorium per medium forum
<milestone unit="section" n="15"/> unci traxere carnificum. Catulus se ignis haustu
<milestone unit="section" n="16"/> ludibrio hostium exemit. Merula flamen Dialis in Capitolio Iovis ipsius oculos venarum cruore respersit. Ancharius ipso vidente Mario confossus est, quia fatalem illam scilicet manum non porrexerat
<milestone unit="section" n="17"/> salutanti. Haec tot senatus funera intra kalendas et idus Ianuarii mensis septima illa Marii purpura dedit. Quid futurum fuit, si annum consulatus implesset?
<milestone unit="section" n="18"/> Scipione Norbanoque consulibus tertius ille turbo civilis insaniae toto furore detonuit, quippe cum

<note id="n.250.1">urbis Ostia: urbs urbis hostia B.
</note>
<note id="n.250.2">Caesar et N L: caesare B.
</note>
<note id="n.250.3">domuum Iahnius: domus B.
</note>
<pb id="p.252"/>
hinc octo legiones, <note target="n.252.1"/>quingentae cohortes starent in armis, inde ab Asia cum victore exercitu Sulla properaret. 
<milestone unit="section" n="19"/>Et sane cum tam ferox in Sullanos Marius fuisset, quanta saevitia opus erat, ut Sulla de Mario vindicaretur? Primum apud Capuam sub amne Vulturno signa concurrunt, et statim omnis Norbani fusus exercitus, statim Scipionis copiae ostentata spe pacis oppressae. 
<milestone unit="section" n="20"/>Tum Marius iuvenis et Carbo consules quasi desperata victoria, ne inulti perirent, in antecessum sanguine senatus sibi parentabant, obsessaque curia sic de senatu quasi de carcere qui iugularentur educti. 
<milestone unit="section" n="21"/>Quantum <note target="n.252.2"/>funerum in foro, in circo, in penitis <note target="n.252.3"/>templis! nam Mucius Scaevola pontifex Vestalis amplexus aras tantum non eodem
<milestone unit="section" n="22"/> igne sepelitur. Lamponius <note target="n.252.4"/>atque Telesinus, Samnitum duces, atrocius Pyrrho et Annibale Campaniam Etruriamque populantur, et sub specie partium se
<milestone unit="section" n="23"/> vindicant. Apud Sacriportum Collinamque portam debellatae omnes hostium copiae; ibi Marius, hic Telesinus oppressi. Nec idem tamen caedium qui belli finis fuit. Stricti enim et in pace gladii, animadversumque in eos, qui se sponte dediderant. Minus est, quod apud Sacriportum, apud Collinam septuaginta milia amplius Sulla concidit: bellum

<note id="n.252.1">inde post legiones add. BNL, dei. Iahnius.
</note>
<note id="n.252.2">quantum Iahnius i quantum id B: quid NL.
</note>
<note id="n.252.3">penitis Rossbachius: penitentibus B: patentibus NL.
</note>
<note id="n.252.4">Lamponius (cp. Appian, Bell. Civ. I. 40; Plutarch, Sulla, 29): lucius amponius B: Iamponius L.
</note>
<pb id="p.254"/>
erat. Quattuor milia deditorum inermium civium
<milestone unit="section" n="25"/> in Villa Publica interfici iussit: isti tot in pace non plures sunt? Quis autem illos potest conputare, quos in urbe passim quisquis voluit occidit? Donec admonente Fufidio <note target="n.254.1"/>vivere aliquos debere, ut essent quibus imperaret, proposita est ingens illa tabula, et ex ipso equestris ordinis flore ac senatu duo milia electi, <note target="n.254.2"/>qui mori iuberentur: novi generis edictum.
<milestone unit="section" n="26"/> Longum post haec referre ludibrio habita fata Carbonis, fata <note target="n.254.3"/>Sorani, Plaetorios atque Venuleios, <note target="n.254.4"/>Baebium sine ferro ritu ferarum inter manus laniatum, Marium, ducis ipsius fratrem, apud Catuli sepulcrum oculis effossis, manibus cruribusque effractis servatum aliquandiu, ut per singula membra more-
<milestone unit="section" n="27"/> retur. Possis singulorum hominum ferre poenas: municipia Italiae splendidissima sub hasta venie-runt, Spoletium, Interamnium, Praeneste, Florentia.
<milestone unit="section" n="28"/> Nam Sulmonem, vetus oppidum socium atque amicum&mdash;facinus indignum&mdash;non expugnat aut obsidet iure belli; sed quo modo morte damnati duci iubentur, sic damnatam civitatem iussit Sulla deleri.

<note id="n.254.1">Fufidio Dukerus: forfidio B: furfidio NL.
</note>
<note id="n.254.2">ac&mdash;electi om. B.
</note>
<note id="n.254.3">fata  <gap/> fata: facta  <gap/> facta B.
</note>
<note id="n.254.4">Plaetorios atque Venuleios: plaetorius atque venuleius
B.

</note>
<pb id="p.256"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="10"><head>BELLUM SERTORIANUM</head>
<div3 type="chapter" n="22">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> BELLUM Sertorianum quid amplius quam Sullanae proscriptionis hereditas fuit? Hostile potius an civile dixerim nescio, quippe quod Lusitani Celtiberique
<milestone unit="section" n="2"/> Romano gesserint duce. Exul et profugus feralis illius tabulae, vir summae quidem sed calamitosae virtutis malis suis maria terrasque permiscuit; et iam Africae, iam Balearibus insulis fortunam expertus usque in Oceanum Fortunatasque Insulas penetravit consiliis, tandem Hispaniam armavit.
<milestone unit="section" n="3"/> Viro cum viris facile convenit. Nec alias magis apparuit Hispani militis vigor quam Romano duce.
<milestone unit="section" n="4"/> Quamquam ille non contentus Hispania ad Mithridatem quoque Ponticosque respexit <note target="n.256.1"/>regemque
<milestone unit="section" n="5"/> classe iuvit. Et quid futurum fuit satis tanto hosti, cui uno imperatore resistere res Romana non
<milestone unit="section" n="6"/> potuit? additus Metello Gnaeus Pompeius. Hi copias adtrivere viri, prope tota Hispania persecuti. Diu et ancipiti semper acie pugnatum est; nec tamen prius bello quam suorum scelere et insidiis extinctus est. <note target="n.256.2"/>Prima per legatos habita certamina, cum hinc Domitius et Thorius, inde
<milestone unit="section" n="7"/> Hirtulei proluderent; mox his apud Segoviam, illis apud Anam flumen oppressis, ipsi duces comminus invicem experti apud Lauronem atque Sucronem

<note id="n.256.1">respexit: perrexit B.
</note>
<note id="n.256.2">hi&mdash;extinctus est Iahnius et Halmius: hic copias adtri-verant viri diu et ancipiti semper acie pugnatum est. Nec tamen prius bello quam suorum scelere et insidiis extinctus est. Copias eius prope tota hispania persequuti diu et varia semper acie domaverunt B: hi copias viri diu et ancipitis (ancipiti L) semper acie adtribuere (adtrivere L) nec tamen prius bello quam suorum scelere et insidiis extinctus copias eius prope tota (totas L) hispania persecuti diu et ancipiti semper acie donaverunt NL.

</note>
<pb id="p.258"/>
aequavere clades. Tum illis ad populationes agrorum,
<milestone unit="section" n="8"/> <note target="n.258.1"/>his ad urbium excidia conversis, misera inter Romanos duces Hispania discordiae poenas dabat;
<milestone unit="section" n="9"/> donec oppresso domestica fraude Sertorio, victo deditoque Perperna, ipsae quoque in Romanam fidem venere urbes Osca, Termes, <note target="n.258.2"/>Vlia, Valentia, Auxuma et in fame nihil non experta Calagurris. Sic recepta in pacem Hispania. Victores duces externum id magis quam civile bellum videri voluerunt, ut triumpharent.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="11"><head>BELLUM CIVILE SUB LEPIDO</head>
<div3 type="chapter" n="23">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> MARCO LEPIDO Quinto Catulo consulibus civile bellum paene citius oppressum est quam inciperet: sed quantulacumque fax illius motus ab ipso
<milestone unit="section" n="2"/> Sullae rogo exarsit. Cupidus rerum novarum per insolentiam Lepidus acta tanti viri rescindere parabat; nec inmerito, si tamen posset sine magna
<milestone unit="section" n="3"/> clade rei publicae. Nam cum iure belli Sulla dictator proscripsisset inimicos, qui supererant revocante Lepido quid aliud quam ad bellum vocabantur? Cumque damnatorum civium bona addicente Sulla quamvis male capta iure tamen tenerentur, <note target="n.258.3"/>repetitio eorum procul dubio labe-

<note id="n.258.1">ad populationes agrorum: apopulatione sacrorum B: ad populationem agrorum NL.
</note>
<note id="n.258.2">Termes, Vlia Salmasius et Iahnius: tergaest cum B: termestudia N L.
</note>
<note id="n.258.3">tenerentur add. Dukerus.

</note>
<pb id="p.260"/>
<milestone unit="section" n="4"/> factabat compositae civitatis statum. Expediebat ergo quasi aegrae sauciaeque rei publicae quiescere quomodocumque, ne <note target="n.260.1"/>volnera curatione <note target="n.260.2"/>ipsa rescinderentur.
<milestone unit="section" n="5"/> Ergo cum turbidis contionibus velut classico civitatem terruisset, profectus in Etruriam
<milestone unit="section" n="6"/> arma inde et exercitum urbi admovebat. Sed iam Mulvium pontem collemque Ianiculum Lutatius <note target="n.260.3"/>Catulus Gnaeusque Pompeius, Sullanae dominationis
<milestone unit="section" n="7"/> duces atque signiferi, alio exercitu insederant. A quibus primo statim impetu retro pulsus hostisque a senatu iudicatus incruenta fuga Etruriam, inde Sardiniam recessit, ibique morbo et paenitentia
<milestone unit="section" n="8"/> interiit. Victores quoque, quod non temere alias in civilibus bellis, pace <note target="n.260.4"/>contenti fuerunt.

<milestone unit="oldbooknum" n="4"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="12"><head>BELLUM CATILINAE</head>
<div3 type="chapter" n="1">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> CATILINAM luxuria primum, tum <note target="n.260.5"/>hinc conflata
egestas rei familiaris, simul occasio, quod in extremis
finibus mundi arma Romana peregrinabantur, in
nefaria consilia opprimendae patriae suae conpulere.
<milestone unit="section" n="2"/> <note target="n.260.6"/>Senatum confodere, consules trucidare,
distringere incendiis urbem, diripere aerarium,
totam denique rem publicam funditus tollere et
quidquid nec Annibal videretur optasse, quibus&mdash;

<note id="n.260.1">ne om. B.</note>
<note id="n.260.2">curatione: cutio B.
</note>
<note id="n.260.3">Lutatius: latius B.</note>
<note id="n.260.4">pace: pacis B.
</note>
<note id="n.260.5">tum: cum B: tu N.</note>
<note id="n.260.6">conpulere: contulere B.

</note>
<pb id="p.262"/>
<milestone unit="section" n="3"/> o nefas&mdash;sociis adgressus est! Ipse patricius; sed hoc minus est: Curii, Porcii, Sullae, Cethegi, Autronii, Varguntei atque Longini, quae familiae! quae senatus insignia! Lentulus quoque tum cum maxime praetor. Hos omnis inmanissimi
<milestone unit="section" n="4"/> facinoris satellites habuit. Additum est pignus coniurationis sanguis humanus, quem circumlatum pateris bibere: summum nefas, ni <note target="n.262.1"/>amplius esset,
<milestone unit="section" n="5"/> propter quod biberunt. Actum erat de pulcherrimo imperio, nisi illa coniuratio in Ciceronem et Antonium consules incidisset, quorum alter industria
<milestone unit="section" n="6"/> rem patefecit, alter manu oppressit. Tanti sceleris indicium per Fulviam emersit, vilissimum
<milestone unit="section" n="7"/> scortum, sed patriciis innocentius. Consul habito senatu in praesentem reum peroravit; sed non amplius profectum, quam ut hostis evaderet seque tum <note target="n.262.2"/>palam ac professe incendium suum restincturum
<milestone unit="section" n="8"/> ruina minaretur. Et ille quidem ad praeparatum a Manlio in Etruria exercitum proficiscitur signa inlaturus urbi. Lentulus, destinatum familiae suae Sibyllinis versibus regnum sibi vaticinans, ad praestitutum a Catilina diem urbe tota viros, faces,
<milestone unit="section" n="9"/> tela disponit. Nec civili conspiratione contentus legatos <note target="n.262.3"/>Allobrogum, qui tum forte aderant, in

<note id="n.262.1">ni: ne B. </note>
<note id="n.262.2"> tum: cum B.
</note>
<note id="n.262.3">legatos Halmius: legatis NL: om. B.

</note>
<pb id="p.264"/>
arma sollicitat. Isset <note target="n.264.1"/>ultra Alpes furor, nisi altera proditione Volturci praetoris litterae tenerentur. Statim Ciceronis imperio iniecta est barbaris manus;
<milestone unit="section" n="10"/> palam praetor in senatu convincitur. De supplicio agentibus, Caesar parcendum dignitati, Cato
<milestone unit="section" n="11"/> animadvertendum pro scelere censebant. Quam sententiam secutis omnibus in carcere parricidae strangulantur. Quamvis parte coniurationis oppressa, tamen ab incepto Catilina non destitit; infestis ab Etruria signis patriam petens obvio
<milestone unit="section" n="12"/> Antonii exercitu opprimitur. Quam atrociter dimicatum sit, exitus docuit. Nemo hostium bello superfuit; quem quis in pugnando ceperat locum, eum amissa anima corpore tegebat. Catilina longe a suis inter hostium cadavera repertus est, pulcherrima morte, si pro patria sic concidisset.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="13"><head>BELLUM CIVILE CAESARIS ET POMPEI</head>
<div3 type="chapter" n="2">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> IAM toto orbe paene pacato maius erat imperium
Romanum, quam ut ullis exteris viribus opprimi
posset. Itaque invidens fortuna principi gentium
<milestone unit="section" n="2"/> populo ipsum illum in exitium sui armavit. Ac

<note id="n.264.1">sollicitat. Isset Halmius: sollicitatis. Sed B: solli-citatiset. Isset N: sollicitatis isset L.
</note>
<pb id="p.266"/>
Mariana quidem Cinnanaque rabies iam intra urbem praeluserat, <note target="n.266.1"/>quasi si experiretur. Sullana tempestas
<milestone unit="section" n="3"/> latius, intra Italiam tamen, detonuerat. Caesaris furor atque Pompei urbem Italiam, gentes nationes, totum denique qua patebat <note target="n.266.2"/>imperium quodam quasi diluvio et inflammatione corripuit, adeo ut non
<milestone unit="section" n="4"/> recte tantum civile dicatur, ac ne sociale quidem, sed nec externum, sed potius commune quoddam
<milestone unit="section" n="5"/> ex omnibus et plus quam bellum. Quippe si duces eius inspicias, totus senatus in partibus; si exercitus, hinc undecim legiones, inde decem et octo, flos omnis et robur Italici sanguinis; si auxilia sociorum, hinc Gallici Germanique dilectus, inde Deiotarus, Ariobarzanes, Tarcondimotus, Cotys et Rhascypolis,<note target="n.266.3"/>omne Thraciae, Cappadociae, Macedoniae, Ciliciae,
<milestone unit="section" n="6"/> Graeciae totiusque robur orientis; si moram belli, quattuor anni, sed <note target="n.266.4"/>pro clade rerum breves; <note target="n.266.5"/>si locum et spatium, <note target="n.266.6"/>commissum est intra Italiam, inde se in Galliam Hispaniamque deflexit re-versumque ab occasu totis viribus in Epiro Thessa-liaque consedit; hinc in Aegyptum subito transi-luit, inde respexit Asiam, Africae incubuit, postremo
<milestone unit="section" n="7"/> in Hispaniam regyravit <note target="n.266.7"/>et ibi aliquando defecit. Sed non et odia partium finita cum bello. Non

<note id="n.266.1">praeluserat Graevius: praecluserat B: precluxerat L.
</note>
<note id="n.266.2">totum denique qua patebat: totumque potibat B: totum denique patebat L.
</note>
<note id="n.266.3">Tarcondimotus, Cotys et Rhascypolis: tarcondi motus cotys et thascypolis B.
</note>
<note id="n.266.4">anni, sed: annis sed B: anni et L.
</note>
<note id="n.266.5">breves Halmius: breve B: breve tempus NL. </note>
<note id="n.266.6"> ubi post spatium dei. Perizonius.
</note>
<note id="n.266.7">regyravit: regiravit L: regnavit B.
</note>
<pb id="p.268"/>
enim prius quieverunt, quam in ipsa urbe medio senatu eorum, qui victi erant, odia victoris se caede satiarent.
<milestone unit="section" n="8"/> Causa tantae calamitatis eadem quae <note target="n.268.1"/>omnium, nimia felicitas. Si quidem Quinto Metello Lucio Afranio <note target="n.268.2"/>consulibus cum Romana maiestas toto orbe polleret recentesque victorias, Ponticos et Armenios triumphos, in Pompeianis theatris Roma cantaret, nimia Pompei potentia apud otiosos, ut solet, cives
<milestone unit="section" n="9"/> movit invidiam. Metellus ob inminutum Cretae triumphum, Cato adversus potentes semper obliquus detrectare Pompeio actisque eius obstrepere. Hic dolor transversum egit et ad praesidia dignitati
<milestone unit="section" n="10"/> paranda inpulit. Forte tunc Crassus genere, divitiis, dignitate florebat, ut <note target="n.268.3"/>vellet tamen auctions opes; C. Caesar eloquentia et spiritu, ecce iam et consulatu adlevabatur; Pompeius tamen inter utrumque
<milestone unit="section" n="11"/> eminebat. Sic igitur Caesare dignitatem conparare, Crasso augere, Pompeio retinere cupientibus, omnibusque pariter potentiae cupidis de invadenda re
<milestone unit="section" n="12"/> publica facile convenit. Ergo cum mutuis viribus in suum quisque decus niterentur, Galliam Caesar invadit, Crassus Asiam, Pompeius Hispaniam: tres maximi exercitus, et in his orbis imperium societate

<note id="n.268.1">eadem quae Aldus: eademque codd. </note>

<note id="n.268.2"> Afranio: Africano B. </note>

<note id="n.268.3"> ut add. Mommsenus.
</note>
<pb id="p.270"/>
<milestone unit="section" n="13"/> trium principum occupatur. Decem annos traxit ista dominatio ex fide, quia mutuo metu tenebantur. Crassi morte apud Parthos, morte Iuliae Caesaris filiae, quae nupta Pompeio generi socerique concordiam matrimonii foedere continebat, statim
<milestone unit="section" n="14"/> aemulatio erupit. Iam Pompeio suspectae Caesaris opes et Caesari Pompeiana dignitas gravis. Nec ille ferebat parem, nec hic superiorem. Pro nefas! Sic de principatu laborabant, tamquam duos tanti imperii
<milestone unit="section" n="15"/> fortuna non caperet. Ergo Lentulo Marcelloque consulibus rupta primum coniurationis fides. <note target="n.270.1"/>De successione Caesaris senatus, id est Pompeius, agitabat, nec ille abnuebat, si ratio sui
<milestone unit="section" n="16"/> proximis comitiis haberetur. Ut daretur consulatus absenti, quem decem tribuni favente Pompeio nuper decreverant, dissimulante eodem negabatur: veniret
<milestone unit="section" n="17"/> et peteret more maiorum. Ille contra flagitare decreta, ac, nisi fides permaneret, non remittere exercitum. Ergo ut in hostem decernitur. His Caesar agitatus statuit praemia armorum armis defendere.
<milestone unit="section" n="18"/> Prima civilis belli harena Italia fuit, cuius arces levibus praesidiis Pompeius insederat; sed omnia

<note id="n.270.1">primum coniurationis fides Halmius: prima coniurationis fide codd.
</note>
<pb id="p.272"/>
<milestone unit="section" n="19"/> subito Caesaris impetu oppressa sunt. Prima Arimino signa cecinerunt. Tum pulsus Etruria Libo, Vmbria Thermus, Domitius Corfinio. Et peractum erat bellum sine sanguine, si Pompeium Brundisii
<milestone unit="section" n="20"/> opprimere potuisset. Et ceperat; sed ille per obsessi claustra portus nocturna fuga evasit. Turpe dictu: modo princeps patrum, pacis bellique moderator, per triumphatum a se mare lacera et paene
<milestone unit="section" n="21"/> inermi nave fugiebat. Nec Pompei ab Italia quam senatus ab urbe fuga turpior:<note target="n.272.1"/>quam paene vacuam, metu Caesar ingressus consulem se ipse fecit. Aerarium quoque sanctum, quod quia tardius aperiebant tribuni iussit effringi, censumque et patrimonium populi Romani ante rapuit quam imperium.
<milestone unit="section" n="22"/> Pulso fugatoque Pompeio maluit prius ordinare provincias quam ipsum sequi. Siciliam et Sardiniam,
<milestone unit="section" n="23"/> annonae pignera, per legatos habet. Nihil hostile erat in Gallia; pacem ipse fecerat. Sed ad Hispanienses Pompei exercitus transeunti per eam duci portas claudere ausa Massilia est. Misera dum cupit pacem, belli metu in bellum incidit; sed quia tuta muris erat, vinci eam sibi iussit absenti.

<note id="n.272.1">fuga turpior Gruterus: fugatur prior BNL.
</note>
<pb id="p.274"/>
<milestone unit="section" n="24"/> Graecula civitas non pro mollitia nominis et vallum rumpere et incendere machinas ausa, etiam congredi
<milestone unit="section" n="25"/> navibus; sed Brutus, cui mandatum erat bellum, victos terra marique perdomuit. Mox dedentibus se omnia ablata praeter quam potiorem omnibus habebant libertatem.
<milestone unit="section" n="26"/> Anceps variumque sed incruentum in Hispania bellum cum legatis Gnaei Pompei, Petreio et Afranio, quos Ilerdae castra habentes apud Sicorim amnem obsidere et ab oppido intercludere adgreditur.
<milestone unit="section" n="27"/> Interim abundatio verni fluminis commeatibus prohibebat: sic fame castra temptata sunt,
<milestone unit="section" n="28"/> obsessorque ipse quasi obsidebatur. Sed ubi pax fluminis redit, et <note target="n.274.1"/>populationibus et pugnae <note target="n.274.2"/>campos aperuit, iterum ferox instat et cedentes ad Celtiberiam consecutus aggere et vallo et per haec
<milestone unit="section" n="29"/> siti ad deditionem conpulit. <note target="n.274.3"/>Sic citerior Hispania recepta est, nec ulterior moram fecit. Quid enim una post quinque legiones? Itaque ultro cedente Varrone Gades, fretum, Oceanus, omnia felicitatem Caesaris sequebantur.
<milestone unit="section" n="30"/> Aliquid tamen adversus absentem ducem ausa Fortuna est circa Illyricum <note target="n.274.4"/>et Africam,<note target="n.274.5"/>quasi
<milestone unit="section" n="31"/> de industria prospera eius adversis radiaret; <note target="n.274.6"/>quippe cum fauces Adriani maris iussi <note target="n.274.7"/>occupare Dolabella

<note id="n.274.1">et add. Salmasius.</note>
<note id="n.274.2">pugnae: pugna BL.
</note>
<note id="n.274.3">conpulit: contulit B.
</note>
<note id="n.274.4">Illyricum: illirium B: illiricum L.
</note>
<note id="n.274.5">moranti post Africam add. B.
</note>
<note id="n.274.6">radiaret: radiarent B: radiarentur NL.
</note>
<note id="n.274.7">iussi: iussit B.

</note>
<pb id="p.276"/>
et Antonius, ille Illyrico, hic Curictico <note target="n.276.1"/>litore castra posuissent, iam maria late tenente Pompeio, repente legatus eius Octavius Libo ingentibus <note target="n.276.2"/>copiis
<milestone unit="section" n="32"/> classicorum utrumque circumvenit. Deditionem fames extorsit Antonio. Missae quoque a Basilo <note target="n.276.3"/>in auxilium eius rates, quales inopia navium fecerat,<note target="n.276.4"/>nova Pompeianorum arte Cilicum actis sub mari
<milestone unit="section" n="33"/> funibus captae quasi per indaginem. Duas tamen aestus explicuit. Una, quae Opiterginos ferebat, in vadis haesit memorandumque posteris exemplum <note target="n.276.5"/>dedit. Quippe vix mille iuvenum manus circumfusi undique exercitus per totum diem tela sustinuit, et cum exitum virtus non haberet, tandem, <note target="n.276.6"/>ne in deditionem veniret, hortante tribuno Vulteio mutuis
<milestone unit="section" n="34"/> ictibus inter se concurrit. In Africa quoque par et virtus et calamitas Curionis fuit, qui ad recipiendam provinciam missus, pulso fugatoque Varo <note target="n.276.7"/>superbus, subitum Iubae regis adventum equitatumque Maurorum sustinere non potuit. Patebat victo fuga; sed pudor suasit, ut amissum sua temeritate exercitum morte <note target="n.276.8"/>sequeretur.
<milestone unit="section" n="35"/> Sed iam debitum par Fortuna flagitante sedem bello Pompeius Epiron elegerat; nec Caesar morabatur.
<milestone unit="section" n="36"/> Quippe ordinatis a tergo omnibus, quamvis

<note id="n.276.1">Curictico: currictico L: syretico B.
</note>
<note id="n.276.2">ingentibus: genibus B.
</note>
<note id="n.276.3">a Basilo Asulanus: ablatio B: ablasio N L.</note>
<note id="n.276.4">fecerat: fecerant B.
</note>
<note id="n.276.5">exemplum Freinshemius: exitum codd.
</note>
<note id="n.276.6">tandem Iahnius: tamen codd.
</note>
<note id="n.276.7">Varo: varro B.
</note>
<note id="n.276.8">morte: mortis B.

</note>
<pb id="p.278"/>
hiemps media prohiberet tempestate, ad bellum
<milestone unit="section" n="37"/> navigavit; positisque ad Oricum castris, cum pars exercitus ob inopiam navium cum Antonio relicta Brundisii moram faceret, adeo inpatiens erat, ut ad arcessendos eos ardente ventis mari, nocte concubia, speculatorio navigio solus ire temptaverit. Extat ad trepidum tanto discrimine gubernatorem
<milestone unit="section" n="38"/> vox ipsius, <q>Quid times? <note target="n.278.1"/>Caesarem venis.</q> Contractis in unum undique omnibus copiis positisque comminus castris diversa erant ducum consilia. Caesar pro natura ferox et conficiendae rei cupidus
<milestone unit="section" n="39"/> ostentare aciem, provocare, lacessere; nunc obsidione castrorum, quae sedecim milium vallo obduxerat&mdash;sed quid iis <note target="n.278.2"/>obesset obsidio, qui patente mari
<milestone unit="section" n="40"/> omnibus copiis abundarent?&mdash;nunc expugnatione Dyrrachi inrita, quippe quam vel <note target="n.278.3"/>situs inexpugnabilem faceret; ad hoc adsiduis in eruptione <note target="n.278.4"/>hostium proeliis, quo tempore egregia virtus Scaevolae centurionis emicuit, cuius in scuto centum atque
<milestone unit="section" n="41"/> viginti tela sederunt; iam vero urbium direptione sociarum, cum Oricum et Gomphos et alia castella <note target="n.278.5"/>
<milestone unit="section" n="42"/> Thessaliae vastaret. Pompeius adversus haec nectere moras, tergiversari, sic hostem interclusum undique

<note id="n.278.1">quid times om. B.</note>
<note id="n.278.2">iis: is B.
</note>
<note id="n.278.3">vel: vis B.
</note>
<note id="n.278.4">in eruptione: inruptione B: ineruptionem L.</note>
<note id="n.278.5">castella om. B.

</note>
<pb id="p.280"/>
inopia commeatuum terere, usque dum ardentissimi
<milestone unit="section" n="43"/> ducis consenesceret impetus. Nec diutius profuit ducis salutare consilium. Miles otium, socii moram, principes ambitum ducis increpabant. Sic praecipitantibus fatis proelio sumpta Thessalia est, et Philippicis campis urbis, <note target="n.280.1"/>imperii, generis humani
<milestone unit="section" n="44"/> fata commissa sunt. Numquam ullo loco tantum virium populi Romani, tantum dignitatis Fortuna respexit: trecenta amplius milia hinc vel illinc
<milestone unit="section" n="45"/> praeter auxilia, reges et senatum. Numquam inminentis ruinae manifestiora prodigia: fuga victimarum, examina in signis, interdiu tenebrae. Dux ipse in nocturna imagine plausu theatri sui in modum <note target="n.280.2"/>planctus circumsonatus et mane cum pullo
<milestone unit="section" n="46"/> pallio&mdash;nefas&mdash;apud principia conspectus est. Numquam acrior neque alacrior exercitus Caesaris fuit; inde classica prius, inde tela. Adnotatum quoque committentis aciem Crastini pilum, qui mox adacto in os gladio&mdash;sic inter cadavera repertus est&mdash; libidinem ac rabiem qua pugnaverat ipsa novitate
<milestone unit="section" n="47"/> volneris praeferebat. Sed nec minus admirabilior illius <note target="n.280.3"/>exitus belli. Quippe cum Pompeius adeo equitum copia abundaret, ut facile circumventurus

<note id="n.280.1">urbis: orbis B.
</note>
<note id="n.280.2">plausu theatri sui in modum Mommsenus: plausum theatrisui audiens in modum B.
</note>
<note id="n.280.3">illius: ullius B.
</note>
<pb id="p.282"/>
sibi Caesarem videretur, circumventus ipse est.
<milestone unit="section" n="48"/> Nam cum diu aequo Marte contenderent, iussuque Pompei fusus <note target="n.282.1"/>a cornu erupisset equitatus, repente hinc signo dato Germanorum cohortes tantum in effusos equites fecere impetum, ut illi esse <note target="n.282.2"/>pedites,
<milestone unit="section" n="49"/> hi <note target="n.282.3"/>venire in equis viderentur. Hanc stragem fugientis equitatus levis armaturae ruina comitata est; tunc terrore latius dato, turbantibus invicem copiis, reliqua strages quasi una manu facta est; nec ulla res magis exitio fuit quam ipsa exercitus
<milestone unit="section" n="50"/> magnitudo. Multus in eo proelio Caesar fuit mediusque inter imperatorem et militem. Voces quoque obequitantis acceptae, altera cruenta, sed docta et ad victoriam efficax <q>miles faciem feri!</q> altera ad iactationem conposita <q>parce civibus!</q>
<milestone unit="section" n="51"/> cum ipse sequeretur felicem utcumque in malis Pompeium, si eadem ipsum quae <note target="n.282.4"/>exercitum eius fortuna traxisset. Superstes dignitatis suae vixit, ut cum maiore dedecore per Thessalica Tempe equo fugeret, ut una navicula Lesbon applicaret, ut <note target="n.282.5"/>Syedris <note target="n.282.6"/>in deserto Ciliciae scopulo fugam in
<milestone unit="section" n="52"/> Parthos, Africam vel Aegyptum agitaret, ut denique Pelusio litore imperio vilissimi regis, consiliis spadonum et, ne quid malis desit, Septimii desertoris

<note id="n.282.1">sui post fusus add. B. </note>
<note id="n.282.2"> esse: essent B.
</note>
<note id="n.282.3">hi: ulli B.
</note>
<note id="n.282.4">ipsum quae: ipsumque BL.
</note>
<note id="n.282.5">applicaret, ut Rossbachius: applicarentur et B.
</note>
<note id="n.282.6">Syedris Salmasius: hedris codd.

</note>
<pb id="p.284"/>
sui gladio trucidatus sub oculis uxoris suae libero-rumque moreretur.
<milestone unit="section" n="53"/> Quis non peractum esse cum Pompeio crederet? Atquin acrius multo atque vehementius Thessalici
<milestone unit="section" n="54"/> incendii cineres recaluerunt. Et in Aegypto qui-
<milestone unit="section" n="55"/> dem adversus Caesarem sine partibus bellum. Quippe cum Ptolemaeus, rex Alexandriae, summum civilis belli scelus peregisset et foedus amicitiae cum Caesare medio Pompei capite sanxisset, ultionem clarissimi viri manibus quaerente <note target="n.284.1"/>Fortuna causa
<milestone unit="section" n="56"/> non defuit. Cleopatra, regis soror, adfusa Caesaris genibus partem regni reposcebat. Aderat puellae forma, <del>et</del> quae duplicaretur ex illo, quod talis passa videbatur iniuriam, <add>et</add><note target="n.284.2"/>odium ipsius regis,
<milestone unit="section" n="57"/> qui Pompei caedem <note target="n.284.3"/>partium fato, non Caesari dederat, haud dubie idem <note target="n.284.4"/>in ipsum ausurus, si
<milestone unit="section" n="58"/> fuisset occasio. <note target="n.284.5"/>Quam ubi Caesar restitui iussit in regnum, statim ab isdem percussoribus Pompei obsessus in regia quamvis exigua manu ingentis
<milestone unit="section" n="59"/> exercitus molem mira virtute sustinuit. Ac primum proximorum aedificiorum atque navalium <note target="n.284.6"/>incendio infestorum hostium tela summovit, mox in paenin-sulam Pharon subitus evasit; inde depulsus in maria mira felicitate ad proximam classem enatavit, relicto

<note id="n.284.1">ultionem clarissimi viri manibus quaerente Fortuna: ultionem quaemanibus clarissimi viri omnibus quaerente fortunae B.
</note>
<note id="n.284.2">et post forma sed. et ante odium add. dubitanter Rossbachius.
</note>
<note id="n.284.3">Pompeii caedem: pompeium regem B: pompeio aedem N: pompeii cedem L.
</note>
<note id="n.284.4">idem om. B. </note>
<note id="n.284.5"> fuisset occasio: ruisset hoccasio B. </note>
<note id="n.284.6"> atque navalium om. B.

</note>
<pb id="p.286"/>
quidem in fluctibus paludamento seu fato seu consilio, ut illud ingruentibus hostium telis saxisque
<milestone unit="section" n="60"/> peteretur. Tunc receptus a classicis suis, undique simul hostes adortus de inbelli ac perfida gente iusta generi manibus dedit. Quippe et Theodotus magister auctorque totius belli, et ne virilia quidem portenta, Pothinus atque Ganymedes diversa per mare et terras fuga morte consumpti. Regis ipsius corpus obrutum limo repertum est in aureae loricae honore.
<milestone unit="section" n="61"/> In Asia quoque novus rerum motus a Ponto, plane <note target="n.286.1"/>quasi de industria captante fortuna hunc Mithridatico regno exitum, ut a Pompeio pater, a
<milestone unit="section" n="62"/> Caesare filius vinceretur. Rex Pharnaces magis discordiae nostrae fiducia quam suae virtutis infesto
<milestone unit="section" n="63"/> in Cappadociam agmine ruebat. Sed hunc Caesar adgressus uno et, ut sic dixerim, non toto proelio obtrivit, more fulminis, quod uno eodemque momento venit, percussit, abscessit. Nec vana <note target="n.286.2"/>de se praedicatio est Caesaris, ante hostem victum esse quam visum.
<milestone unit="section" n="64"/> Sic cum exteris; at in Africa cum civibus multo atrocius quam in Pharsalia. Hic reliquias partium naufragarum quidam fugae aestus expulerat; nec
<milestone unit="section" n="65"/> reliquias diceres, sed integrum bellum. Sparsae

<note id="n.286.1">plane om. B.</note>
<note id="n.286.2">vana: una B.

</note>
<pb id="p.288"/>
magis quam oppressae vires erant; auxerat sacramentum ipsa clades imperatoris, nec degenerabat ducum successio. Quippe satis ample sonabant <note target="n.288.1"/>in Pompeiani nominis locum Cato et Scipio. Accessit copiis Mauretaniae rex Iuba, videlicet ut
<milestone unit="section" n="66"/> latius vinceret Caesar. Nihil ergo inter Pharsaliam et Thapson, nisi quod amplior; eoque acrior Caesareanorum impetus fuit, indignantium post Pompeium crevisse bellum; denique, quod alias numquam, ante imperium ducis sua sponte signa
<milestone unit="section" n="67"/> cecinerunt. Strages <note target="n.288.2"/>a Iuba coepit, cuius elephanti bellorum rudes et nuperi <note target="n.288.3"/>a silva consternati subito clangore lituorum in suos sese circumegere. Statim exercitus in fugam, nec duces fortiores <note target="n.288.4"/>quam ut effugerent. Non inconspicua tamen mors omnium.
<milestone unit="section" n="68"/> Iam Scipio nave fugiebat; sed adsecutis hostibus gladium per viscera exegit et, ubi esset quodam requirenti, respondit hoc ipsum, <q>Bene se habet
<milestone unit="section" n="69"/> imperator.</q> Iuba cum se recepisset in regiam, magnifice epulatus est postero die cum Petreio fugae comite superque mensas et pocula interficiendum se ei praebuit. Ille et regi suffecit et sibi, cum interim semesi in medio cibi et parentalia fercula

<note id="n.288.1">sonabant: sonabat B: sanabant L.
</note>
<note id="n.288.2">et primum ante strages add. B.
</note>
<note id="n.288.3">nuperi Heinsius: nuper codd.
</note>
<note id="n.288.4">fortiores scripsi: fortius codd.
</note>
<pb id="p.290"/>
<milestone unit="section" n="70"/> regio <note target="n.290.1"/>simul Romanoque sanguine madebant. Cato non interfuit bello. Positis apud Bagradam castris Vticam veluti altera Africae claustra servabat. Sed
<milestone unit="section" n="71"/> accepta partium clade nihil cunctatus, <note target="n.290.2"/>ut sapiente dignum erat, mortem sibi etiam laetus accivit. Nam postquam filium comitesque ab amplexu dimisit, in noctem lecto ad lucernam Platonis libro, qui in-mortalitatem animae docet, paulum quieti dedit;
<milestone unit="section" n="72"/> tunc circa primam vigiliam stricto gladio revelatum pectus semel iterumque percussit. Ausi post hoc virum medici violare fomentis. Ille passus, dum abscederent, rescidit plagas secutaque vi sanguinis moribundas manus in ipso volnere reliquit, quod ipse bis fecerat.
<milestone unit="section" n="73"/> Quasi numquam esset dimicatum, sic arma rursus et partes, quantoque Africa supra Thessaliam fuit,
<milestone unit="section" n="74"/> tanto Africam superabat Hispania. Plurimum quantum favoris partibus dabat fraternitas ducum et pro
<milestone unit="section" n="75"/> uno duos stare Pompeios. Itaque nusquam atrocius nec tam ancipiti Marte concursum est. Primum in ipso ostio Oceani Varus <note target="n.290.3"/>Didiusque legati conflixere. Sed acrius fuit cum ipso mari quam inter se navibus bellum, siquidem, quasi furorem civicum <note target="n.290.4"/>castigaret,
<milestone unit="section" n="76"/> Oceanus utramque classem naufragio cecidit. Quinam ille horror, cum eodem tempore fluctus, <note target="n.290.5"/>procellae, viri, naves, armamenta <note target="n.290.6"/>confligerent! Adde situs ipsius formidinem, vergentia <note target="n.290.7"/>in unum hinc

<note id="n.290.1">fercula regio: pericula quaeregio B.
</note>
<note id="n.290.2">est post cunctatus add B.</note>
<note id="n.290.3">Varus: varius B.</note>
<note id="n.290.4">civicum: civium B: avicum L.
</note>
<note id="n.290.5">fluctus: fluctibus B: fructus NL.
</note>
<note id="n.290.6">armamenta: arma et armenta B.
</note>
<note id="n.290.7">vergentia; urgentia B.
</note>
<pb id="p.292"/>
Hispaniae, inde Mauritaniae litora, mare et intestinum et externum inminentesque Herculis speculas, cum omnia undique simul proelio et tempestate
<milestone unit="section" n="77"/> saevirent. Mox circa obsidionem urbium utrimque discursum est, quae miserae inter hos atque illos duces societatis Romanae <note target="n.292.1"/>poenas dabant. Omnium
<milestone unit="section" n="78"/> postrema certaminum Munda. Hic non pro cetera felicitate, sed anceps et diu triste proelium, ut plane
<milestone unit="section" n="79"/> videretur nescio quid deliberare <note target="n.292.2"/>Fortuna. Sane et ipse ante aciem maestior non ex more Caesar, sive <note target="n.292.3"/>respectu <note target="n.292.4"/>fragilitatis humanae, sive nimiam prosperorum suspectam habens continuationem, vel eadem timens, postquam idem esse coeperat quod Pompeius; et <note target="n.292.5"/>in ipso proelio, quod nemo umquam
<milestone unit="section" n="80"/> meminerat, cum diu pari Marte acies nihil amplius quam occiderent, in medio ardore pugnantium subito ingens inter utrosque silentium, quasi convenisset
<milestone unit="section" n="81"/> et hic <note target="n.292.6"/>omnium sensus esset, <q>quo usque illud?</q> Novissime <note target="n.292.7"/>inusitatum Caesaris oculis nefas: post quattuordecim annos probata veteranorum manus gradum retro dedit, quos, etsi nondum fugerant <note target="n.292.8"/>apparuit tamen pudore magis quam virtute resistere.
<milestone unit="section" n="82"/> Itaque ille ablegato equo similis furenti primam in aciem procurrit. Ibi prensare fugientis, confirmare

<note id="n.292.1">Romanae: romae B.
</note>
<note id="n.292.2">deliberare: liberare B.
</note>
<note id="n.292.3">Caesar sive: caesaris sue B: cesar sui L.
</note>
<note id="n.292.4">respectu: respectum B: respectus NL.
</note>
<note id="n.292.5">et Iahnius: sed codd.</note>
<note id="n.292.6">hic NL: in hic B.
</note>
<note id="n.292.7">illud? novissime: illum novissime B: novissime illud NL.
</note>
<note id="n.292.8">fugerant Heinsius: fugerat codd.

</note>
<pb id="p.294"/>
signiferos, orare hortari increpare, per totum denique
<milestone unit="section" n="83"/> agmen oculis manibus clamore volitare. Dicitur in illa perturbatione et de extremis agitasse secum manifestoque voltu fuisse, quasi occupare mortem manu vellet; nisi <note target="n.294.1"/>cohortes hostium quinque per trans-versam aciem actae, quas Labienus periclitantibus castris praesidio miserat, speciem fugae praebuissent.
<milestone unit="section" n="84"/> Hoc aut et <note target="n.294.2"/>ipse credidit aut dux callidus arripuit in occasionem, et quasi in fugientes et iam victos <note target="n.294.3"/>simul et suorum erexit animos et hostis perculit. Nam et hi, dum se putant vincere, fortius sequi, et Pompeiani, dum fugere credunt suos, fugere coeperunt.
<milestone unit="section" n="85"/> Quanta fuerit hostibus caedendis <note target="n.294.4"/>ira rabies-que victoribus, sic aestimare posses, <note target="n.294.5"/>quod a proelio profugi cum se Mundam recepissent, et Caesar obsideri statim victos <note target="n.294.6"/>imperasset, congestis cadaveribus agger effectus est, quae pilis tragulisque <note target="n.294.7"/>confixa inter se tenebantur,&mdash;foedum etiam in
<milestone unit="section" n="86"/> barbaros. Sed videlicet victoriam desperantibus Pompei liberis, Gnaeum proelio profugum, crure saucium, <note target="n.294.8"/>deserta et avia petentem Caesonius apud Lauronem oppidum consecutus, pugnantem&mdash;adeo
<milestone unit="section" n="87"/> nondum desperabat&mdash;interfecit; Sextum fortuna in

<note id="n.294.1">quod post nisi add. codd. praeter Rehd.
</note>
<note id="n.294.2">aut et: autem et B.
</note>
<note id="n.294.3">iam victos Iahnius: invictos B.
</note>
<note id="n.294.4">caedendis B 1: caedentis B.
</note>
<note id="n.294.5">posses scripsi: posset B.
</note>
<note id="n.294.6">victos: victor B.
</note>
<note id="n.294.7">pilis tragulisque Rossbachius: plaustri stragulisque B. pilis iaculisque N L.
</note>
<note id="n.294.8"> crure saucium: cruore avium B: crure saucio N L.
</note>
<pb id="p.296"/>
Celtiberia interim abscondit aliisque post Caesarem bellis servavit.
<milestone unit="section" n="88"/> Caesar in patriam victor invenitur, primum de Gallia triumphum trahens: hic erat Rhenus et Rhodanus et ex auro captivus Oceanus. Altera laurus Aegyptia: tunc in ferculis Nilus, Arsinoe
<milestone unit="section" n="89"/> et ad simulacrum ignium ardens Pharos. Tertius de Pharnace currus et Ponto. Quartus Iubam et Mauretaniam et bis subactam ostendebat Hispaniam. Pharsalia <note target="n.296.1"/>et Thapsos et Munda nusquam. Et quanto maiora erant, de quibus non triumphabat!
<milestone unit="section" n="90"/> Hic aliquando finis armis fuit; reliqua pax incruenta pensatumque clementia bellum. Nemo caesus imperio praeter Afranium (satis ignoverat semel) et Faustum Sullam (docuerat generos timere Pompeius) filiamque Pompei cum parvulis <note target="n.296.2"/>ex
<milestone unit="section" n="91"/> Sulla <note target="n.296.3"/>(hic posteris cavebatur). Itaque non ingratis civibus omnes in principem congesti honores: circa templa imagines, in theatro distincta radiis corona, suggestus in curia, fastigium in domo, mensis in caelo, ad hoc pater ipse patriae perpetuusque dictator, novissime, dubium an ipso volente, <note target="n.296.4"/>oblata

<note id="n.296.1">Pharsalia: pharsaliam B.
</note>
<note id="n.296.2">cum parvulis Perizonius: et parvulus B: cum patruolis N: cum patruelis L.
</note>
<note id="n.296.3">ex Sulla N: exylla B L.</note>
<note id="n.296.4">volente om. B.
</note>
<pb id="p.298"/>
<milestone unit="section" n="92"/> pro rostris ab Antonio consule regni insignia. Quae omnia velut infulae in destinatam morti victimam congerebantur. Quippe clementiam principis vicit invidia, gravisque erat liberis ipsa beneficiorum
<milestone unit="section" n="93"/> potentia. Nec diutius lata <note target="n.298.1"/>dominatio est, sed Brutus et Cassius aliique patres consensere in caedem
<milestone unit="section" n="94"/> principis. Quanta vis fati! Manaverat late coniuratio, libellus etiam Caesari datus eodem die, nec perlitare centum victimis potuerat. Venit in curiam
<milestone unit="section" n="95"/> tamen expeditionem Parthicam meditans. Ibi in curuli sedentem eum senatus invasit, tribusque et viginti volneribus ad terram datus est. Sic ille, qui terrarum orbem civili sanguine impleverat, tandem ipse sanguine suo curiam implevit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="14"><head>RES SUB CAESARE AUGUSTO</head>
<div3 type="chapter" n="3">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Populus Romanus Caesare et Pompeio trucidatis redisse in statura pristinum libertatis videbatur. Et
<milestone unit="section" n="2"/> redierat, nisi aut Pompeius <note target="n.298.2"/>liberos aut Caesar heredem reliquisset, vel, quod utroque perniciosius fuit, si non collega quondam, mox aemulus Caesareanae potentiae, <note target="n.298.3"/>fax et turbo sequentis saeculi superfuisset
<milestone unit="section" n="3"/> Antonius. Quippe dum Sextus paterna repetit, trepidatum toto mari; dum Octavius mortem patris
<milestone unit="section" n="4"/> ulciscitur, iterum fuit movenda Thessalia; dum

<note id="n.298.1">lata: dilata B.</note>
<note id="n.298.2">aut Pompeius: ad pompeii B.
</note>
<note id="n.298.3">potentiae: potentiam B.

</note>
<pb id="p.300"/>
Antonius vario ingenio aut successorem Caesaris indignatur Octavium aut amore Cleopatrae desciscit in regem <note target="n.300.1"/>*** . Nam aliter salvus esse non potuit,
<milestone unit="section" n="5"/> nisi confugisset ad servitutem. Gratulandum tamen ut in tanta perturbatione est, quod potissimum ad Octavium Caesarem Augustum summa rerum redit, qui sapientia sua atque sollertia perculsum undique
<milestone unit="section" n="6"/> ac perturbatum ordinavit imperii corpus, quod haud dubie numquam coire et consentire potuisset, nisi unius praesidis nutu quasi anima et mente regeretur.
<milestone unit="section" n="7"/> Marco Antonio Publio Dolabella consulibus imperium Romanum iam ad Caesarem transferente fortuna varius et multiplex motus civitatis fuit. Quodque in annua caeli conversione <note target="n.300.2"/>fieri solet, ut mota
<milestone unit="section" n="8"/> sidera tonent ac suos flexus tempestate significent, sic tum Romanae dominationis, id est humani generis, conversione penitus intremuit omnique genere discriminum, civilibus, externis, servilibus terrestribus ac navalibus bellis omne imperii corpus agitatum est.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="15"><head>BELLUM MUTINENSE</head>
<div3 type="chapter" n="4">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Prima civilium motuum causa testamentum Caesaris fuit, cuius secundus heres Antonius, praelatum sibi Octavium furens, inexpiabile contra adoptionem

<note id="n.300.1">post regem spatium vacuum octo circiter litterarum B.
</note>
<note id="n.300.2">conversione: conversatione B.

</note>
<pb id="p.302"/>
<milestone unit="section" n="2"/> acerrimi iuvenis susceperat bellum. Quippe cum intra octavum decimum annum tenerum et obnoxium et opportunum iniuriae iuvenem videret, se plenae <note target="n.302.1"/>ex commilitio Caesaris dignitatis, lacerare furtis <note target="n.302.2"/>hereditatem, <note target="n.302.3"/>ipsum insectari probris, cunctis
<milestone unit="section" n="3"/> artibus cooptationem Iuliae gentis inhibere, denique ad opprimendum iuvenem palam arma moliri, et iam parato exercitu in Cisalpina Gallia resistentem motibus
<milestone unit="section" n="4"/> suis Decimum Brutum obsidere. At <note target="n.302.4"/>Octavius Caesar, et aetate et iniuria favorabilis et nominis maiestate quod sibi induerat, revocatis ad arma veteranis, privatus&mdash;quis crederet? 5&mdash;consulem ad
<milestone unit="section" n="5"/> greditur, obsidione Mutinae liberat Brutum, Antonium exuit castris. Tunc quidem etiam manu pulcher apparuit. Nam cruentus et saucius aquilam a moriente signifero traditam suis umeris in castra referebat.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="16"><head>BELLUM PERUSINUM</head>
<div3 type="chapter" n="5">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Alterum bellum concitavit agrorum divisio, quod <note target="n.302.2"/>Caesar veteranis patris pretium militiae persolvebat. Semper alias Antonii pessimum ingenium Fulvia tum <note target="n.302.6"/>gladio cincta virilis militiae uxor agitabat. 
<milestone unit="section" n="2"/> Ergo depulsos agris colonos incitando iterum arma

<note id="n.302.1">se plenae scripsi: is plenae B: .se. plene L.
</note>
<note id="n.302.2">furtis: viri fortis B: fortis (o in u mut.) L.
</note>
<note id="n.302.3">et heredem ante hereditatem add. B.
</note>
<note id="n.302.4">obsidere. At Iahnius: obsiderat B: obsidebat NL.
</note>
<note id="n.302.5">crederet: credere B.
</note>
<note id="n.302.6">tum Mommsenus: ut B.

</note>
<pb id="p.304"/>
<milestone unit="section" n="3"/> cierat. <note target="n.304.1"/>Hic vero iam non <note target="n.304.2"/>privatis, sed totius senatus suffragiis iudicatum hostem Caesar adgressus intra Perusiae muros redegit <note target="n.304.3"/>conpulitque ad extrema deditionis turpi et nihil non experta fame.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="16a"><head>TRIUMVIRATUS</head>
<div3 type="chapter" n="6">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/>
Cum solus etiam gravis paci, <note target="n.304.4"/>gravis rei publicae esset Antonius, quasi ignis incendio Lepidus accessit. Quid <note target="n.304.5"/>contra duos consules, duos exercitus? Necesse fuit venire in cruentissimi foederis societatem. Diversa omnium vota, ut ingenia.
<milestone unit="section" n="2"/> Lepidum divitiarum cupido, quarum spes erat ex perturbatione rei publicae, Antonium ultionis <note target="n.304.6"/>de his qui se hostem iudicassent, Caesarem inultus pater et manibus eius graves Cassius et Brutus
<milestone unit="section" n="3"/> agitabant. In hoc velut foedus pax inter tres duces conponitur. Apud Confluentes inter Perusiam et Bononiam iungunt manus, et exercitus consalutant. Nullo bono more triumviratus invaditur, oppressaque armis re publica redit Sullana proscriptio, cuius atro-citas nihil insignius <note target="n.304.7"/>habet quam numerum centum
<milestone unit="section" n="4"/> et quadraginta senatorum. Exitus foedi, truces, miserabiles toto terrarum orbe fugientium. Quis pro indignitate ingemescat, cum Antonius Lucium

<note id="n.304.1">arma cierat Hauptius: in arma re vocaverat B: in arma ierat N L.
</note>
<note id="n.304.2">non om. B.</note>
<note id="n.304.3">redegit L: redigit B.</note>
<note id="n.304.4">gravis paci om. B.</note>
<note id="n.304.5">quid Graevius: cui B.</note>
<note id="n.304.6">ultionis: ultionem B.
</note>
<note id="n.304.7">insignius Mommsenus: in se minus codd.
</note>
<pb id="p.306"/>
Caesarem avunculum suum, Lepidus Lucium Paulum
<milestone unit="section" n="5"/> fratrem suum proscripserint? Romae <note target="n.306.1"/>capita caesorum proponere in rostris iam usitatum erat; verum sic quoque civitas lacrimas tenere non potuit, cum recisum Ciceronis caput in illis suis rostris videret, nec aliter ad videndum eum, quam solebat ad
<milestone unit="section" n="6"/> audiendum, concurreretur. Haec scelera in Antonii Lepidique tabulis: Caesar percussoribus patris contentus fuit, ideo ne, si inulta fuisset, etiam iusta eius caedes haberetur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="17"><head>BELLUM CASSI ET BRUTI</head>
<div3 type="chapter" n="7">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Brutus et Cassius sic Caesarem quasi Tarquinium regem depulisse <note target="n.306.2"/>regno videbantur, <note target="n.306.3"/>sed libertatem, quam maxime restitutam voluerunt, illo ipso parricidio
<milestone unit="section" n="2"/> perdiderunt. Igitur caede perfecta cum veteranos Caesaris, nec inmerito, timerent, statim e curia in Capitolium confugerant. Nec illis ad ultionem deerat animus, sed ducem nondum habebant.
<milestone unit="section" n="3"/> Igitur cum appareret, quae strages rei publicae inmineret, displicuit ultio, cum caedes inprobaretur.
<milestone unit="section" n="4"/> Igitur Ciceronis consiliis abolitione decreta, ne tamen publici doloris oculos ferirent, in provincias ab illo ipso quem occiderant Caesare datas, Syriam

<note id="n.306.1">Romae: romanae B.</note>
<note id="n.306.2">depulisse: depulisset B.
</note>
<note id="n.306.3">videbantur: videbatur B.

</note>
<pb id="p.308"/>
et Macedoniam concesserant. Sic vindicta Caesaris dilata potius quam oppressa est.
<milestone unit="section" n="5"/> Igitur iam ordinata magis ut poterat quam ut debebat inter triumviros re publica, relicto ad urbis praesidium Lepido, Caesar cum Antonio in Cassium
<milestone unit="section" n="6"/> Brutumque succingitur. Illi comparatis ingentibus copiis eandem illam, quae fatalis Gnaeo Pompeio fuit, harenam insederant. Sed nec tum <note target="n.308.1"/>inminentia
<milestone unit="section" n="7"/> cladis destinatae signa latuerunt. <note target="n.308.2"/>Nam et signis
insedit examen et adsuetae cadaverum pabulo volucres castra <note target="n.308.3"/>quasi iam sua circumvolabant, et in
<milestone unit="section" n="8"/> aciem prodeuntibus obvius Aethiops <note target="n.308.4"/>nimis aperte ferale signum fuit. Ipsique Bruto per noctem, cum inlato lumine ex more aliqua secum agitaret, atra quaedam imago se obtulit et, quae esset interrogata, <q>Tuus</q> inquit <q>malus genius,</q> ac <note target="n.308.5"/>sub oculis <note target="n.308.6"/>mirantis evanuit. 
<milestone unit="section" n="9"/> Pari in meliora praesagio in Caesaris castris omnia aves victimaeque promiserant. Sed nihil illo praestantius, quod Caesaris medicus somnio admonitus est, <note target="n.308.6"/>ut Caesar castris excederet,
<milestone unit="section" n="10"/> quibus capi inminebat; ut factum est. Acie namque commissa cum pari ardore aliquandiu dimicatum foret, et <note target="n.308.7"/>quamvis duces inde praesentes adessent, hinc alterum corporis aegritudo, illum metus et ignavia subduxissent, stabat <note target="n.308.8"/>tamen pro partibus

<note id="n.308.1">tum: tot B.
</note>
<note id="n.308.2">inminentia cladis destinatae signa latuerunt N: imminentia destinate cladis latuerunt B.
</note>
<note id="n.308.3">castra om. B. </note>
<note id="n.308.4"> Aethiops: aethiope B.
</note>
<note id="n.308.5">ac: hoc B. </note>
<note id="n.308.6"> est om. B N. </note>
<note id="n.308.7"> et om. B N.
</note>
<note id="n.308.8">stabat Salmasius'. staret B: starent N L.
</note>
<pb id="p.310"/>
invicta fortuna et ultoris et qui vindicabatur, ut <note target="n.310.1"/>exitus proelii docuit. Primum adeo anceps fuit,
<milestone unit="section" n="11"/> ut&mdash;par utrimque <note target="n.310.2"/>discrimen&mdash;capta sint <note target="n.310.3"/>hinc Caesaris castra, inde Cassi.<note target="n.310.4"/>Sed quanto efficacior est fortuna, quam virtus! Et quam verum est, quod moriens <add>Brutus</add><note target="n.310.5"/>efflavit, non in re, sed in verbo tantum esse virtutem! Victoriam illi proelio error <note target="n.310.6"/>
<milestone unit="section" n="12"/> dedit. Cassius, inclinato cornu suorum, cum captis Caesaris castris rapido impetu recipientes se equites
<milestone unit="section" n="13"/> videret, fugere arbitratus evadit in tumulum. Inde pulvere et strepitu, etiam nocte vicina eximentibus gestae rei sensum, cum speculator quoque in id missus tardius nuntiaret, transactum de partibus ratus uni ex proximis auferendum praebuit caput.
<milestone unit="section" n="14"/> Brutus cum in Cassio etiam suum animum perdidisset, ne quid ex constituti fide resignaret, (ita enim non superesse <note target="n.310.7"/>bello convenerat) ipse quoque uni comitum suorum confodiendum praebuit latus.
<milestone unit="section" n="15"/> Quis sapientissimos ac fortissimos viros non miretur ad ultimum non suis manibus usos? Nisi hoc quoque ex persuasione <note target="n.310.8"/>sectae fuit, ne violarent manus, sed in amolitione fortissimarum piissimarumque animarum iudicio suo, scelere alieno uterentur.

<note id="n.310.1">ut om. B.
</note>
<note id="n.310.2">utrimque Palat. Rehd.: utrumque B N.
</note>
<note id="n.310.3">sint Spengelius: sunt codd.
</note>
<note id="n.310.4">Cassi: classi B: cassii N: cassias L.
</note>
<note id="n.310.5">Brutus add. Tollius: cf. Dio Cass. XLVII, 49.
</note>
<note id="n.310.6"> error: errore B.
</note>
<note id="n.310.7"> superesse: superesset B.
</note>
<note id="n.310.8"> persuasione N: suasione B.
</note>
<pb id="p.312"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="18"><head>BELLUM CUM SEXTO POMPEIO</head>
<div3 type="chapter" n="8">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> Sublatis percussoribus Caesaris supererat Pompei domus. Alter iuvenum in Hispania occiderat, alter fuga evaserat contractisque infelicis belli reliquiis, cum insuper ergastula armasset, Siciliam Sardiniam-que habebat; iam et classe medium mare insederat.
<milestone unit="section" n="2"/> O quam diversus a patre! Ille Cilicas extinxerat, hic se piratica tuebatur. Puteolos, <note target="n.312.1"/>Formias, Vultur-num, totam denique Campaniam, Pontias et Aena-riam, <note target="n.312.2"/>ipsa Tiberini fluminis ora populatus est. Subinde congressus <note target="n.312.3"/>Caesaris naves et incendit et demersit;<note target="n.312.4"/>nec ipse tantum, sed Menas <note target="n.312.5"/>et Mene-crates, foeda servitia, quos classi praefecerat, praedabundi
<milestone unit="section" n="3"/> <note target="n.312.6"/>per litora cuncta volitabant. Ob haec tot prospera centum bubus auratis Peloro litavit spirantemque equum cum auro in fretum misit, dona Neptuno,<note target="n.312.7"/>ut se maris rector in suo mari regnare pateretur. Eo denique discriminum ventum est, ut foedus et <note target="n.312.8"/>pax cum hoste&mdash;si modo hostis Pompei
<milestone unit="section" n="4"/> filius&mdash;tamen feriretur. Quantum id, sed breve gaudium fuit, cum in Baiani litoris mole de reditu eius et bonorum restitutione convenit, cumque invitante ipso in navem discubitum est, et ille sortem suam increpitans <q>hae sunt</q> inquit <q>carinae

<note id="n.312.1">tuebatur. Puteolos Bezzenbergerus: turbatur per (=pn = proprium nomen) puteolos B.
</note>
<note id="n.312.2">Aenariam: tenariam B.
</note>
<note id="n.312.3">congressus: congressas B.
</note>
<note id="n.312.4">demersit: emersit B.</note>
<note id="n.312.5">Menas: mensas B.
</note>
<note id="n.312.6">praedabundi Halmius: praedendi B.
</note>
<note id="n.312.7">hoc putabant post Neptuno add. B, dei Hauptius.
</note>
<note id="n.312.8">et: ut B.
</note>
<pb id="p.314"/>
meae </q>; haud incomiter, quod, cum in celeberrima parte urbis Carinis pater eius habitasset, ipsius
<milestone unit="section" n="5"/> domus et penates in navi penderent. Sed inportunitate <note target="n.314.1"/>Antonii, et Pompeianorum bonorum, quorum sector ille fuerat, praeda devorata, possessio manere non poterat; detrectare coepit foederis pactum. Itaque itum <note target="n.314.2"/>ad arma rursus, et iam totis <note target="n.314.3"/>imperii viribus classis in iuvenem conparata est, cuius molitio
<milestone unit="section" n="6"/> ipsa magnifica. Quippe interciso Herculanae viae limite refossisque litoribus Lucrinus lacus mutatus in portum eique interrupto medio additus est Avernus, ut in illa aquarum <note target="n.314.4"/>quiete classis exercita
<milestone unit="section" n="7"/> imaginem belli navalis agitaret. Tanta mole belli petitus in Siculo freto iuvenis oppressus est, magnique famam ducis ad inferos secum tulisset, si nihil temptasset ulterius; nisi quod magnae indolis signum
<milestone unit="section" n="8"/> est sperare semper. Perditis enim rebus profugit Asiamque velis petit, venturus <note target="n.314.5"/>ibi in manus hostium et catenas et, quod miserrimum est fortibus viris, ad
<milestone unit="section" n="9"/> hostium arbitrium sub percussore moriturus. Non

<note id="n.314.1">inportunitate Iahnius: inportu B.
</note>
<note id="n.314.2">itum Halmius: inille B.
</note>
<note id="n.314.3">et iam totis Halmius: et intotis B,
</note>
<note id="n.314.4">illa aquarum: illae quarum B.</note>
<note id="n.314.5">venturus: ventus B.
</note>
<pb id="p.316"/>
alia post Xerxen miserabilior fuga. Quippe modo trecentarum quinquaginta navium dominus cum sex septemve fugiebat extincto praetoriae <note target="n.316.1"/>navis lumine, anulis in mare abiectis, pavens atque respectans, et tamen non timens nisi ne periret.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="19"><head>BELLUM PARTHICUM SUB VENTIDIO</head>
<div3 type="chapter" n="9">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> QUAMVIS in Cassio et Bruto partes sustulisset, in Pompeio totum partium nomen abolevisset, nondum tamen ad pacis stabilitatem profecerat Caesar, cum scopulus et nodus et mora publicae securitatis
<milestone unit="section" n="2"/> superesset Antonius. Nec ille defuit vitiis quin periret, immo omnia expertus ambitu <note target="n.316.2"/>et luxuria primum hostes, deinde cives, tandem etiam saeculum terrore <note target="n.316.3"/>liberavit.
<milestone unit="section" n="3"/> Parthi clade Crassiana altius animos erexerant civilesque populi Romani <note target="n.316.4"/>discordias laeti acceperant. <note target="n.316.5"/>Itaque ut prima adfulsit occasio, non dubitaverunt
<milestone unit="section" n="4"/> erumpere, ultro quidem invitante Labieno, qui missus a Cassio Brutoque&mdash;qui furor scelerum&mdash;sollicitaverat hostes in auxilium. Et illi Pacoro duce, regio iuvene, dispulerant Antoniana

<note id="n.316.1">praetoriae: portitoriae B: praetorio NL.
</note>
<note id="n.316.2">ambitu: ambitus B.
</note>
<note id="n.316.3">saeculum terrore Halmius: terrore saeculum B.
</note>
<note id="n.316.4">populi Romani: populus romanus B.
</note>
<note id="n.316.5">regi post acceperant add. B.
</note>
<pb id="p.318"/>
praesidia; Saxa legatus ne veniret in potestatem
<milestone unit="section" n="5"/> gladio <note target="n.318.1"/>impetravit. Denique ablata Syria emanabat latius malum, hostibus sub auxilii specie sibi vincentibus, nisi Ventidius, et hic legatus Antonii, incredibili felicitate et Labieni copias ipsumque Pacorum et omnem Parthicum equitatum toto <note target="n.318.2"/>inter
<milestone unit="section" n="6"/> Oronten et Euphraten sinu late cecidisset. Viginti amplius milium fuit. Nec sine consilio ducis, qui simulato metu adeo passus est hostem castris succedere, donec absumpto iactus spatio adimeret usum
<milestone unit="section" n="7"/> sagittarum. Rex fortissime dimicans cecidit. Mox circumlato eius per urbes, quae desciverant, capite Syria sine bello recepta. Sic Crassianam cladem Pacori caede pensavimus.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="20"><head>BELLUM PARTHICUM SUB ANTONIO</head>
<div3 type="chapter" n="10">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> EXPERTIS invicem Parthis atque Romanis, cum Crassus et Pacorus utrimque virium mutuarum documenta fecissent, pari rursus reverentia integrata amicitia, et quidem ab ipso foedus Antonio cum <note target="n.318.2"/>rege percussum. 
<milestone unit="section" n="2"/>Sed&mdash;inmensa vanitas hominis&mdash; dum titulorum cupidine Araxen et Euphraten sub imaginibus suis legi concupiscit, neque causa neque

<note id="n.318.1">gladio Vossius: claudio B: aclaudio N L.
</note>
<note id="n.318.2">equitatum toto: et que tantum totum B.

</note>
<pb id="p.320"/>
consilio ac ne imaginaria quidem belli indictione, quasi hoc quoque ex arte ducis esset obrepere,
<milestone unit="section" n="3"/> relicta repente Syria in Parthos impetum facit. Gens praeter armorum fiduciam callida simulat trepidationem et in campos fugam. Et hic statim quasi victor sequebatur, cum subito nec magna manus ex inproviso et iam in <note target="n.320.1"/>fessos via sub vespere velut nimbus erupit. Missis undique sagittis duas <note target="n.320.2"/>
<milestone unit="section" n="4"/> legiones operuerunt. Nihil acciderat in comparationem cladis, quae in posterum diem inminebat, nisi intervenisset deum miseratio. Unus ex clade Crassiana Parthico habitu castris adequitat et salute Latine data, cum fidem ipso sermone fecisset, quid
<milestone unit="section" n="5"/> inmineret edocuit; iam adfuturum cum omnibus copiis regem; irent retro peterentque montis: sic quoque hostem fortasse non defore. Atque ita secuta est minor vis hostium quam inminebat;
<milestone unit="section" n="6"/> adfuit tamen. Deletae reliquae copiae forent, nisi urguentibus telis in modum grandinis quidam forte quasi docti procubuissent in genua milites, et elatis supra capita scutis caesorum speciem <note target="n.320.3"/>praebuissent.
<milestone unit="section" n="7"/> Tunc Parthus arcus inhibuit. Dein rursus cum se

<note id="n.320.1">in om. B.</note>
<note id="n.320.2">duas: suas B.
</note>
<note id="n.320.3">speciem: specie B.

</note>
<pb id="p.322"/>
Romani extulissent, adeo res miraculo fuit, ut unus ex barbaris miserit vocem <q>Ite et bene valete, Romani! Merito vos victores fama gentium loquitur, qui Parthorum tela fugistis.</q> Non minor <note target="n.322.1"/>ex
<milestone unit="section" n="8"/> via postea quam ab hostibus accepta clades. Infesta primum siti regio, tum quibusdam salmacidae infestiores, <note target="n.322.2"/>novissime quae iam ab invalidis et
<milestone unit="section" n="9"/> avide hauriebantur <note target="n.322.3"/>noxiae etiam dulces fuere. Mox et ardores per Armeniam et nives per Cappadociam et utriusque caeli subita mutatio pro pestilentia
<milestone unit="section" n="10"/> fuit. Sic vix tertia parte de sedecim legionibus reliqua, cum argentum eius passim dolabris concideretur, et <note target="n.322.4"/>subinde inter moras mortem ab gladiatore suo flagitasset egregius imperator, tandem perfugit in Syriam, ubi incredibili quadam mentis vaecordia ferocior aliquanto factus est, quasi vicisset, quia evaserat.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="21"><head>BELLUM CUM ANTONIO ET CLEOPATRA</head>
<div3 type="chapter" n="11">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/> FUROR Antonii quatenus per ambitum non poterat interire, luxu et libidine extinctus est. Quippe cum post Parthos exosus arma in otio ageret, captus amore Cleopatrae quasi bene gestis rebus in regio
<milestone unit="section" n="2"/> se sinu reficiebat. Hinc mulier Aegyptia ab ebrio imperatore pretium libidinum Romanum imperium <note target="n.322.5"/>
<note id="n.322.1">minor: minora B.
</note>
<note id="n.322.2">salmacidae infestiores Halmius: salmacidae fluvius in B: salmacidis fluvius infestior M.
</note>
<note id="n.322.3">hauriebantur: hauriebat B: hauriebatur N L.
</note>
<note id="n.322.4">et om. B.</note>
<note id="n.322.5">pretium&mdash;imperium om. B.

</note>
<pb id="p.324"/>
petit; et promisit Antonius, quasi facilior <note target="n.324.1"/>esset
<milestone unit="section" n="3"/> Partho Romanus. Igitur coepit non sibi dominationem parare nec tacite, sed patriae, nominis, togae, fascium oblitus totus in monstrum illud ut mente, ita amictu <note target="n.324.2"/>quoque cultuque desciverat. Aureum in manu baculum, in latere acinaces, purpurea vestis ingentibus obstricta gemmis: diadema
<milestone unit="section" n="4"/> deerat, ut regina rex et ipse frueretur. Ad primam novorum motuum famam Caesar a Brundisio traiecerat, ut venienti bello occurreret, positisque castris in Epiro omne litus Actiacum, Leucada <note target="n.324.3"/>insulam montemque Leucaten et Ambracii sinus
<milestone unit="section" n="5"/> cornua infesta classe succinxerat. Nobis quadringentae amplius naves, ducentae <note target="n.324.4"/>minus hostium; sed numerum magnitudo pensabat. Quippe a senis <note target="n.324.5"/>in novenos remorum ordines, ad hoc turribus atque tabulatis adlevatae castellorum vel urbium specie, non sine gemitu maris et labore ventorum ferebantur;
<milestone unit="section" n="6"/> quae quidem ipsa moles exitio fuit. Caesaris naves a binis remigum in senos nec amplius ordines creverant; itaque habiles in omnia quae usus posceret, ad impetus et recursus flexusque capiendos, illas graves et ad omnia praepeditas singulas plures adortae missilibus, simul rostris, ad
<milestone unit="section" n="7"/> hoc ignibus iactis ad arbitrium <note target="n.324.6"/>dissipavere. Nec ulla re <note target="n.324.7"/>magis hostilium copiarum apparuit magni-

<note id="n.324.1">facilior: felicior B.
</note>
<note id="n.324.2">amictu Freinshemius: animo codd.
</note>
<note id="n.324.3">Leucada Rossbachius: leucadam B.
</note>
<note id="n.324.4">non post ducentae codd., dei. Titzius.
</note>
<note id="n.324.5">a senis: adenis B.</note>
<note id="n.324.6">ad arbitrium om. B.
</note>
<note id="n.324.7">re: res B.

</note>
<pb id="p.326"/>
tudo quam post victoriam. Quippe inmensae classis naufragium bello factum toto mari fluitabat, Arabumque et Sabaeorum et mille Asiae gentium spolia purpura auroque inlita adsidue mota ventis
<milestone unit="section" n="8"/> maria revomebant. <note target="n.326.1"/>Prima dux fugae regina cum aurea puppe veloque purpureo in altum dedit. Mox
<milestone unit="section" n="9"/> secutus Antonius, sed instare vestigiis Caesar. Itaque nec praeparata in Oceanum fuga nec munita praesidiis utraque Aegypti cornua, Paraetonium atque Pelusium, promere: prope manu tenebantur. Prior ferrum occupavit Antonius, regina ad pedes Caesaris provoluta temptavit oculos ducis. Frustra quidem: nam pulchritudo infra <note target="n.326.2"/>pudicitiam principis
<milestone unit="section" n="10"/> fuit. Nec illa de vita, quae offerebatur, sed de parte regni laborabat. Quod ubi desperavit a principe servarique se triumpho vidit, incautiorem nancta custodiam in mausoleum se (sepulchra regum
<milestone unit="section" n="11"/> <note target="n.326.3"/>sic <note target="n.326.4"/>vocant) recepit.<note target="n.326.5"/>Ibi maximos, ut solebat, induta cultus in referto odoribus solio iuxta suum se conlocavit Antonium, admotisque ad venas serpentibus sic morte quasi somno soluta <note target="n.326.6"/>est.</p></div3>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="1"/>Hic finis armorum civilium: reliqua adversus exteras gentes, quae districto circa mala sua <note target="n.326.7"/><note target="n.326.2"/>imperio diversis orbis emicabant. 
<milestone unit="section" n="2"/>Nova quippe pax,

<note id="n.326.1">revomebant: removebant B.
</note>
<note id="n.326.2">infra Aldus: intra codd.
</note>
<note id="n.326.3">regum: regem B. </note>
<note id="n.326.4"> sic om. B.
</note>
<note id="n.326.5">recepit: recipit BNL.
</note>
<note id="n.326.6">soluta: resoluta cod. Iordanis Polling.: victa B.
</note>
<note id="n.326.7">districto circa mala sua: destricto circa asa sua B.
</note>
<pb id="p.328"/>
necdum adsuetae frenis servitutis tumidae gentium inflataeque cervices ab inposito nuper iugo resiliebant.
<milestone unit="section" n="3"/> Ad septentrionem conversa ferme plaga ferocius agebat, Norici, Illyrii, Pannonii, Delmatae, Moesi, <note target="n.328.1"/>Thraces et Dari, <note target="n.328.2"/>Sarmatae atque Germani.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="22"><head>BELLUM NORICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="4"/> NORICIS animos Alpes dabant, quasi in rupes et nives bellum non posset ascendere; sed omnes illius cardinis populos, Breunos, Vcennos <note target="n.328.3"/>atque Vindelicos, per privignum suum Claudium Drusum pacavit.
<milestone unit="section" n="5"/> Quae fuerit Alpinarum gentium feritas, facile est vel per mulieres ostendere, quae deficientibus telis infantes suos adflictos humi <note target="n.328.4"/>in ora militum adversa miserunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="23"><head>BELLUM ILLYRICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="6"/> ILLYRII quoque sub Alpibus agunt imasque valles earum et quaedam quasi claustra custodiunt abruptis torrentibus inplicata. In hos expeditionem ipse
<milestone unit="section" n="7"/> sumpsit fierique pontes imperavit. Hic et aquis et hoste turbantibus, cunctanti ad ascen sum militi scutum de manu rapuit et viam primus ingressus est. Tum agmine secuto cum subrutus multitudine pons succidisset, saucius <note target="n.328.5"/>manibus et cruribus,

<note id="n.328.1">Moesi: misi B. </note>
<note id="n.328.2"> Daci: claci B.
</note>
<note id="n.328.3">Breunos, Vcennos Rossbachius: brennos, cennos B.
</note>
<note id="n.328.4">humi I, om. B.
</note>
<note id="n.328.5">saucius A Idus: sauciis BI.

</note>
<pb id="p.330"/>
speciosior <note target="n.330.1"/>sanguine et ipso periculo augustior <note target="n.330.2"/>terga hostium percecidit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="24"><head>BELLUM PANNONICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="8"/> PANNONII duobus acribus fluviis, Dravo Savoque vallantur. Populati proximos intra ripas se recipiebant. In hos domandos Vinnium misit. Caesi
<milestone unit="section" n="9"/> sunt in utrisque fluminibus. Arma victorum non ex more belli cremata, sed rupta <note target="n.330.3"/>sunt et in profluentem <note target="n.330.4"/>data, ut Caesaris nomen eis qui insistebant sic nuntiaretur.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="25"><head>BELLUM DELMATICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="10"/> DELMATAE plerumque sub silvis agebant; unde in
<milestone unit="section" n="11"/> latrocinia promptissimi. Hos iam pridem Marcius consul incensa urbe Delminio <note target="n.330.5"/>quasi detruncaverat, postea Asinius Pollio gregibus, armis, agris multaverat&mdash;hic secundus orator&mdash;sed Augustus perdomandos
<milestone unit="section" n="12"/> Vibio mandat, qui efferum genus fodere terras coegit aurumque venis repurgare; quod alioquin gens omnium stupidissima <note target="n.330.6"/>eo studio, ea diligentia anquirit, <note target="n.330.7"/>ut illud in usus suos eruere videantur.

<note id="n.330.1">speciosior: specior B: speciosiore N.
</note>
<note id="n.330.2">augustior: auctior BI.
</note>
<note id="n.330.3">rupta Rossbachius: capta codd.
</note>
<note id="n.330.4">profluentem: profluente B: profluentes NL.
</note>
<note id="n.330.5">Delminio: deiminio B.
</note>
<note id="n.330.6">stupidissima Graevius: cupidissima codd.
</note>
<note id="n.330.7">anquirit Vinetus: adquirit codd.

</note>
<pb id="p.332"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="26"><head>BELLUM MOESICUM 1</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="13"/> MOESI <note target="n.332.2"/>quam feri, quam truces fuerint, quam ipsorum etiam barbari barbarorum horribile dictu
<milestone unit="section" n="14"/> est. Unus ducum ante aciem postulato silentio <q>qui vos estis?</q> inquit. Responsum invicem
<milestone unit="section" n="15"/> <q>Romani gentium domini.</q> Et ille <q>ita</q> inquit <q>fiet, si nos viceritis.</q> Accepit omen Marcus <note target="n.332.3"/>Crassus. Illi statim ante aciem inmolato equo concepere votum, ut caesorum extis <note target="n.332.4"/>ducum et
<milestone unit="section" n="16"/> litarent et vescerentur. Deos audisse crediderim: nec tubas sustinere potuerunt. Non minimum terroris incussit barbaris Cornidius <note target="n.332.5"/>centurio satis barbarae, efficacis tamen apud tales homines stolidi-tatis, qui foculum gerens super cassidem, agitatum motu corporis, flammam velut ardenti capite funditabat.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="27"><head>BELLUM THRACICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="17"/> THRACES antea saepe, tum maxime Rhoemetalce <note target="n.332.6"/>rege desciverant. Ille barbaros et signis militaribus et disciplina, armis etiam Romanis adsueverat; sed a Pisone perdomiti in ipsa captivitate rabiem ostendere. Quippe cum catenas morsibus temptarent, feritatem suam ipsi puniebant.

<note id="n.332.1">MOESICUM: MYSICUM B.
</note>
<note id="n.332.2">Moesi N2I: mysi BN.
</note>
<note id="n.332.3">Marcus Monach.: marcius BN: martius L.
</note>
<note id="n.332.4">extis: exitus B.
</note>
<note id="n.332.5">Cornidius: chornidius B: Cornidius Mommsenus.
</note>
<note id="n.332.6">Rhoemetalce: rhemetalce B.

</note>
<pb id="p.334"/>
</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="28"><head>BELLUM DACICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="18"/> DACI montibus inhaerent. Inde Cotisonis <note target="n.334.1"/>regis imperio, quotiens concretus gelu Danuvius iunxerat
<milestone unit="section" n="19"/> ripas, decurrere solebant et vicina populari. Visum est Caesari Augusto gentem aditu difficillimam sum-movere. Misso igitur Lentulo ultra ulteriorem perpulit ripam; citra praesidia constituta. Sic tum Dacia non victa, sed summota atque dilata <note target="n.334.2"/>est.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="29"><head>BELLUM SARMATICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="20"/> SARMATAE patentibus <note target="n.334.3"/>campis inequitant. Et hos per eundem Lentulum prohibere Danuvio satis fuit. Nihil praeter nives pruinasque et silvas habent. Tanta barbaria est, ut nec intellegant pacem.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="30"><head>BELLUM GERMANICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="21"/> GERMANIAM quoque utinam vincere tanti non putasset! Magis turpiter amissa est quam gloriose
<milestone unit="section" n="22"/> adquisita. Sed quatenus sciebat patrem <note target="n.334.4"/>suum C. Caesarem bis transvectum ponte Rhenum quaesisse bellum, in illius honorem concupierat facere provinciam; et factum erat, si barbari tam <note target="n.334.5"/>vitia nostra quam imperia <note target="n.334.6"/>ferre potuissent.

<note id="n.334.1">Cotisonis: gotisoni B.
</note>
<note id="n.334.2">dilata: deleta B: dilatata L.
</note>
<note id="n.334.3">patentibus: iacentibus B.</note>
<note id="n.334.4">patrem: patroni B.</note>
<note id="n.334.5">barbari tam: barbaricam B.</note>
<note id="n.334.6">quam imperia om. B.

</note>
<pb id="p.336"/>
<milestone unit="section" n="23"/> Missus in eam provinciam Drusus primos domuit Vsipetes, inde Tencteros <note target="n.336.1"/>percurrit et Catthos. Nam Marcomannorum spoliis et insignibus quendam
<milestone unit="section" n="24"/> editum tumulum in tropaei modum excoluit. Inde validissimas nationes Cheruscos Suebosque et Si-cambros pariter adgressus est, qui viginti centurionibus in crucem actis hoc velut sacramento sumpserant bellum, adeo certa <note target="n.336.2"/>victoriae spe, ut praedam in anticessum pactione <note target="n.336.3"/>diviserint. <note target="n.336.4"/>Cherusci equos,
<milestone unit="section" n="25"/> Suebi aurum et argentum, Sicambri captivos elegerant; sed omnia retrorsum. Victor namque Drusus equos, pecora, torques eorum ipsosque
<milestone unit="section" n="26"/> praedam divisit et vendidit; et praeterea in tutelam provinciae praesidia atque custodias ubique disposuit per Mosam flumen, per Albin, per Visurgin In Rheni quidem ripa quinquaginta amplius castella direxit. Bormam et Gesoriacum <note target="n.336.5"/>pontibus iunxit
<milestone unit="section" n="27"/> classibusque firmavit. Invisum atque inaccessum in id tempus Hercynium saltum patefecit. Ea denique in Germania pax erat, ut mutati homines, alia terra, caelum ipsum mitius molliusque solito
<milestone unit="section" n="28"/> videretur. Denique non per adulationem, sed ex meritis, defuncto ibi fortissimo iuvene, ipse, <note target="n.336.6"/>quod numquam alias, senatus cognomen ex provincia dedit.

<note id="n.336.1">Tencteros: cenceros B.
</note>
<note id="n.336.2">certa: certae B.
</note>
<note id="n.336.3">in anticessum pactione: ante pactionem B: inantices-sum L.
</note>
<note id="n.336.4">diviserint: diviserunt B: dividerent L.
</note>
<note id="n.336.5">Gesoriacum: caesoria cum B: gesogiam cum N: genoso niam cum L.</note>

<note id="n.336.6"> ipse Perizonius: ipsi codd.

</note>
<pb id="p.338"/>
<milestone unit="section" n="29"/> Sed difficilius est provincias obtinere quam facere;
<milestone unit="section" n="30"/> viribus parantur, iure retinentur. Igitur breve id gaudium. Quippe Germani victi magis quam domiti erant, moresque nostros magis quam arma
<milestone unit="section" n="31"/> sub imperatore Druso suspiciebant; postquam ille defunctus est, Vari Quintilli libidinem ac superbiam haud secus quam saevitiam odisse coeperunt. Ausus ille agere conventum, et in Catthos <note target="n.338.1"/>edixerat, quasi violentiam <note target="n.338.2"/>barbarorum lictoris virgis et praeconis
<milestone unit="section" n="32"/> voce posset inhibere. At illi, qui iam pridem robigine obsitos <note target="n.338.3"/>enses inertesque maererent equos, ut primum togas et saeviora armis iura viderunt,
<milestone unit="section" n="33"/> duce Armenio <note target="n.338.4"/>arma corripiunt; cum interim tanta erat Varo pacis fiducia, ut ne prodita quidem <note target="n.338.5"/>per Segestem <note target="n.338.6"/>unum <note target="n.338.7"/>principum coniuratione commoveretur.
<milestone unit="section" n="34"/> Itaque inprovidum et nihil tale metuentem ex inproviso adorti, cum ille&mdash;o securitas&mdash;ad tribunal citaret, undique invadunt; castra rapiuntur,
<milestone unit="section" n="35"/> tres legiones opprimuntur. Varus perditas res <note target="n.338.8"/>eodem quo Cannensem diem Paulus et fato est et <note target="n.338.9"/>
<milestone unit="section" n="36"/> animo secutus. Nihil illa caede per paludes perque silvas cruentius, nihil insultatione barbarorum intolerabilis, praecipue tamen in causarum patro-

<note id="n.338.1">in Catthos (vel Chaucos) edixerat Rossbachius: incauto sedixerat B: incastos sedi rexerat N: incastris se direxerat L: incautius edixerat Halmius.
</note>
<note id="n.338.2">violentiam: vinolentia B.
</note>
<note id="n.338.3">obsitos Rehd.: oblitos BN.</note>
<note id="n.338.4">Armenio NL: ar meno B.
</note>
<note id="n.338.5">prodita quidem Iahnius: perdita quidem aut prodita B.
</note>
<note id="n.338.6">Segestem L: segentem B.</note>
<note id="n.338.7">unum: unius B.
</note>
<note id="n.338.8">perditas res N: perdi castra B.
</note>
<note id="n.338.9"> Paulus et fato est et N L: diem potuisse fassus est ex B.
</note>
<pb id="p.340"/>
<milestone unit="section" n="37"/> nos. Aliis oculos, aliis manus amputabant, uni os obsutum, recisa prius lingua, quam in manu tenens barbarus <q>tandem </q> ait <q>vipera sibilare desisti.</q>
<milestone unit="section" n="38"/> Ipsius quoque consulis corpus, quod militum pietas humi abdiderat, effossum. Signa et aquilas duas adhuc barbari possident, tertiam signifer, prius quam in manus hostium veniret, evolsit mersamque intra baltei sui latebras gerens in cruenta palude sic latuit. Hac clade factum, ut imperium, quod in
<milestone unit="section" n="39"/> litore Oceani non steterat,<note target="n.340.1"/>in ripa Rheni fluminis staret.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="31"><head>BELLUM GAETULICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="40"/> HAEC ad septentrionem: sub meridiano tumultua-tum magis quam bellatum est. Musulamos atque Gaetulos, accolas Syrtium, Cosso duce compescuit; unde illi Gaetulici nomen latius quam ipsa victoria.
<milestone unit="section" n="41"/> Marmaridas atque Garamantes Quirinio <note target="n.340.2"/>subigendos dedit. Potuit et ille redire Marmaricus, sed modestior in aestimanda victoria fuit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="32"><head>BELLUM ARMENICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="42"/> AD orientem plus negotii cum Armeniis. Huc alterum ex Caesaribus, nepotibus suis, misit. Ambo

<note id="n.340.1">non steterat Baehrensius: constiterat codd.
</note>
<note id="n.340.2">Quirinio: quirjnio N om. B: curinio L Voss. Monac Palat.

</note>
<pb id="p.342"/>
fato breves, sed alter inglorius. Massiliae quippe morbo Lucius solvitur, in Syria Gaius ex volnere occubuit, cum Armeniam <note target="n.342.1"/>ad Parthos se subtrahentem
<milestone unit="section" n="43"/> in ius <note target="n.342.2"/>recepit. Armenios victo rege Tigrane <note target="n.342.3"/>in hoc unum servitutis genus Pompeius adsueverat, ut rectores a nobis acciperent. Inter-missum ergo ius per hunc recuperatum non incruento,
<milestone unit="section" n="44"/> nec multo <note target="n.342.4"/>tamen certamine. Quippe Dones, quem rex Artageris <note target="n.342.5"/>praefecerat, simulata proditione adortus virum intentum libello, quem ut thensaurorum rationes continentem ipse porrexerat, stricto repente ferro subiit. Et tunc quidem Caesar
<milestone unit="section" n="45"/> recreatus <note target="n.342.6"/>est ex volnere in tempus, sed * * *.<note target="n.342.7"/>Ceterum barbarus undique infesto exercitu oppressus gladio et pyra, in quam se percussus <note target="n.342.8"/>inmisit, <note target="n.342.9"/>super-stiti etiam nunc Caesari satisfecit.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="33"><head>BELLUM CANTABRICUM ET ASTURICUM</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="46"/> SUB occasu pacata erat fere omnis Hispania, nisi quam Pyrenaei desinentis scopulis inhaerentem citerior adluebat <note target="n.342.10"/>Oceanus. Hic duae validissimae

<note id="n.342.1">Armeniam: armenia B.
</note>
<note id="n.342.2">in ius Iahnius: ipsos B.
</note>
<note id="n.342.3">victo rege Tigrane: victor gentis Tigranen B.
</note>
<note id="n.342.4">multo: ulto B: multa L.
</note>
<note id="n.342.5">Artageris G. Vossius: artaxer ser par this B: artaxatis N: artasatis L.
</note>
<note id="n.342.6">recreatus&mdash;profundo (60, 6) scripsit B1.
</note>
<note id="n.342.7">lacunam indicavit Iahnius.
</note>
<note id="n.342.8">percussus: percussu* B1.
</note>
<note id="n.342.9">inmisit: summisit B1: immisit L. </note>
<note id="n.342.10"> adluebat: abluebat B1: alluebat L.

</note>
<pb id="p.344"/>
gentes,Cantabri et Astures;inmunes imperii agitabant.
<milestone unit="section" n="47"/> Cantabrorum et prior et acrior et magis pertinax in rebellando animus fuit, qui non contenti libertatem suam defendere proximis etiam imperitare temptabant Vaccaeosque et Turmogos et Autrigonas <note target="n.344.1"/>
<milestone unit="section" n="48"/> crebris incursionibus fatigabant. In hos igitur, quia <note target="n.344.2"/>vehementius agere nuntiabatur, non est mandata expeditio, sed sumpta. Ipse venit Segi-samam, castra posuit, inde tripertito exercitu totam Cantabriam amplexus efferam gentem ritu ferarum
<milestone unit="section" n="49"/> quasi quadam cogebat indagine. Nec ab Oceano quies, cum infesta classe ipsa quoque terga hostium caederentur. Primum adversus Cantabros sub moenibus Bergidae proeliatum. Hinc statim fuga in eminentissimum Vindium <note target="n.344.3"/>montem, quo maria prius Oceani quam arma Romana ascensura esse
<milestone unit="section" n="50"/> crediderant. Tertio Aracelium oppidum magna vi repugnat;<note target="n.344.4"/>captum tamen. Postremo fuit Medulli montis obsidio, quem perpetua decem et octo milium fossa conprehensum undique simul adeunte Romano postquam extrema barbari vident, certatim igne, ferro inter epulas <note target="n.344.5"/>venenoque, quod ibi volgo taxo <note target="n.344.6"/>exprimitur, praecepere <note target="n.344.7"/>mortem, seque pars maior a <note target="n.344.8"/>captivitate, quae morte gravior ad id tempus
<milestone unit="section" n="51"/> indomitis videbatur, vindicaverunt. Haec per

<note id="n.344.1">Autrigonas Salmasius: aurigantes B1: aurigonas N L.
</note>
<note id="n.344.2">quia: qua B1. </note>
<note id="n.344.3"> Vindium: vinnium B1.
</note>
<note id="n.344.4">repugnat: oppugnat B1. </note>
<note id="n.344.5"> inter epulas om. B1.
</note>
<note id="n.344.6">taxo scripsi: taxeo B1.
</note>
<note id="n.344.7">praecipere N: praecoepere B1.
</note>
<note id="n.344.8">maior a: magis (om. a) B1.

</note>
<pb id="p.346"/>
Antistium <note target="n.346.1"/>Furniumque <note target="n.346.2"/>legatos et Agrippam hibernans in Tarraconis <note target="n.346.3"/>maritimis Caesar accepit.
<milestone unit="section" n="52"/> Mox ipse praesens hos deduxit montibus, hos obsidibus astrinxit, hos sub corona iure belli venun-
<milestone unit="section" n="53"/> dedit. Digna res lauro, digna curru <note target="n.346.4"/>senatui visa est; sed iam tantus erat Caesar, ut triumpho
<milestone unit="section" n="54"/> augeri contemneret. Astures per id tempus ingenti agmine a montibus niveis descenderant. Nec temere sumptus barbaris videbatur hic impetus; sed positis castris apud Asturam <note target="n.346.5"/>flumen trifariam diviso agmine tria simul Romanorum adgredi
<milestone unit="section" n="55"/> parant castra. Fuissetque anceps et cruentum et utinam mutua clade certamen cum tam fortibus,
<milestone unit="section" n="56"/> tam <note target="n.346.6"/>subito, tam cum consilio venientibus, nisi Brigaecini <note target="n.346.7"/>prodidissent, <note target="n.346.8"/>a quibus praemonitus Carisius cum exercitu advenit. Pro victoria fuit oppressisse consilia, sic <note target="n.346.9"/>quoque non incruento
<milestone unit="section" n="57"/> certamine. Reliquias fusi exercitus validissima civitas Lancea excipit, ubi cum locis adeo certatum est, ut, cum in captam urbem faces poscerentur, aegre
<milestone unit="section" n="58"/> dux impetraverit veniam, ut victoriae Romanae stans potius esset quam incensa monumentum.

<note id="n.346.1">Antistium: antatium B1: antestium L.
</note>
<note id="n.346.2">Furniumque: firmumque B1.
</note>
<note id="n.346.3">in Tarraconis: in terra tonis B1: intarrachonis N: in-terraconis L.
</note>
<note id="n.346.4">digna curru: dignas currus B1.
</note>
<note id="n.346.5">Asturam: astaram B1: scuram NL.
</note>
<note id="n.346.6">tam L Voss. Rehd.: quam B1.
</note>
<note id="n.346.7">Brigaecini: dri caecini B1: drigaecini N: drigenici L.
</note>
<note id="n.346.8">prodidissent: providissent B1.
</note>
<note id="n.346.9">tamen post sic add. B1 N: om. Iahnius.
</note>
<pb id="p.348"/>
<milestone unit="section" n="59"/> Hic finis Augusto bellicorum certaminum <note target="n.348.1"/>fuit, idem rebellandi finis Hispaniae. Certa mox fides et aeterna pax, cum ipsorum ingenio in pacis artes <note target="n.348.2"/>promptiore, tum consilio Caesaris, qui fiduciam montium timens in quos se recipiebant, castra sua,
<milestone unit="section" n="60"/> quia in plano erant, habitare et incolere iussit; ibi gentis esse concilium, illud observari <note target="n.348.3"/>caput. Favebat consilio natura regionis; circa enim omnis aurifera <note target="n.348.4"/>est et chrysocoliae <note target="n.348.5"/>miniique et aliorum colorum ferax. Itaque exerceri solum iussit. Sic Astures <note target="n.348.6"/>nitentes in profundo opes suas atque divitias, dum aliis quaerunt, nosse coeperunt.

</p></div3></div2>

<div2 type="topic" n="34"><head>PAX PARTHORUM ET CONSECRATIO AUGUSTI</head>
<div3 type="chapter" n="12">
<p>
<milestone unit="section" n="61"/> OMNIBUS ad occasum et meridiem pacatis gentibus, ad septentrionem quoque, dum taxat intra Rhenum atque Danuvium, item ad orientem intra Cyrum <note target="n.348.7"/>et Euphraten, illi quoque reliqui, qui inmunes imperii erant, sentiebant tamen magnitudinem et victorem <note target="n.348.8"/>gentium populum Romanum <note target="n.348.9"/>reverebantur.
<milestone unit="section" n="62"/> Nam et Scythae misere legatos et Sarmatae amicitiam petentes. Seres etiam habitantesque sub ipso sole Indi, cum gemmis et margaritis elephantos quoque inter munera trahentes, nihil magis quam

<note id="n.348.1">bellicorum certaminum: belli civilium certamin B1.
</note>
<note id="n.348.2">artes: arte B1: partes N L.
</note>
<note id="n.348.3">observari: observare B1.
</note>
<note id="n.348.4">aurifera: auriferae B1.
</note>
<note id="n.348.5">chrysocollae: chriso calle B1,
</note>
<note id="n.348.6">Astures N 2: astare B1.
</note>
<note id="n.348.7">Cyrum: ecyrum N: circum L.
</note>
<note id="n.348.8">victorem Aldus: victoriam codd.
</note>
<note id="n.348.9">populum Romanum Aldus: populi Romani codd.

</note>
<pb id="p.350"/>
longinquitatem viae inputabant&mdash;quadriennium in-pleverant; et iam <note target="n.350.1"/>ipse hominum color ab alio
<milestone unit="section" n="63"/> venire caelo fatebatur. Parthi quoque, quasi victoriae paeniteret, <note target="n.350.2"/>rapta clade Crassiana signa ultro
<milestone unit="section" n="64"/> rettulere. Sic ubique certa <note target="n.350.3"/>atque continua totius generis humani aut pax fuit aut pactio, <note target="n.350.4"/>aususque tandem Caesar Augustus septingentesimo ab urbe condita anno Ianum geminum eludere, bis ante se clusum sub Numa rege et victa primum Carthagine.
<milestone unit="section" n="65"/> Hinc conversus ad pacem pronum in omnia mala et in luxuriam fluens saeculum gravibus severisque legibus multis coercuit, ob haec tot facta ingentia
<milestone unit="section" n="66"/> dictus imperator perpetuus et pater patriae. Tractatum etiam in senatu, an, quia condidisset imperium, Romulus vocaretur; sed sanctius et reverentius visum est nomen Augusti, ut scilicet iam tum, dum colit terras, ipso nomine et titulo consecraretur.

<note id="n.350.1">iam Mommsenus: tamen codd.
</note>
<note id="n.350.2">paeniteret Rehd.: pertineret N: permaneret L Monac.
</note>
<note id="n.350.3">certa Freinshemius: cuncta codd.
</note>
<note id="n.350.4">pactio L Palat.: paccio Voss. Monac. Rehd.: factio N.
</note>
</p></div3></div2></div1></body></text></TEI.2>
