<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Divus Aurelianus</title>
        <author>Flavius Vopiscus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1932</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>

<pb id="p.192"/>

<head>Divus Aurelianus</head>
<docAuthor>Flavius Vopiscus Syracusius</docAuthor>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hilaribus, quibus omnia festa et fieri debere
scimus et dici, impletis sollemnibus vehiculo suo me
et iudiciali carpento praefectus urbis, vir inlustris ac
praefata reverentia nominandus, Iunius Tiberianus accepit, 
<milestone unit="section" n="2"/> ibi cum animus a causis atque a negotiis publicis
solutus ac liber vacaret, sermonem multum a
Palatio usque ad Hortos Varianos instituit et in eo
<milestone unit="section" n="3"/> praecipue de vita principum, cumque ad Templum
Solis venissemus ab Aureliano principe consecratum, 
quod ipse non nihilum ex eius origine sanguinem
duceret, quaesivit a me quis vitam eius in litteras rettulisset, 
<milestone unit="section" n="4"/> cui cum ego respondissem neminem a me
Latinorum, Graecorum aliquos lectitatos, dolorem




<pb id="p.194"/>

gemitus sui vir sanctus per haec verba profudit:
<milestone unit="section" n="5"/><q> Ergo Thersitem, Sinonem ceteraque illa prodigia
vetustatis et nos bene scimus et posteri frequentabunt; 
divum Aurelianum, clarissimum principem, 
severissimum imperatorem, per quem totus Romano
nomini orbis est restitutus, posteri nescient? deus
<milestone unit="section" n="6"/> avertat hanc amentiam, et tamen, si bene novi, 
ephemeridas illius viri scriptas habemus, etiam bella
charactere historico digesta, quae velim accipias et
per ordinem scribas, additis quae ad vitam pertinent.
<milestone unit="section" n="7"/> quae omnia ex libris linteis, in quibus ipse cotidiana
sua scribi praeceperat, pro tua sedulitate condisces.
curabo autem ut tibi ex Ulpia Bibliotheca et libri
<milestone unit="section" n="8"/> lintei proferantur. tu velim Aurelianum ita ut
<milestone unit="section" n="9"/> est, quatenus potes, in litteras mittas.</q> parui, mi
Ulpiane, <note target="n.194.1"/>praeceptis, accepi libros Graecos et omnia
mihi necessaria in manum sumpsi, ex quibus ea quae
<milestone unit="section" n="10"/> digna erant memoratu in unum libellum contuli, tu
velim meo muneri boni consulas et, si hoc contentus
non fueris, lectites Graecos, linteos etiam libros requiras, 
quos Uipia tibi Bibliotheca, cum volueris, 
ministrabit.

<note id="n.194.1">So Mommsen ; parrumipiane P; parui Tiberiani Peter.
</note>
<pb id="p.196"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et quoniam sermo nobis de Trebellio Pollione, 
qui a duobus Philippis usque ad divum Claudium et
eius fratrem Quintilium imperatores tam claros quam
obscuros memoriae prodidit, in eodem vehiculo fuit
adserente Tiberiano quod Pollio multa incuriose, 
multa breviter prodidisset, me contra dicente neminem
scriptorum, quantum ad historiam pertinet, non aliquid
esse mentitum, prodente quin etiam in quo Livius, in
quo Sallustius, in quo Cornelius Tacitus, in quo denique
Trogus manifestis testibus convincerentur, pedibus in
sententiam transitum faciens ac manum porrigens
<milestone unit="section" n="2"/> iocando praeterea, <note target="n.196.1"/><q>Scribe, " inquit, "ut libet, securus
quod velis dices, habiturus mendaciorum comites, 
quos historicae eloquentiae miramur auctores.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ac ne multa et frivola prooemiis odiosus intexam, 
divus Aurelianus ortus, ut plures loquuntur, 
Sirmii familia obscuriore, ut nonnulli, Dacia Ripensi.
<milestone unit="section" n="2"/> ego autem legisse me memini auctorem qui eum
Moesia genitum praedicaret. et evenit quidem ut de
eorum virorum genitali solo nesciatur qui humiliore
loco et ipsi plerumque solum genitale contingunt, ut
<milestone unit="section" n="3"/> dent posteritati de locorum splendore fulgorem, nec
tamen magnorum principum in rebus <note target="n.196.2"/>summa sciendi

<note id="n.196.1">praeterea P, Lessing, Hohl; propterea Cas., Peter. </note>
<note id="n.196.2">  in
rebus Peter; uiribus P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.198"/>

est ubi quisque sit genitus, sed qualis in re publica
<milestone unit="section" n="4"/> fuerit, an Platonem magis commendat quod Atheniensis
fuerit quam quod unicum sapientiae munus
<milestone unit="section" n="5"/> inluxerit? aut eo minores invenientur Aristoteles
Stagirites Eleatesque Zenon aut Anacharsis Scytha
quod in minimis nati sint viculis, cum illos ad caelum
omnis philosophiae virtus extulerit?
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Atque, ut ad ordinem redeam, Aurelianus modicis
ortus parentibus, a prima aetate ingenio vivacissimus, 
viribus clarus, nullum umquam diem praetermisit, 
quamvis festum, quamvis vacantem, quo non se pilo
et sagittis ceterisque armorum exerceret officiis.
<milestone unit="section" n="2"/> matrem quidem eius Callicrates Tyrius, Graecorum
longe doctissimus scriptor, sacerdotem templi Solis
sui <note target="n.198.1"/>in vico eo in quo habitabant parentes fuisse dicit; 
<milestone unit="section" n="3"/> habuisse quin etiam non nihilum divinationis, adeo ut
aliquando marito suo iurgans ingesserit, cum eius et
stultitiam increparet et vilitatem, <q>En imperatoris
patrem.</q> ex quo constat illam mulierem scisse fatalia.
<milestone unit="section" n="4"/> idem dicit auspicia imperii Aureliano haec fuisse:
primum pueri eius pelvem serpentem plerumque cinxisse
neque umquam occidi potuisse, postremo ipsam
matrem, quae hoc viderat, serpentem quasi familiarem

<note id="n.198.1">sui Mommsen; aui P, <foreign lang="greek">*s</foreign>; lacuna after parentes assumed
by Peter.
</note>
<pb id="p.200"/>

<milestone unit="section" n="5"/> occidere noluisse. his accedit quod ex palliolo purpureo, 
quod Soli sui temporis imperator obtulerat, 
sacerdos mulier crepundia filio fecisse perhibetur.
<milestone unit="section" n="6"/> addit etiam illud, quod vinctum fasciola Aurelianum
aquila innoxie de cunis levaverit et in aram posuerit, 
<milestone unit="section" n="7"/> quae iuxta sacellum forte sine ignibus erat. idem
auctor est vitulum matri eius natum mirae magnitudinis, 
candidum sed purpurantibus maculis, ita ut haberet
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>in latere uno "ave " et 1 in alio coronam, multa
superflua in eodem legisse me <note target="n.200.2"/>memini; quippe qui
adseveret etiam rosas in eiusdem mulieris chorte nato
Aureliano exisse purpureas, odoris rosei, floris aurei.
<milestone unit="section" n="2"/> fuerunt et postea multa omina iam militanti futuri, ut
<milestone unit="section" n="3"/> res monstravit, imperii, nam ingrediente eo Antiochiam
in vehiculo, quod prae vulnere tunc equo sedere
non posset, ita pallium purpureum, quod in honore eius
<milestone unit="section" n="4"/> pansum fuerat, decidit, ut umeros eius tegeret, et cum
in equum transire vellet, quia invidiosum tunc erat
vehiculis in civitate uti, equus est ei imperatoris adplicitus, 
cui per festinationem insedit, sed ubi comperit, 
<milestone unit="section" n="5"/> semet ad suum transtulit, data est ei praeterea, cum
legatus ad Persas isset, patera, qualis solet imperatori
dari a rege Persarum, in qua insculptus erat Sol eo
habitu quo colebatur ab eo templo in quo mater eius

1"aue" et in alio Hohl; auetrinalio P1; "aue imperator"
Peter 2. 2 me ins. by Lessing, v. Winterfeld, Hohl; om. in P
and by Peter.
<note id="n.200.1">Pliny (Nat. Hist., xxix. 72) tells of snakes kept as pets in
Rome. The snake was, in fact, regarded as the symbol of the
genius of the owner of a house, and is often found at Pompeii
painted on the wall of the shrine of the household-gods along
with the figures of the Lares and Penates.
</note>
<note id="n.200.2">For a similar " omen" see CI. Alb., v. 9.
</note>
<note id="n.200.3">It had been forbidden by M. Aurelius; see Mare., xxiii. 8.

</note>
<pb id="p.202"/>

<milestone unit="section" n="6"/> fuerat sacerdos, donatus eidem etiam elephantus praecipuus, 
quem ille imperatori obtulit, solusque omnium
privatus Aurelianus elephanti dominus fuit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed ut haec et talia omittamus, fuit decorus ac
gratia viriliter speciosus, statura procerior, nervis validissimis, 
vini et cibi paulo cupidior, libidinis rarae, 
severitatis inmensae, disciplinae singularis, gladii exserendi
<milestone unit="section" n="2"/> cupidus, nam cum essent in exercitu duo
Aureliani tribuni, hic et alius, qui cum Valeriano captus
est, huic signum exercitus adposuerat " manu ad
ferrum, " ut si forte quaereretur quis Aurelianus aliquid
vel fecisset vel gessisset, suggereretur " Aurelianus
manu ad ferrum " atque cognosceretur.
<milestone unit="section" n="3"/> Privati huius multa exstant egregia facinora, nam
erumpentes Sarmatas in Illyrico cum trecentis praesidiariis
<milestone unit="section" n="4"/> solus adtrivit, refert Theoclius, Caesareanorum
temporum scriptor, Aurelianum manu sua bello
Sarmatico una die quadraginta et octo interfecisse, 
plurimis autem et diversis diebus ultra nongentos
quinquaginta, adeo ut etiam ballistia pueri et saltatiunculas
in <note target="n.202.1"/>Aurelianum tales componerent, <note target="n.202.2"/>quibus
diebus festis militariter saltitarent:
<milestone unit="section" n="5"/><q> Mille mille mille decollavimus.
unus homo mille decollavimus.
mille bibat <note target="n.202.3"/>quisquis <note target="n.202.4"/>mille occidit, 
tantum vini nemo habet quantum fudit sanguinis.</q>

<note id="n.202.1">in om. in P. </note>
<note id="n.202.2">  componerent <foreign lang="greek">*s</foreign>, editors; om. in P.
</note>
<note id="n.202.3">bibat B&uuml;cheler, Hohl; uiuat P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter. </note>
<note id="n.202.4">  quisquis
Basore; qui P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter.
</note>
<pb id="p.204"/>

<milestone unit="section" n="6"/> haec video esse perfrivola, sed quia supra scriptus
auctor ita eadem ut sunt Latina suis scriptis inseruit, 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>tacenda esse non credidi, idem apud Mogontiacum
tribunus legionis sextae Gallicanae Francos inruentes, 
cum vagarentur per totam Galliam, sic adflixit ut
trecentos ex his captos septingentis interemptis sub
<milestone unit="section" n="2"/> corona vendiderit. unde iterum de eo facta est
cantilena ; 
<q>Mille Sarmatas, mille Francos semel et semel
occidimus, 
mille Persas quaerimus.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Hic autem, ut supra diximus, <note target="n.204.1"/>militibus ita timori
fuit ut sub eo, posteaquam semel cum ingenti severitate
castrensia peccata correxit, nemo peccaverit.
<milestone unit="section" n="4"/> solus denique omnium militem, qui adulterium cum
hospitis uxore commiserat, ita punivit ut duarum
arborum capita inflecteret, ad pedes militis deligaret
easdemque subito dimitteret, ut scissus ille utrimque
penderet. quae res ingentem timorem omnibus
fecit.
<milestone unit="section" n="5"/> Huius epistula militaris est ad vicarium suum data
huius modi: <q>Si vis tribunus esse, immo si vis vivere, 
manus militum contine, nemo pullum alienum rapiat, 
ovem nemo contingat, uvam nullus auferat, segetem
nemo deferat, oleum, salem, lignum nemo exigat, 
annona sua contentus sit. de praeda hostis, non de

<note id="n.204.1">diximus om. in P.
</note>
<pb id="p.206"/>

<milestone unit="section" n="6"/> lacrimis provincialium victum <note target="n.206.1"/>habeant, arma tersa
sint, ferramenta samiata, calciamenta fortia, vestis
nova vestem veterem excludat. stipendium in balteo, 
<milestone unit="section" n="7"/> non in popina habeat, torquem, brachialem, anulum
adponat. equum et sagmarium suum defricet, 
capitum animalis non vendat, mulum centuriatum
<milestone unit="section" n="8"/> communiter curent. alter alteri quasi miles, <note target="n.206.2"/>nemo
quasi servus obsequatur, a medicis gratis curentur, 
haruspicibus nihil dent, in hospitiis caste se agant, qui
litem fecerit vapulet.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Inveni nuper in Ulpia Bibliotheca inter
linteos libros epistulam divi Valeriani de Aureliano
principe scriptam, quam ad verbum, ut decebat, 
inserui.
<milestone unit="section" n="2"/><q> Valerianus Augustus Antonino Gallo consuli, 
culpas me familiaribus litteris, quod Postumo filium
meum Gallienum magis quam Aureliano commiserim, 
cum utique severiori et puer credendus fuerit et exercitus, 
ne tu <note target="n.206.3"/>id diutius iudicabis, si bene scieris
<milestone unit="section" n="3"/> quantae sit Aurelianus severitatis ; nimius est, multus
est, gravis est et ad nostra iam non facit tempora.
<milestone unit="section" n="4"/> testor autem omnes me etiam timuisse, ne quid etiam
erga filium meum severius, si quid ille fecisset, cumâ&mdash;
ut est natura pronus ad ludicraâ&mdash;levius cogitaret.</q>

<note id="n.206.1">uictum ins. by Nov&aacute;k; om. in P and by Hohl; habeant
replaced by uiuant by Peter.</note>

<note id="n.206.2"> miles Obrecht, Peter 1; 
in P. </note>

<note id="n.206.3"> ne tu P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, def. by Baehrens and Hohl; nec tamen
Peter.
</note>
<pb id="p.208"/>

<milestone unit="section" n="5"/> haec epistula indicat quantae fuerit severitatis, ut
illum Valerianus etiam timuisse se dicat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Eiusdem Valeriani alia est epistula, quae laudes
illius continet, quam ego ex scriniis praefecturae
urbanae protuli. nam illi Romam venienti salaria sui
ordinis sunt decreta, exemplum epistulae :
<milestone unit="section" n="2"/><q>Valerianus Augustus Ceionio Albino praefecto
urbi. vellemus quidem singulis quibusque devotissimis
rei publicae viris multo maiora deferre compendia
quam eorum dignitas postulat, maxime ubi honorem
vita commendatâ&mdash;debet enim quid praeter dignitatem
pretium esse meritorum, â&mdash;sed facit rigor publicus ut
accipere de provinciarum inlationibus ultra ordinis
<milestone unit="section" n="3"/> sui gradum nemo plus possit. Aurelianum, fortissimum
virum, ad inspicienda et ordinanda castra
omnia destinavimus, cui tantum a nobis atque ab
omni re publica communi totius exercitus confessione
debetur, ut digna illo vix aliqua vel nimis magna sint
<milestone unit="section" n="4"/> munera, quid enim in illo non clarum? quid non
Corvinis et Scipionibus conferendum? ille liberator
Illyrici, ille Galliarum restitutor, ille dux magni
<milestone unit="section" n="5"/> totius exempli, et tamen nihil praeter ea possum
<milestone unit="section" n="6"/> addere tanto viro ad muneris gratiam ; non <note target="n.208.1"/>patitur
sobrie et bene gerenda res publica, quare Sinceritas

<note id="n.208.1">non ins. by Peter ; om. in P.
</note>
<pb id="p.210"/>

tua, mi parens carissime, supra dicto viro adiciet, <note target="n.210.1"/>quamdiu Romae fuerit, panes militares mundos sedecim, 
panes militares castrenses quadraginta, vini
mensalis sextarios quadraginta, porcellum dimidium, 
gallinaceos duos, porcinae pondo triginta, bubulae
pondo quadraginta, olei sextarium unum et item
liquaminis sextarium unum, salis sextarium unum, 
<milestone unit="section" n="7"/> herbarum <note target="n.210.2"/>holerum quantum sat est. sane quoniam
ei aliquid praecipue decernendum est, quamdiu Romae
fuerit, pabula extra ordinem decernes, ipsi autem ad
sumptus aureos Antoninianos diurnos binos, argenteos
Philippeos minutulos quinquagenos, aeris denarios
centum. reliqua per praefectos aerarii praebebuntur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Frivola haec fortassis cuipiam et nimis levia esse
<milestone unit="section" n="2"/> videantur, sed curiositas nihil recusat, habuit ergo
multos ducatus, plurimos tribunatus, vicarias <note target="n.210.3"/>ducum
et tribunorum diversis temporibus prope quadraginta, 

<note id="n.210.1">adiciet Gruter, Madvig, Peter 2; adficiet P, Peter 1.
</note>
<note id="n.210.2">herbas P. </note>
<note id="n.210.3">  uacarios P.
</note>
<pb id="p.212"/>

usque adeo ut etiam Ulpii Criniti, qui se de Traiani
genere referebat, et fortissimi re vera viri et Traiani
simillimi, qui pictus est cum eodem Aureliano in
Templo Solis, quem Valerianus Caesaris loco habere
instituerat, vicem sumeret, exercitum duceret, limites
restitueret, praedam militibus daret, Thracias bubus, 
equis, mancipiis captivis locupletaret, manubias in
Palatio conlocaret, quingentos servos, duo milia
vaccarum, equas mille, ovium decem milia, caprearum
quindecim in privatam villam Valeriani congereret.
<milestone unit="section" n="3"/> tunc enim <note target="n.212.1"/>Ulpius Crinitus publice apud Byzantium
sedenti Valeriano in thermis egit gratias, dicens
magnum de se iudicium habitum, quod eidem
vicarium Aurelianum dedisset, quare eum statuit
ad rogare.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest epistulas nosse de Aureliano scriptas et
ipsam adrogationem. epistula Valeriani ad Aurelianum :
<q>Si esset alius, Aureliane iucundissime, qui
Llpii Criniti vicem posset implere, tecum de eius
virtute ac sedulitate conferrem. nunc tuâ&mdash;cum alium
non <note target="n.212.2"/>requirere potuissemâ&mdash;suscipe bellum a parte
<milestone unit="section" n="2"/> Nicopolis, ne nobis aegritudo Criniti obsit. fac
quicquid potes, multa non dico. in tua erit potestate
<milestone unit="section" n="3"/> militiae magisterium. habes sagittarios Ituraeos
trecentos, Armenios sescentos, Arabas centum quin-

<note id="n.212.1">cum P. </note>
<note id="n.212.2">  So Editor; tecum P ; lacuna assumed by
Peter 2 after tu, cum; te cum <add>non meliorem</add> Hohl.
</note>
<pb id="p.214"/>

quaginta, Saracenos ducentos, Mesopotamenos auxiliares
<milestone unit="section" n="4"/> quadringentos ; habes legionem tertiam Felicem
et equites cataphractarios octingentos. tecum erit
Hariomundus, Haldagates, Hildomundus, Charioviscus.
<milestone unit="section" n="5"/> commeatus a praefectis necessarius in omnibus
<milestone unit="section" n="6"/> castris est constitutus, tuum est pro virtutibus tuis
atque sollertia illic hiemalia et aestiva disponere ubi
tibi nihil deerit, quaerere praeterea ubi carrago sit
hostium, et vere scire quanti qualesque sint, ut non
in vanum <note target="n.214.1"/>aut annona consumatur aut tela iaciantur, 
<milestone unit="section" n="7"/> in quibus res bellica constituta est. ego de te tantum
deo favente spero quantum de Traiano, si viveret, 
posset sperare res publica, neque enim minor est, 
<milestone unit="section" n="8"/> in cuius locum vicemque <note target="n.214.2"/>te legi. consulatum cum
eodem Ulpio Crinito in annum sequentem a die undecimo
kal. Iuniarum in locum Gallieni et Valeriani
<milestone unit="section" n="9"/> sperare te convenit sumptu publico. levanda est
enim paupertas eorum hominum, qui diu in re publica
<milestone unit="section" n="10"/> viventes pauperes sunt, et nullorum magis.</q> his quoque
litteris indicatur quantus fuerit Aurelianus ; et re
vera, <note target="n.214.3"/>neque enim quisquam aliquando ad summam
rerum pervenit qui non a prima aetate gradibus
virtutis ascenderit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Litterae de consulatu :
<q>Valerianus Augustus Aelio Xiphidio praefecto

<note id="n.214.1">uanum Madvig, Peter 2; uinum P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.214.2">  uicemque Cas., 
Cornelissen, Hohl; fidemque P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter. </note>
<note id="n.214.3"> So P, 27, foll, by
Hohl ; a puero Peter 2.
</note>
<pb id="p.216"/>

aerarii. Aureliano, cui consulatum detulimus, ob
paupertatem, qua ille magnus est, ceteris maior, 
dabis ad editionem circensium aureos Antoninianos
trecentos, argenteos Philippeos minutulos tria milia, 
in aere sestertium quinquagies, tunicas multicias
viriles decem, lineas Aegyptias viginti, mantelia
Cypria paria duo, tapetia Atra decem, stragula Maura
<milestone unit="section" n="2"/> decem, porcos centum, oves centum, convivium
autem publicum edi iubebis senatoribus et <note target="n.216.1"/>equitibus
Romanis, hostias maiores duas, minores quattuor.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Et quoniam etiam de adrogatione aliqua me dixeram
positurum quae ad tantum principem pertinerent, 
<milestone unit="section" n="4"/> quaeso ne odiosior verbosiorve in ea re videar, quam
fidei causa inserendam credidi ex libris Acholii, qui
magister admissionum Valeriani principis fuit, libro
actorum eius nono:
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum consedisset Valerianus Augustus in
thermis apud Byzantium, praesente exercitu, prae-
sente etiam officio Palatino, adsidentibus Nummio <note target="n.216.2"/>Tusco consule ordinario, Baebio Macro praefecto
praetorii, Quinto Anchario praeside orientis, adsidentibus
etiam a parte laeva Avulnio Saturnino
Scythici limitis duce et Murrentio Mauricio ad

<note id="n.216.1">et om in P. </note>
<note id="n.216.2">  Nummio Fasti Cons., Hohl; Nemmio P; 
Memmio Peter.
</note>
<pb id="p.218"/>

Aegyptum destinato et Iulio Tryphone orientalis
limitis duce et Maecio Brundisino praefecto annonae
orientis et Ulpio Crinito duce Illyriciani limitis et
Thracici et Fulvio Boio duce Raetici limitis, Valerianus
<milestone unit="section" n="2"/> Augustus dixit: <q>Gratias tibi agit, Aureliane, 
res publica, quod eam a Gothorum potestate liberasti, 
abundamus per te praeda, abundamus gloria et iis
<milestone unit="section" n="3"/> omnibus quibus Romana felicitas crescit, cape igitur
tibi pro rebus gestis tuis coronas murales quattuor, 
coronas vallares quinque, coronas navales duas, 
coronas civicas duas, hastas puras decem, vexilla
bicolora quattuor, tunicas russas ducales quattuor, 
pallia proconsularia duo, togam praetextam, tunicam
palmatam, togam pictam, subarmalem profundum, 
<milestone unit="section" n="4"/> sellam eburatam. nam te consulem hodie designo, 
scripturus ad senatum, ut tibi deputet scipionem, 
deputet etiam fasces ; haec enim imperator non solet dare, sed a senatu, quando fit consul, accipere.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/> post
haec Valeriani dicta Aurelianus surrexit atque ad
manus accessit agens gratias militaribus verbis, quae
propria et ipsa adponenda decrevi. Aurelianus dixit:
<milestone unit="section" n="2"/><q> Et ego, domine Valeriane, imperator Auguste, ideo
cuncta feci, ideo vulnera patienter excepi, ideo et

<note id="n.218.1">Made of gold with a decoration in the form of a battlement, 
presented to the man who first scaled the enemy's wall.
</note>
<note id="n.218.2">Made of gold with a decoration in the form of a rampart, 
presented for forcing a way into a hostile camp.
</note>
<note id="n.218.3">Made of gold and adorned with the beaks of ships, presented
to the man who first boarded an enemy's ship.
</note>
<note id="n.218.4">See Marc, xii. 8 and note.
</note>
<note id="n.218.5">Frequently presented as a mark of distinction (so also
Prob., v. 1.)
</note>
<note id="n.218.6">See note to Gord., iv. 4.
</note>
<note id="n.218.7">Originally carried by the triumphant general on the day

</note>
<pb id="p.220"/>

equos et coniuratos meos lassavi, ut mihi gratias
<milestone unit="section" n="3"/> ageret res publica et canscientia mea. at tu plus
fecisti, ago ergo <note target="n.220.1"/>gratias bonitati tuae et accipio
consulatum, quem das. deus faciat, et deus certus, 
<milestone unit="section" n="4"/> ut et senatus de me sic iudicet.</q> agentibus igitur
gratias omnibus circumstantibus Ulpius Crinitus surrexit
<milestone unit="section" n="5"/> atque hac oratione usus est : <q>Apud maiores
nostros, Valeriane Auguste, quod et familiae meae
amicum ac proprium fuit, ab optimis quibusque in
filiorum locum fortissimi viri semper electi sunt, ut
vel senescentes familias vel fetus matrimoniis iam
<milestone unit="section" n="6"/> caducos substitutae fecunditas prolis ornaret. hoc
igitur, quod Cocceius Nerva in Traiano adoptando, 
quod Ulpius Traianus in Hadriano, quod Hadrianus
in Antonino et ceteri deinceps proposita suggestione
fecerunt, in adrogando Aureliano, quem mihi vicarium
iudicii tui auctoritate fecisti, censui esse referendum.
<milestone unit="section" n="7"/> iube igitur ut lege agatur, sitque Aurelianus heres
sacrorum, nominis et bonorum totiusque iuris Ulpio
Crinito iam consulari viro, ipse actutum te iudice consularis.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>longum est cuncta pertexere. nam et
actae sunt Crinito a Valeriano gratiae, et adoptio, ut
<milestone unit="section" n="2"/> solebat, impleta, memini me in quodam libro Graeco
legisse, quod tacendum esse non credidi, mandatum

<note id="n.220.1">ego P.

</note>
<pb id="p.222"/>
esse Crinito a Valeriano ut Aurelianus adoptaretur, 
idcirco praecipue quod pauper esset; sed hoc in medio
relinquendum puto, 
<milestone unit="section" n="3"/> Et quoniam superius epistulam posui, qua sumptus
Aureliano ad consulatum delatus est, quare posuerim
<milestone unit="section" n="4"/> rem quasi frivolam eloquendum putavi: vidimus
proxime consulatum Furii Placidi tanto ambitu in
Circo editum ut non praemia dari aurigis sed patrimonia
viderentur, cum darentur tunicae subsericae, 
lineae paragaudae, darentur etiam equi, ingemescentibus
<milestone unit="section" n="5"/> frugi hominibus, factum est enim ut iam divitiarum
sit, non hominum consulatus, quia utique si
virtutibus defertur, editorem spoliare non debet.
<milestone unit="section" n="6"/> perierunt casta illa tempora et magis ambitione
populari peritura sunt. sed nos, ut solemus, hanc
quoque rem in medio relinquemus. <note target="n.222.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His igitur tot ac talibus praeiudiciis muneribusque
fultus Claudianis temporibus tantus enituit, ut
post eum Quintilio quoque eius fratre interempto solus
teneret imperium Aureolo interfecto, cum quo Gallienus
<milestone unit="section" n="2"/> fecerat pacem, hoc loco tanta est diversitas
historicorum, et quidem Graecorum, ut alii dicant
invito Claudio ab Aureliano Aureolum interfectum, 

<note id="n.222.1">relinquemus von Winterfeld; relinquimus P, editors.
</note>
<pb id="p.224"/>

alii mandante ac volente, alii ab imperatore iam
Aureliano eundem occisum, alii vero adhuc a privato.
<milestone unit="section" n="3"/> sed haec quoque media relinquemus, ab ipsis petenda, 
<milestone unit="section" n="4"/> per quos in litteras missa sunt. illud tamen constat
omne contra Maeotidas bellum divum Claudium nulli
magis quam Aureliano credidisse.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Exstat epistula, quam ego, ut soleo, fidei
causa, immo ut alios annalium scriptores fecisse video, 
inserendam putavi:
<milestone unit="section" n="2"/><q> Flavius Claudius Valerio Aureliano suo salutem, 
expetit a te munus solitum nostra res publica, 
adgredere. quid moraris? tuo magisterio milites
uti volo, tuo ductu tribunos. Gothi oppugnandi sunt, 
Gothi a Thraciis amovendi. eorum enim plerique
Haemimontum Europamque vexant, qui te pugnante
<milestone unit="section" n="3"/> fugerunt, omnes exercitus Thracicos, omnes Illyricianos, 
totumque limitem in tua potestate constituo; 
solitam en nobis ede virtutem, tecum erit etiam
<milestone unit="section" n="4"/> frater Quintillus, cum occurrerit. ego aliis rebus
occupatus summam belli illius virtutibus tuis credo, 
misi sane equos decem, loricas duas et cetera quibus
munire ad bellum euntem necessitas cogit.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> Secundis igitur proeliis usus auspiciis Claudianis
rem publicam in integrum reddidit atque ipse statim, 

<note id="n.224.1">i.e., the Eruli, thus called because they came from the
shores of Lake Maeotis (the Sea of Azov); on their invasion see
Claud., vi.-xi. Aurelian seems to have distinguished himself
in the course of this war (see also c. xvii. 5), and after a serious
disaster to the cavalry toward its close (Claud., xi. 6-8) to have
been appointed by Claudius to the command of the whole
cavalry (c. xviii. 1) and thereupon to have avenged the previous
defeat.
</note>
<note id="n.224.2">These names were never borne by Claudius and Aurelian; see
note to Claud., i. 1.

</note>
<pb id="p.226"/>


ut supra diximus, consensu omnium legionum factus
est imperator.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Equites sane omnes ante imperium sub
Claudio Aurelianus gubernavit. cum offensam magistri
eorum incurrissent, quod temere Claudio non iubente
pugnassent.
<milestone unit="section" n="2"/> Item Aurelianus contra Suebos et Sarmatas iisdem
temporibus vehementissime dimicavit ac florentissimam
<milestone unit="section" n="3"/> victoriam rettulit, accepta est sane clades sub
Aureliano a Marcomannis per errorem, nam dum iis
a fronte non curat occurrere subito erumpentibus, 
dumque illos a dorso persequi parat, omnia circa
Mediolanum graviter evastata sunt. postea tamen
ipsi quoque Marcomanni superati sunt.
<milestone unit="section" n="4"/> In illo autem timore, quo Marcomanni cuncta vastabant, 
ingentes Romae seditiones motae sunt paven-


<pb id="p.228"/>

tibus cunctis, ne eadem quae sub Gallieno fuerant
<milestone unit="section" n="5"/> provenirent. quare etiam Libri Sibyllini noti beneficiis
publicis inspecti sunt, inventumque ut in certis
locis sacrificia fierent, quae barbari transire non possent.
<milestone unit="section" n="6"/> facta denique sunt ea quae praecepta fuerant in diverso
caerimoniarum genere, atque ita barbari restiterunt, 
quos omnes Aurelianus carptim vagantes
occidit.
<milestone unit="section" n="7"/> Libet ipsius senatus consulti formam exponere, quo
libros inspici clarissimi ordinis iussit auctoritas:
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Die tertio iduum Ianuariarum Fulvius Sabinus
praetor urbanus dixit : <q>Referimus ad vos, patres conscripti, 
pontificum suggestionem et Aureliani principis
litteras, quibus iubetur ut inspiciantur fatales libri, 
quibus spes belli terminandi sacrato deorum imperio
<milestone unit="section" n="2"/> continetur. scitis enim ipsi, quotiescumque gravior aliquis
exstitit motus, eos semper inspectos, neque prius
mala publica esse finita quam ex iis sacrificiorum processit
<milestone unit="section" n="3"/> auctoritas.</q> tunc surrexit primae sententiae
Ulpius Silanus atque ita locutus est: <q>Sero nimis, 
patres conscripti, de rei publicae salute consulimur, 
sero ad fatalia iussa respicimus more languentium, qui
ad summos medicos nisi in summa desperatione non
mittunt, proinde quasi peritioribus viris maior facienda


<pb id="p.230"/>

<milestone unit="section" n="4"/> sit cura, cum omnibus morbis occurri sit melius, meministis
enim, patres conscripti, me in hoc ordine
saepe dixisse, iam tum cum primum nuntiatum est
Marcomannos erupisse, consulenda Sibyllae decreta, 
utendum Apollinis beneficiis, inserviendum deorum
inmortalium praeceptis, <note target="n.230.1"/>recusasse vero quosdam, et
cum ingenti calumnia recusasse, cum adulando dicerent
tantam principis Aureliani esse virtutem ut opus
non sit deos consuli, proinde quasi et ipse vir magnus
<milestone unit="section" n="5"/> non deos colat, non de dis inmortalibus speret, quid
plura? audivimus litteras, quibus rogavit opem deorum, 
quae numquam cuiquam turpis est. <note target="n.230.2"/>ut vir fortissimus
<milestone unit="section" n="6"/> adiuvetur. agite igitur, pontifices, qua puri, qua
mundi, qua sancti, qua vestitu animisque sacris commodi, 
templum ascendite, subsellia laureata construite, <note target="n.230.3"/>velatis <note target="n.230.4"/>manibus libros evolvite, fata rei
publicae, quae sunt aeterna, perquirite, patrimis matrimisque
pueris carmen indici te. nos sumptum sacris, 
nos apparatum sacrificiis, nos arvis Ambarvalia indicemus.</q> <note target="n.230.5"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>post haec interrogati plerique senatores sententias
<milestone unit="section" n="2"/> dixerunt, quas longum est innectere. deinde

<note id="n.230.1">insermendum <gap/> praeceptis ins. from <foreign lang="greek">*s</foreign> by Hohl; om. in
P and by Peter. </note>

<note id="n.230.2"> deorum <gap/> est ins. from <foreign lang="greek">*s</foreign> by Hohl; 
dei, the rest om. in P and by Peter. </note>

<note id="n.230.3"> construite <foreign lang="greek">*s</foreign>; 
constuite P; constituite editors. </note>

<note id="n.230.4"> uelatis Salm.; uetanis
P1; ueteranis P corr. </note>

<note id="n.230.5"> patrimis <gap/> indicemus ins. from
<foreign lang="greek">*s</foreign> by von Winterfeld and Hohl; om. in P and by Peter.
</note>
<pb id="p.232"/>

aliis manus porrigentibus, aliis pedibus in sententias
euntibus, plerisque verbo consentientibus conditum
<milestone unit="section" n="3"/> est senatus consultum, itum deinde ad templum, inspecto
Libri, proditi versus, lustrata urbs, cantata carmina, 
Amburbium celebratum, Ambarvalia promissa, 
atque ita sollemnitas, quae iubebatur, expleta est.
<milestone unit="section" n="4"/> Epistula Aureliani de Libris Sibyllinisâ&mdash;nam ipsam
<milestone unit="section" n="5"/> quoque indidi ad fidem rerum: <q>Miror vos, patres
sancti, tamdiu de aperiendis Sibyllinis dubitasse Libris, 
proinde quasi in Christianorum ecclesia, non in templo
<milestone unit="section" n="6"/> deorum omnium tractaretis. agite igitur et castimonia
pontificum caerimoniisque sollemnibus iuvate principem
<milestone unit="section" n="7"/> necessitate publica laborantem. inspiciantur
Libri; si <note target="n.232.1"/>quae facienda fuerint celebrentur ; quemlibet
sumptum, cuiuslibet gentis captos, quaelibet
animalia regia non abnuo sed libens offero, neque
enim indecorum est dis iuvantibus vincere, sic apud

<milestone unit="section" n="7"/> maiores nostros multa finita sunt bella, sic coepta, si
quid est sumptuum, datis ad praefectum aerarii litteris
decerni iussi, est praeterea vestrae auctoritatis arca
publica, quam magis refertam reperio esse quam
cupio.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum autem Aurelianis vellet omnibus simul
facta exercitus sui constipatione concurrere, tanta
apud Placentiam clades accepta est ut Romanum

<note id="n.232.1">libri; si Baehrens, Peter 2 ; libris P.
</note>
<pb id="p.234"/>

<milestone unit="section" n="2"/> paene solveretur imperium, et causa quidem huius
periculi perfidia et calliditas barbarici fuit motus.
<milestone unit="section" n="3"/> nam cum congredi aperto Marte non possent, in silvas
se densissimas contulerunt atque ita nostros vespera
<milestone unit="section" n="4"/> incumbente turbarunt. denique nisi divina ope post
inspectionem Librorum sacriflciorumque curas monstris
quibusdam speciebusque divinis impliciti essent
barbari, Romana victoria non fuisset.
<milestone unit="section" n="5"/> Finito proelio Marcomannico Aurelianus, ut erat
natura ferocior, plenus irarum Romam petiit vindictae
cupidus, quam seditionum asperitas suggerebat. incivilius
denique usus imperio, vir alias optimus, seditionum
auctoribus interemptis cruentius ea quae
<milestone unit="section" n="6"/> mollius fuerant curanda compescuit. interfecti sunt
enim nonnulli etiam nobiles senatores, cum his leve
quiddam et quod contemni a mitiore principe potuisset 
<milestone unit="section" n="7"/> vel unus vel levis vel vilis testis obiceret. quid
multa? magnum illud et quod iam fuerat et quod
non frustra speratum est infamiae tristioris ictu contaminavit
<milestone unit="section" n="8"/> imperium, timeri coepit princeps optimus, 
non amari, cum alii dicerent perodiendum <note target="n.234.1"/>talem
principem, non optandum, alii bonum quidem medicum, 
<milestone unit="section" n="9"/> sed mala ratione curantem. his actis cum

<note id="n.234.1">perodiendum Salm., Hirschfeld, Hohl; perfodiendum P, 
Peter.
</note>
<pb id="p.236"/>

videret posse fieri ut aliquid tale iterum, quale
sub Gallieno evenerat, proveniret, adhibito consilio
senatus muros urbis Romae dilatavit, nec tamen
<milestone unit="section" n="10"/> pomerio addidit eo tempore sed postea, pomerio
autem neminem principum licet addere nisi eum qui
agri barbarici aliqua parte Romanam rem publicam
<milestone unit="section" n="11"/> locupletaverit. addidit autem Augustus, addidit
Troianus, addidit Nero, sub quo Pontus Polemoniacus
et Alpes Cottiae Romano nomini sunt <note target="n.236.1"/>tributae.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Transactis igitur quae ad saeptiones atque
urbis statum et civilia pertinebant contra Palmyrenos, 
id est contra Zenobiam, quae filiorum nomine orientale
<milestone unit="section" n="2"/> tenebat imperium, iter flexit, multa in itinere ac
magna bellorum genera confecit, nam in Thraciis et

<note id="n.236.1">nomini sunt Salm., Peter; nominis P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.238"/>

in Illyrico occurrentes barbaros vicit, Gothorum quin
etiam ducem Cannaban sive Cannabaudem cum
quinque milibus hominum trans Danuvium interemit.
<milestone unit="section" n="3"/> atque inde per Byzantium in Bithyniam transitum
<milestone unit="section" n="4"/> fecit eamque nullo certamine obtinuit, multa eius
magna et praeclara tam facta quam dicta sunt, sed
omnia libro innectere nec possumus fastidii evitatione
nec volumus, sed ad intellegendos mores atque
<milestone unit="section" n="5"/> virtutem pauca libanda sunt. nam cum Tyanam venisset
eamque obclusam repperisset, iratus dixisse fertur:
<milestone unit="section" n="6"/><q>Canem in hoc oppido non relinquam.</q> tunc
et militibus acrius incumbentibus spe praedae, et
Heraclammone quodam timore, ne inter ceteros occideretur, 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>patriam suam prodente civitas capta est. sed
Aurelianus duo statim praecipua, quod unum severitatem
ostenderet, alterum lenitatem, ex imperatoria
<milestone unit="section" n="2"/> mente monstravit. nam et Heraclammonem proditorem
patriae suae sapiens victor occidit et, cum
milites iuxta illud dictum, quo canem se relicturum
apud Tyanos negarat, eversionem urbis exposcerent, 
respondit his : <q>Canem," inquit, "negavi in hac urbe
<milestone unit="section" n="3"/> me relicturum ; canes omnes occidite.</q> grande prin-

<note id="n.238.1">i.e., the Goths, who invaded the country south of the
Danube in the summer of 271. On the spoils and captives
taken by Aurelian see c. xxxiii. 3-4 and xxxiv. 1. He commemorated
the victory by assuming the name Gothicus
Maximus and by coins with the legend Victoria Gothica; see
Matt.-Syd. v. p. 303, no. 339. It was probably at this time
that the districts north of the Danube were evacuated; see note
to c. xxxix. 7.
</note>
<note id="n.238.2">Meanwhile the Palmyrenes were driven out of Egypt by
Probus, according to Prob., ix. 5. This happened after 11 Mar., 
</note>
<note id="n.238.271">(of which date there is a papyrus dated in the joint reign of
Aurelian and Vaballathus) and before 29 Aug., 271, after which
there are no Alexandrian coins of Vaballathus.

</note>
<pb id="p.240"/>

cipis dictum, grandius militum factum 1; nam iocatum
principis, quo praeda negabatur, civitas servabatur, 
totus exercitus ita quasi ditaretur accepit.
<milestone unit="section" n="4"/> Epistula de Heraclammone : <q>Aurelianus Augustus
Mallio Chiloni. occidi passus sum cuius quasi beneficio
Tyanam recepi, ego vero proditorem amare non
potui, et libenter tuli quod eum milites occiderunt; 
neque enim mihi fidem servare potuisset, qui patriae
<milestone unit="section" n="5"/> non pepercit, solum denique ex omnibus, qui oppugnabantur, 
campus accepit, divitem hominem negare
non possum, sed cuius bona eius liberis reddidi, ne
quis me causa pecuniae locupletem hominem occidi
passum esse criminaretur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Capta autem civitas est miro modo. nam
cum Heraclammon locum ostendisset aggeris naturali
specie tumentem, qua posset Aurelianus cultus ascendere, 
ille conscendit atque elata purpurea chlamyde
intus civibus foris militibus se ostendit, et ita civitas
capta est, quasi totus in muris Aureliani fuisset exercitus.
<milestone unit="section" n="2"/> Taceri non debet res quae ad famam venerabilis
<milestone unit="section" n="3"/> viri pertinet. fertur enim Aurelianum de Tyanae
civitatis eversione vere dixisse, vere cogitasse ; verum
Apollonium Tyanaeum, celeberrimae famae auctoritatisque
sapientem, veterem philosophum, amicum
verum <note target="n.240.2"/>deorum, ipsum etiam pro numine frequentandum, 
recipienti se in tentorium ea forma qua videtur

<note id="n.240.1">factum Gruter, Peter; uocatum P. </note>
<note id="n.240.2">  uerum editors; 
uir P1; uirum P corr.
</note>
<pb id="p.242"/>


subito adstitisse, atque haec Latine, ut homo Pannonius
<milestone unit="section" n="4"/> intellegeret, verba dixisse : <q>Aureliane, si vis
vincere, nihil est quod de civium meorum nece cogites.
Aureliane, si vis imperare, a cruore innocentium
abstine. Aureliane, clementer te age, si vis vivere.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> norat vultum philosophi venerabilis Aurelianus atque
<milestone unit="section" n="6"/> in multis eius imaginem viderat templis, denique
statim adtonitus et imaginem et statuas et templum
eidem promisit atque in meliorem rediit mentem.
<milestone unit="section" n="7"/> haec ego et a gravibus viris comperi et <note target="n.242.1"/>in Ulpiae
Bibliothecae libris relegi et pro maiestate Apollonii
<milestone unit="section" n="8"/> magis credidi, quid enim illo viro sanctius, venerabilius, 
antiquius diviniusque inter homines fuit? ille
mortuis reddidit vitam, ille multa ultra homines et
fecit et dixit, quae qui velit nosse, Graecos legat
<milestone unit="section" n="9"/> libros qui de eius vita conscripti sunt. ipse autem, si
vita suppetit, atque ipsius viri favori usque placuerit, <note target="n.242.2"/>breviter saltem tanti viri facta in litteras mittam, non
quo illius viri gesta munere mei sermonis indigeant, 
sed ut ea quae miranda sunt omnium voce praedicentur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Recepta Tyana Antiochiam proposita omnibus
impunitate brevi apud Daphnem certamine

<note id="n.242.1">et <foreign lang="greek">*s</foreign>; om. in P. </note>
<note id="n.242.2">  fauori usque quaque placuerit P
corr.; favoriuscuerit P1; favor nos iuverit Peter.
</note>
<pb id="p.244"/>

obtinuit atque inde praeceptis, quantum probatur, 
venerabilis viri Apollonii parens humanior atque
<milestone unit="section" n="2"/> clementior fuit. pugnatum est post haec de summa
rerum contra Zenobiam et Zabam eius socium
<milestone unit="section" n="3"/> apud Emesam magno certamine, cumque Aureliani
equites fatigati iam paene discederent ac terga darent, 
subito vi numinis, quod postea est proditum, hortante
quadam divina forma per pedites etiam equites restituti
sunt. fugata est Zenobia cum Zaba, et plenissime
<milestone unit="section" n="4"/> parta victoria, recepto igitur orientis statu Emesam
victor Aurelianus ingressus est ac statim ad Templum
Heliogabali tetendit, quasi communi officio vota soluturus.
<milestone unit="section" n="5"/> verum illic eam formam numinis repperit
<milestone unit="section" n="6"/> quam in bello sibi faventem vidit. quare et illic
templa fundavit donariis ingentibus positis et Romae
Soli templum posuit maiore honorificentia consecratum, 
ut suo dicemus loco.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec Palmyram iter flexit, ut ea oppugnata
laborum terminus fieret. sed in itinere a
latronibus Syris male accepto frequenter exercitu
multa perpessus est et in obsidione usque ad ictum
sagittae periclitatus est.
<milestone unit="section" n="2"/> Epistula ipsius exstat ad Mucaporem missa, in qua

<note id="n.244.1">Septimius Zabdas (Zaba, see Claud., xi. 1), who had commanded
in the battle near Antioch, after abandoning the city
to Aurelian, fell back to the south along the Orontes to Emesa
(Homs), where the great battle of the war was fought.
Zenobia's troops, 70, 000 strong, greatly outnumbered the
Romans, and her cavalry drove the Roman horse from the
field, but her infantry was badly defeated by Aurelian. The
defeated remnants of the Queen's army took refuge in the city, 
but the hostility of the towns-folk forced her to retreat across
the desert to Palmyra, 90 miles distant, leaving behind a great
amount of treasure.

</note>
<pb id="p.246"/>

de huius belli difficultate ultra pudorem imperialem
<milestone unit="section" n="3"/> fatetur: <q>Romani me modo dicunt bellum contra
feminam gerere, quasi sola mecum Zenobia et suis
viribus pugnet, atque hostium quantum si vir a me
oppugnandus esset, illa <note target="n.246.1"/>conscientia et timore longe
<milestone unit="section" n="4"/> deteriore. dici non potest quantum hic sagittarum
est, qui belli apparatus, quantum telorum, quantum
lapidum ; nulla pars muri est quae non binis et ternis
ballistis occupata sit; ignes etiam tormentis iaciuntur.
<milestone unit="section" n="5"/> quid plura? timet quasi femina, pugnat quasi poenam
timens, sed credo adiuturos Romanam rem publicam
vere <note target="n.246.2"/>deos, qui numquam nostris conatibus defuerunt.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> Denique fatigatus ac pro malis fessus litteras ad
Zenobiam misit deditionem illius petens, vitam pro-
mittens, quarum exemplum indidi :
<milestone unit="section" n="7"/><q>Aurelianus imperator Romani orbis et receptor
orientis Zenobiae ceterisque quos societas tenet bellica.
<milestone unit="section" n="8"/> sponte facere debuistis id quod meis litteris nunc habetur, 
deditionem enim praecipio impunitate vitae
proposita, ita ut illic, Zenobia, cum tuis agas vitam ubi
<milestone unit="section" n="9"/> te ex senatus amplissimi sententia conlocavero. gemmas, 
aurum, argentum, sericum, equos, camelos in
Romanum aerarium conferatis. Palmyrenis ius suum
servabitur.</q>

<note id="n.246.1">illa Editor ; in P, Peter. </note>
<note id="n.246.2">  uere Petschenig; uir P ; 
ueros Salm., Peter.
</note>
<pb id="p.248"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hac epistula accepta Zenobia superbius
insolentiusque rescripsit quam eius fortuna poscebat, 
credo ad terrorem; nam eius quoque epistulae exemplum
<milestone unit="section" n="2"/> indidi: <q>Zenobia regina orientis Aureliano
Augusto. Nemo adhuc praeter te hoc quod poscis
litteris petiit. virtute faciendum est quidquid in
<milestone unit="section" n="3"/> rebus bellicis est gerendum. deditionem meam petis, 
quasi nescias Cleopatram reginam perire maluisse
<milestone unit="section" n="4"/> quam in qualibet vivere dignitate, nobis Persarum
auxilia non desunt, quae iam speramus, pro nobis
<milestone unit="section" n="5"/> sunt Saraceni, pro nobis Armenii. latrones Syri
exercitum tuum, Aureliane, vicerunt, quid si igitur
illa venerit manus quae undique speratur, pones profecto
supercilium, quo nunc mihi deditionem, quasi
omnifariam victor, imperas.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> Hanc epistulam Nicomachus se transtulisse in
Graecum ex lingua Syrorum dicit ab ipsa Zenobia
dictatam. nam illa superior Aureliani Graeca missa
est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His acceptis litteris Aurelianus non erubuit
sed iratus est statimque collecto exercitu ac
ducibus suis undique Palmyram obsedit; neque quicquam
vir fortis reliquit quod aut imperfectum videretur
<milestone unit="section" n="2"/> aut incuratum. nam et auxilia, quae a Persis
missa fuerant, intercepit et alas Saracenas Armeniasque
corrupit atque ad se modo ferociter modo subtiliter
transtulit, denique multa vi mulierem poten-

<note id="n.248.1">Otherwise unknown.
</note>
<note id="n.248.2">These were probably not very numerous, for the old enemy
of the Romans, Sapor L, was nearing his end; he died in the
autumn of 272, after making his son Hormizd I. king in his
stead.

</note>
<pb id="p.250"/>

<milestone unit="section" n="3"/> tissiraam vicit. victa igitur Zenobia cum fugeret
camelis, quos dromedas vocitant, atque ad Persas iter
tenderet, equitibus missis est capta atque in Aureliani
potestatem deducta.
<milestone unit="section" n="4"/> Victor itaque Aurelianus totiusque iam orientis
possessor, cum in vinculis Zenobiam teneret, cum
Persis, Armeniis, Saracenis superbior <note target="n.250.1"/>atque insolentior
<milestone unit="section" n="5"/> egit ea quae ratio temporis postulabat, tunc
illatae illae <note target="n.250.2"/>vestes, quas in Templo Solis videmus, 
consertae gemmis, tunc Persici dracones et tiarae, 
tunc <note target="n.250.3"/>genus purpurae, quod postea nec ulla gens
detulit nec Romanus orbis vidit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De qua pauca saltem libet dicere, meministis
enim fuisse in Templo Iovis Optimi Maximi Capitolini
pallium breve purpureum lanestre, ad quod cum
matronae atque ipse Aurelianus iungerent purpuras
suas, cineris specie decolorari videbantur ceterae divini
<milestone unit="section" n="2"/> comparatione fulgoris. hoc munus rex Persarum ab
Indis interioribus sumptum Aureliano dedisse perhibetur, 
scribens : <q>Sume purpuram, qualis apud nos
<milestone unit="section" n="3"/> est.</q> sed hoc falsum fuit. <note target="n.250.4"/>nam postea diligentissime
et Aurelianus et Probus et proxime Diocletianus missis
diligentissimis confectoribus requisierunt tale genus

<note id="n.250.1">superbior Salm., editors; superior P. </note>
<note id="n.250.2">  illatae illae
Purser; illae P; allatae Peter; illatae Eyssenhardt, Hohl.
</note>
<note id="n.250.3">tunc Peter; tum P. </note>
<note id="n.250.4">  sed <gap/> fuit <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P
and by Peter.
</note>
<pb id="p.252"/>

purpurae nec tamen invenire potuerunt, dicitur enim
sandyx Indica talem purpuram facere, si curetur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="30">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed ut ad incepta redeamus: ingens tamen
strepitus militum fuit omnium Zenobiam ad poenam
<milestone unit="section" n="2"/> poscentium. sed Aurelianus indignum aestimans
mulierem interimi occisis plerisque, quibus auctoribus
illa bellum moverat, paraverat, gesserat, triumpho
mulierem reservavit, ut populi Romani oculis esset
<milestone unit="section" n="3"/> ostentui, grave inter eos qui caesi sunt de Longino
philosopho fuisse perhibetur, quo illa magistro usa
esse ad Graecas litteras dicitur, quem quidem
Aurelianus idcirco dicitur occidisse, quod superbior
illa epistula ipsius diceretur dictata consilio, quamvis
Syro esset sermone contexta.
<milestone unit="section" n="4"/> Pacato igitur oriente in Europam Aurelianus rediit
victor atque illic Carporum copias adflixit et, cum
illum Carpicum senatus absentem vocasset, mandasse
ioco <note target="n.252.1"/>fertur : <q>Superest, patres conscripti, ut me
<milestone unit="section" n="5"/> etiam Carpisculum vocetis.</q> carpisclum enim genus

<note id="n.252.1">ioco Cornelissen, Hohl; loco P; e loco Peter.
</note>
<pb id="p.254"/>

calciamenti esse satis notum est. quod cognomen
deforme videbatur, cum et Gothicus et Sarmaticus et
Armeniacus et Parthicus et Adiabenicus iam ille
diceretur.<note target="n.254.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="31">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Rarum est ut Syri fidem servent, immo
difficile, nam Palmyreni, qui iam victi atque contusi
fuerant, Aureliano rebus Europensibus occupato non
<milestone unit="section" n="2"/> mediocriter rebellarunt. Sandarionem enim, quem
in praesidio illic Aurelianus posuerat, cum sescentis
sagittariis occiderunt, Achilleo cuidam parenti Zenobiae
<milestone unit="section" n="3"/> parantes imperium, verum adeo Aurelianus, ut erat
paratus, e Rhodope revertit atque urbem, quia ita
<milestone unit="section" n="4"/> merebatur, evertit, crudelitas denique Aureliani vel, 
ut quidam dicunt, severitas eatenus exstitit ut epistula
eius feratur confessionem inmanissimi furoris ostentans, 
cuius hoc exemplum est :
<milestone unit="section" n="5"/><q>Aurelianus Augustus Cerronio Basso. non oportet
ulterius progredi militum gladios, iam satis Palmyrenorum
caesum atque concisum est. mulieribus non
pepercimus, infantes occidimus, senes iugulavimus, 
<milestone unit="section" n="6"/> rusticos interemimus. cui terras, cui urbem deinceps
relinquemus? parcendum est iis qui remanserunt, 
credimus enim tam paucos tam multorum suppliciis

<note id="n.254.1">diceretur <foreign lang="greek">*s</foreign>; disceretur P.
</note>
<pb id="p.256"/>

<milestone unit="section" n="7"/> esse correctos. Templum sane Solis, quod apud
Palmyram aquiliferi legionis tertiae cum vexilliferis
et draconario et cornicinibus atque liticinibus diripuerunt, 
ad eam formam volo, quae fuit, reddi.
<milestone unit="section" n="8"/> habes trecentas auri libras de <note target="n.256.1"/>Zenobiae capsulis., 
habes argenti mille octingenta pondo de Palmyrenorum
<milestone unit="section" n="9"/> bonis, habes gemmas regias. ex his omnibus
fac cohonestari templum ; mihi et dis inmortalibus
gratissimum feceris, ego ad senatum scribam, petens

<milestone unit="section" n="10"/>ut mittat pontificem qui dedicet templum.</q> haec
litterae, ut videmus, indicant satiatam esse inmanitatem
principis duri.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="32">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Securior denique iterum in Europam rediit
atque illic omnes qui vagabantur hostes nota illa sua
<milestone unit="section" n="2"/> virtute contudit, interim res per Thracias Europamque
omnem Aureliano ingentes agente Firmus quidam
exstitit, qui sibi Aegyptum sine insignibus imperii, 
<milestone unit="section" n="3"/> quasi ut esset civitas libera, vindicavit. ad quem
continuo Aurelianus revertit, nec illic defuit felicitas
solita, nam Aegyptum statim recepit atque, ut erat
ferox animi, cogitationem ultus, vehementer irascens, 
quod adhuc Tetricus Gallias obtineret, occidentem
petiit atque ipso Tetrico exercitum suum prodente, 
quod eius scelera ferre non posset, deditas sibi
<milestone unit="section" n="4"/> legiones <note target="n.256.2"/>obtinuit. princeps igitur totius orbis
Aurelianus pacatis oriente et <note target="n.256.3"/>Gallis atque ubique

<note id="n.256.1">de ins. by Salm.; om. in P.</note>
<note id="n.256.2"> regiones P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.256.3">  so Peter; 
orientem P.
</note>
<pb id="p.258"/>

terrarum victor <note target="n.258.1"/>Romam iter flexit, ut de Zenobia et
Tetrico, hoc est de oriente et de occidente, triumphum
Romanis oculis exhiberet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="33">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Non absque re est cognoscere qui fuerit
<milestone unit="section" n="2"/> Aureliani triumphus, fuit enim speciosissimus. currus
regii tres fuerunt, in his unus Odaenathi, argento, 
auro, gemmis operosus atque distinctus, alter, quem
rex Persarum Aureliano dono dedit, ipse quoque pari
opere fabricatus, tertius, quem sibi Zenobia composuerat, 
sperans se urbem Romanam cum eo visuram.
quod illam non fefellit; nam cum eo urbem ingressa
<milestone unit="section" n="3"/> est victa et triumphata. fuit alius currus quattuor
cervis iunctus, qui fuisse dicitur regis Gothorum. quo, 
ut multi memoriae tradiderunt, Capitolium Aurelianus
invectus est, ut illic caederet cervos, quos cum eodem
curru captos vovisse Iovi Optimo Maximo ferebatur.
<milestone unit="section" n="4"/> praecesserunt elephanti viginti, ferae mansuetae
Libycae, Palaestinae diversae ducentae, quas statim
Aurelianus privatis donavit, ne fiscum annonis gravaret; 
tigrides quattuor, camelopardali, alces, cetera
talia per ordinem ducta, gladiatorum paria octingenta, 

<note id="n.258.1">So Helm in Hohl's ed.; terrori uicto P, after which P has
eripe me his, invicte, malis, evidently a repetition from Tyr.
Trig., xxi v. 3.
</note>
<pb id="p.260"/>
praeter captivos gentium barbararum. Blemmyes, 
Axomitae, Arabes Eudaemones, Indi, Bactriani, 
Hiberi, Saraceni, Persae cum suis quique muneribus ; 
Gothi, Alani, Roxolani, Sarmatae, Franci, Suebi, 
<milestone unit="section" n="5"/> Vandali, Germani, religatis manibus captivi, praecesserunt 
inter hos etiam Palmyreni qui superfuerant
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="34">
<p><milestone unit="section" n="1"/>principes civitatis et Aegyptii ob rebellionem, ductae
sunt et decem mulieres, quas virili habitu pugnantes
inter Gothos ceperat, cum multae essent interemptae, 
quas de Amazonum genere titulus indicabatâ&mdash;praelati
<milestone unit="section" n="2"/> sunt tituli gentium nomina continentes, inter haec
fuit Tetricus chlamyde coccea, tunica galbina, bracis
Gallicis ornatus, adiuncto sibi filio, quem imperatorem
<milestone unit="section" n="3"/> in Gallia nuncupaverat. incedebat etiam Zenobia, 
ornata gemmis, catenis aureis, quas alii sustentabant, 
prae ferebantur coronae omnium civitatum aureae
<milestone unit="section" n="4"/> titulis eminentibus proditae. iam populus ipse
Romanus, iam vexilla collegiorum atque castrorum
et cataphractarii milites et opes regiae et omnis
exercitus et senatus (etsi aliquantulo tristior, quod
senatores triumphari videbant) multum pompae addiderant.
<milestone unit="section" n="5"/> denique vix nona hora in Capitolium
<milestone unit="section" n="6"/> pervenit, sero autem ad Palatium, sequentibus diebus

<note id="n.260.1">poteras cesserunt P.
</note>
<pb id="p.262"/>

datae sunt populo voluptates ludorum scaenicorum, 
ludorum circensium, venationum, gladiatorum, naumachiae.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="35">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Non praetereundum videtur quod et
populus memoria tenet et fides historica frequentavit, 
Aurelianum eo tempore quo proficiscebatur ad
orientem bilibres coronas populo promisisse, si victor
rediret, et, cum aureas populus speraret neque Aurelianus
aut posset aut vellet, coronas eum fecisse de
panibus, qui nunc siliginei vocantur, et singulis quibusque
donasse, ita ut siligineum suum cottidie toto
aevo suo unusquisque <note target="n.262.1"/>et acciperet et posteris suis
<milestone unit="section" n="2"/> dimitteret, nam idem Aurelianus et porcinam carnem
populo Romano distribuit, quae hodieque dividitur.
<milestone unit="section" n="3"/> Leges plurimas sanxit, et quidem salutares. sacer-

<note id="n.262.1">So Peter; et unusquisque P, Hohl.
</note>
<pb id="p.264"/>

dotia composuit, Templum Solis fundavit et pontifices <note target="n.264.1"/>roboravit; decrevit etiam emolumenta sartis tectis et
ministris.
<milestone unit="section" n="4"/> His gestis ad Gallias profectus Vindelicos obsidione
barbarica liberavit, deinde ad Illyricum rediit paratoque
magno potius quam ingenti exercitu Persis, 
quos eo quoque tempore quo Zenobiam superavit
<milestone unit="section" n="5"/> gloriosissime iam vicerat, bellum indixit, sed cum
iter faceret, apud Caenophrurium, mansionem quae
est inter Heracleam et Byzantium, malitia notarii sui
et manu Mucaporis interemptus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="36">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et causa occidendi eius quae fuerit et
quemadmodum sit occisus, ne res tanta lateat, brevi
<milestone unit="section" n="2"/> edisseram. Aurelianus, quod negari non potest, severus, 
<milestone unit="section" n="3"/> truculentus, sanguinarius fuit princeps, hic, 
cum usque eo severitatem tetendisset, ut et filiam
sororis occideret non in magna neque in satis idonea

<note id="n.264.1">pontifices P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, dei. by Purser; porticibus Scaliger, foll.
by Peter and Hohl.
</note>
<pb id="p.266"/>

<milestone unit="section" n="4"/> causa, iam primum in odium suorum venit, incidit
autem, ut se res fataliter agunt, ut Mnestheum quendam, 
quem pro notario secretorum habuerat, libertum, 
ut quidam dicunt, suum, infensiorem sibi minando
redderet, quod nescio quid de eo <note target="n.266.1"/>suspicatus esset.
<milestone unit="section" n="5"/> Mnestheus, qui sciret Aurelianum neque frustra
minari solere neque, si minaretur, ignoscere, brevem
nominum conscripsit mixtis iis quibus Aurelianus vere
irascebatur cum iis de quibus nihil asperum cogitabat, 
addito etiam suo nomine, quo magis fidem faceret
ingestae sollicitudinis, ac brevem legit singulis quorum
nomina continebat, addens disposuisse Aurelianum
eos omnes occidere, illos vero debere suae vitae, si
<milestone unit="section" n="6"/> viri sint, subvenire. hi <note target="n.266.2"/>cum exarsissent, timore qui
merebantur offensam, dolore innocentes, quod <note target="n.266.3"/>beneficiis
atque officiis Aurelianus videbatur ingratus, in
supra dicto loco iter facientem principem subito adorti
interemerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="37">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic finis Aureliano fuit, principi necessario
magis quam bono. quo interfecto cum esset res
prodita, et sepulchrum ingens et templum illi detulerunt
<milestone unit="section" n="2"/> ii a quibus interemptus est. sane Mnestheus
postea subreptus ad stipitem bestiis obiectus est, quod
statuae marmoreae positae in eodem loco utrimque

<note id="n.266.1">eo Peter, Hohl; quo P, 27, def. by Purser. </note>
<note id="n.266.2">  hi <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; 
hic P, Peter. . </note>
<note id="n.266.3"> quod ins. by Salm. and Hohl; om. in P and
by Peter.
</note>
<pb id="p.268"/>

significant, ubi et in columnis divo Aureliano statuae
<milestone unit="section" n="3"/> constituae sunt, senatus mortem eius graviter tulit, 
gravius tamen populus Romanus, qui vulgo dicebat
<milestone unit="section" n="4"/> Aurelianum paedagogum esse senatorum, imperavit
annis sex minus paucis diebus, ac rebus magnis gestis
inter divos relatus est.
<milestone unit="section" n="5"/> Quia pertinet ad Aurelianum, id quod in historia
relatum est tacere non debui, nam multi ferunt
Quintilium, fratrem Claudii, cum in praesidio Italico
esset, audita morte Claudii sumpsisse imperium.
<milestone unit="section" n="6"/> verum postea, ubi Aurelianum comperit imperare, a
toto exercitu eum derelictum 1; cumque contra eum
contionaretur nec a militibus audiretur, incisis sibimet
venis die vicesimo imperii sui perisse.
<milestone unit="section" n="7"/> Quidquid sane scelerum fuit, quidquid malae conscientiae
vel artium funestarum, quidquid denique
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="38">
<p><milestone unit="section" n="1"/>factionum, Aurelianus toto penitus orbe purgavit, hoc
quoque ad rem pertinere arbitror, Vaballathi filii
nomine Zenobiam, non Timolai et Herenniani, imperium
tenuisse quod tenuit.
<milestone unit="section" n="2"/> Fuit sub Aureliano etiam monetariorum bellum

<note id="n.268.1">eum derelictum Peter; ea delectum P.
</note>
<pb id="p.270"/>

Felicissimo rationali auctore, quod acerrime severissimeque
compescuit, septem tamen milibus <note target="n.270.1"/>suorum
militum interemptis, ut epistula docet missa ad Ulpium
Crinitum ter consulem, qui eum ante adoptaverat:
<milestone unit="section" n="3"/><q> Aurelianus Augustus Ulpio patri, quasi fatale
quiddam mihi sit, ut omnia bella quaecumque gessero, 
omnes motus ingravescant, ita etiam seditio intramurana
bellum mihi gravissimum peperit, monetarii
auctore Felicissimo, ultimo servorum, cui procurationem
fisci mandaveram, rebelles spiritus extulerunt.
<milestone unit="section" n="4"/> hi compress i sunt septem milibus<note target="n.270.1"/>lembariorum et
ripariensium et castrianorum et Daciscorum interemptis.
unde apparet nullam mihi a dis inmortalibus
datam sine difficultate victoriam.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="39">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tetricum triumphatum correctorem
<milestone unit="section" n="2"/> Lucaniae fecit, filio eius in senatu manente. Templum
Solis magnificentissimum constituit. muros
urbis Romae sic ampliavit, ut quinquaginta prope

<note id="n.270.1">militibus P.
</note>
<pb id="p.272"/>

<milestone unit="section" n="3"/> milia murorum eius ambitus teneant, idem quadruplatores
ac delatores ingenti severitate persecutus est.
tabulas publicas ad privatorum securitatem <note target="n.272.1"/>exuri in
<milestone unit="section" n="4"/> Foro Traiani semel iussit, amnestia etiam sub eo
delictorum publicorum decreta est de exemplo Atheniensium, 
cuius rei etiam Tullius in Philippicis
<milestone unit="section" n="5"/> meminit, fures provinciales repetundarum ac peculatus
reos ultra militarem modum est persecutus, ut
<milestone unit="section" n="6"/> eos ingentibus suppliciis cruciatibusque puniret. in
Templo Solis multum auri gemmarumque constituit.
<milestone unit="section" n="7"/> cum vastatum Illyricum ac Moesiam deperditam
videret, provinciam Transdanuvinam Daciam a Traiano
constitutam sublato exercitu et provincialibus reliquit, 
desperans eam posse retineri, abductosque ex ea
populos in Moesia conlocavit appellavitque eam <note target="n.272.2"/>Daciam, quae nunc duas Moesias dividit.
<milestone unit="section" n="8"/> Dicitur praeterea huius fuisse crudelitatis, ut
plerisque senatoribus simulatam ingereret factionem
coniurationis ac tyrannidis, quo <note target="n.272.3"/>facilius eos posset
<milestone unit="section" n="9"/> occidere, addunt nonnulli filium sororis, non filiam, 
ab eodem interfectum, plerique autem etiam filium
sororis.

<note id="n.272.1">seueritatem P, </note>
<note id="n.272.2">  eam sugg. by Peter, Purser (cf.
Eutrop., ix. 15); suam P. </note>
<note id="n.272.3"> quo om. in P.
</note>
<pb id="p.274"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="40">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quam difficile sit imperatorem in locum boni
principis legere, et senatus sanctioris gravitas probat
<milestone unit="section" n="2"/> et exercitus prudentis auctoritas; occiso namque
severissimo principe de imperatore deligendo exercitus
rettulit ad senatum, idcirco quod nullum de iis faciendum
putabat, qui tam bonum principem occiderant.
<milestone unit="section" n="3"/> verum senatus hanc eandem electionem in exercitum
refudit, sciens non libenter iam milites accipere imperatores
<milestone unit="section" n="4"/> eos quos senatus elegerit, denique id tertio
factum est, ita ut per sex menses imperatorem Romanus
orbis non habuerit, omnesque iudices ii permanerent, 
quos aut senatus aut Aurelianus elegerat, nisi quod
pro consule Asiae Faltonius Probus in locum Arellii
Fusci delectus est. <note target="n.274.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="41">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Non iniucundum est ipsas inserere litteras
quas a senatum exercitus misit:
<q>Felices ac fortes exercitus senatui populoque
Romano. Aurelianus imperator noster per fraudem
unius hominis et per errorem bonorum ac malorum
<milestone unit="section" n="2"/> interemptus est. hunc inter deos referte, sancti domini
patres conscripti, et de vobis aliquem, sed dignum
vestro iudicio, principem mittite, nos enim de iis qui
vel errarunt vel <note target="n.274.2"/>male fecerunt, imperare nobis
neminem patimur.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Rescriptum ex senatus consulto. cum die III
nonarum Februariarum senatus amplissimus in Curiam

<note id="n.274.1">delectus est Salm.; delegit P. </note>
<note id="n.274.2">  qui uel P.
</note>
<pb id="p.276"/>


Pompilianam convenisset, Aurelius Gordianus consul
dixit: <q>Referimus ad vos, patres conscripti, litteras
<milestone unit="section" n="4"/> exercitus felicissimi.</q> quibus recitatis Aurelius Tacitus, 
primae sententiae senator, ita locutus est (hic autem
est qui post Aurelianum sententia omnium imperator
<milestone unit="section" n="5"/> est appellatus): <q>Recte atque ordine consuluissent di
immortales, patres conscripti, si boni principes ferro
inviolabiles exstitissent, ut longiorem ducerent vitam, 
neque contra eos aliqua esset potestas iis qui neces
<milestone unit="section" n="6"/> infandas tristissima mente concipiunt. viveret enim
princeps Aurelianus, quo neque fortior <note target="n.276.1"/>neque utilior
<milestone unit="section" n="7"/> fuit quisquam. respirare certe post infelicitatem
Valeriani, post Gallieni mala imperante Claudio coeperat
 nostra res publica, at eadem reddita fuerat
<milestone unit="section" n="8"/> Aureliano toto penitus orbe vincente. ille nobis
Gallias dedit, ille Italiam liberavit, ille <note target="n.276.2"/>Vindelicis
iugum barbaricae servitutis amovit, illo vincente Illyricum
restitutum est, redditae Romanis legibus
<milestone unit="section" n="9"/> Thraciae. ille, pro pudor! orientem femineo pressum
iugo in nostra iura restituit, ille Persas, insultantes
<milestone unit="section" n="10"/> adhuc Valeriani nece, fudit, fugavit, oppressit, illum
Saraceni, Blemmyes, Axomitae, Bactriani, Seres, 
Hiberi, Albani, Armenii, populi etiam Indorum veluti
<milestone unit="section" n="11"/> praesentem paene venerati sunt deum. illius donis, 

<note id="n.276.1">neque fortior ins. by Salm.; om. in P. </note>
<note id="n.276.2">  inde P.
</note>
<pb id="p.278"/>

quae a barbaris gentibus meruit, refertum est Capitolium, 
quindecim milia librarum auri ex eius liberalitate
unum tenet templum, omnia in urbe fana eius micant
<milestone unit="section" n="12"/> donis, quare, patres conscripti, vel deos ipsos iure
convenio, qui talem principem interire passi sunt, nisi
<milestone unit="section" n="13"/> forte secum eum esse maluerunt. decerno igitur
divinos honores idque vos omnes aestimo esse facturos, 
nam de imperatore deligendo ad eundem exercitum
<milestone unit="section" n="14"/> censeo esse referendum, etenim in tali genere sententiae
nisi fiat quod dicitur, et electi periculum erit et
<milestone unit="section" n="15"/> eligentis invidia.</q> probata sententia est Taciti, attamen
cum iterum atque iterum mitteretur, ex senatus
consulto, quod in Taciti vita dicemus, Tacitus factus
est imperator.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="42">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Aurelianus filiam solam reliquit, cuius posteri
<milestone unit="section" n="2"/> etiam nunc Romae sunt. Aurelianus namque pro
consule Ciliciae, senator optimus sui vere iuris vitaeque
venerabilis, qui nunc in Sicilia vitam agit, eius est
nepos.
<milestone unit="section" n="3"/> Quid hoc esse dicam, tam paucos bonos exstitisse
principes, cum iam tot Caesares fuerint? nam ab
Augusto in Diocletianum Maximianumque principes
quae series purpuratorum sit, index publicus tenet.
<milestone unit="section" n="4"/> sed in his optimi ipse Augustus, Flavius Vespasianus, 
Flavius Titus, Cocceius Nerva, divus Traianus, divus
Hadrianus, Pius et Marcus Antonini, Severus Afer, 


<pb id="p.280"/>

Alexander Mamaeae, divus Claudius et divus Aurelianus.
Valerianum enim, cum optimus fuerit, ab omnibus
<milestone unit="section" n="5"/> infelicitas separavit.<note target="n.280.1"/>vide, quaeso, quam pauci
sint principes boni, ut bene dictum sit a quodam
mimico scurra Claudii huius temporibus in uno anulo
<milestone unit="section" n="6"/> bonos principes posse perscribi atque depingi. at
contra quae series malorum! ut enim omittamus
Vitellios, Caligulas et Nerones, quis ferat Maximinos
et Philippos atque illam inconditae multitudinis faecem?
tametsi Decios excerpere debeam, quorum et
vita et mors veteribus comparanda est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="43">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et quaeritur quidem quae res malos principes
faciat; iam primum, mi amice, licentia, deinde
rerum copia, amici praeterea improbi, satellites detestanda, 
eunuchi avarissimi, aulici vel stulti vel detestabiles
et, quod negari non potest, rerum publicarum
<milestone unit="section" n="2"/> ignorantia, sed ego a patre meo audivi Diocletianum
principem iam privatum dixisse nihil esse difficilius
<milestone unit="section" n="3"/> quam bene imperare. colligunt se quattuor vel
quinque atque unum consilium ad decipiendum imperatorem
<milestone unit="section" n="4"/> capiunt, dicunt quid probandum sit. imperator, 
qui domi clausus est, vera non novit, cogitur
hoc tantum scire quod illi loquuntur, facit iudices
quos fieri non oportet, amovet a re publica quos debeat
obtinere, quid multa? ut Diocletianus ipse
dicebat, bonus, cautus, optimus, venditur imperator.

<note id="n.280.1">separauit Gruter; paruit P.
</note>
<pb id="p.282"/>

<milestone unit="section" n="5"/> haec Diocletiani verba sunt, quae idcirco inserui ut
prudentia tua sciret nihil esse difficilius bono principe.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="44">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et Aurelianum quidem multi neque inter
bonos neque inter malos principes ponunt, idcirco
quod ei clementia, imperatorum dos <note target="n.282.1"/>prima, defuerit.
<milestone unit="section" n="2"/> Verconnius Herennianus praefectus praetorii Diocletiani
teste Asclepiodoto saepe dicebat Diocletianum
frequenter dixisse, cum Maximiani asperitatem reprehenderet, 
Aurelianum magis ducem esse debuisse
quam principem, nam eius nimia ferocitas eidem
displicebat.
<milestone unit="section" n="3"/> Mirabile fortasse videtur quod compertum Diocletiano
Asclepiodotus Celsino consiliario suo dixisse
<milestone unit="section" n="4"/> perhibetur, sed de hoc posteri iudicabunt, dicebat
enim quodam tempore Aurelianum Gallicanas consuluisse
Druiadas, sciscitantem utrum apud eius posteros
imperium permaneret, cum illas respondisse dixit
nullius clarius in re publica nomen quam Claudii posterorum
<milestone unit="section" n="5"/> futurum, et est quidem iam Constantius
imperator, eiusdem vir sanguinis, cuius puto posteros
ad eam gloriam quae a Druiadibus pronuntiata sit
pervenire, quod idcirco ego in Aureliani vita constitui
quia haec ipsi Aureliano consulenti responsa
sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="45">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vectigal ex Aegypto urbi Romae Aurelianus
vitri, chartae, lini, stuppae, atque anabolicas species

<note id="n.282.1">dos <foreign lang="greek">*s</foreign>; om. in P.
</note>
<pb id="p.284"/>

<milestone unit="section" n="2"/> aeternas constituit, thermas in Transtiberina regione
Aurelianus facere paravit hiemales, quod aquae frigidi-oris
copia illic deesset, forum nominis sui in Ostiensi
ad mare fundare coepit, in quo postea praetorium publicum
<milestone unit="section" n="3"/> constitutum est. amicos suos honeste ditavit et
modice, ut miserias paupertatis effugerent et divitiarum
<milestone unit="section" n="4"/> invidiam patrimonii moderatione vitarent. vestem
holosericam neque ipse in vestiario suo habuit
<milestone unit="section" n="5"/> neque alteri utendam dedit, et cum ab eo uxor sua
peteret, ut unico pallio blatteo sedeo uteretur, ille
respondit, <q>Absit ut auro fila pensentur.</q> libra enim
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="46">
<p><milestone unit="section" n="1"/>auri tunc libra serici fuit. habuit in animo ut aurum
neque in cameras neque in tunicas neque in pelles
neque in argentum mitteretur, dicens plus auri esse in
rerum natura quam argenti, sed aurum per varios brattearum, 
filorum et liquationum usus perire, argentum
<milestone unit="section" n="2"/> autem in suo usu manere, idem dederat facultatem, 
ut aureis qui vellent et vasis uterentur et poculis.
<milestone unit="section" n="3"/> dedit praeterea potestatem, ut argentatas privati carruchas haberent, cum antea aerata et eburata vehicula
<milestone unit="section" n="4"/> fuissent, idem concessit, ut blatteas matronae tunicas
haberent et<note target="n.284.1"/>ceteras vestes, cum antea coloreas habuissent
<milestone unit="section" n="5"/> et ut multum oxypaederotinas. ut fibulas

<note id="n.284.1">et om. in P.
</note>
<pb id="p.286"/>

aureas gregarii milites haberent idem primus concessit, 
<milestone unit="section" n="6"/> cum antea argenteas habuissent. paragaudas
vestes ipse primus militibus dedit, cum ante non nisi
rectas purpureas <note target="n.286.1"/>accepissent, et quidem aliis monolores, 
aliis dilores, trilores aliis et usque ad pentelores, 
quales hodie lineae sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="47">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Panibus urbis 2 Romae unciam de Aegyptio
vectigali auxit, ut quadam epistula data ad praefectum
annonae urbis etiam ipse gloriatur :
<milestone unit="section" n="2"/><q> Aurelianus Augustus Flavio Arabiano praefecto
annonae, inter cetera, quibus dis faventibus Romanam
rem publicam iuvimus, nihil mihi est magnificentius
quam quod additamento unciae omne annonarum urbicarum
<milestone unit="section" n="3"/> genus iuvi. quod ut esset perpetuum, navicularios
Niliacos apud Aegyptum novos et Romae
amnicos posui, Tiberinas exstruxi ripas, vadum alvei
tumentis effodi, dis et Perennitati vota constitui, almam
<milestone unit="section" n="4"/> Cererem consecravi. nunc tuum est officium, Arabiane
iucundissime, elaborare ne meae dispositiones in irritum
veniant, neque enim populo Romano saturo
quicquam potest esse laetius.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="48">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Statuerat et vinum gratuitum populo
Romano dare, ut, quemadmodum oleum et panis et
porcina gratuita praebentur, sic etiam vinum daretur, 

<note id="n.286.1">rectas purpureas editors; rectis purpureis P, Hohl. </note>
<note id="n.286.2">  urbis
<foreign lang="greek">*s</foreign>; uerbis P.
</note>
<pb id="p.288"/>

<milestone unit="section" n="2"/> quod perpetuum hac dispositione conceperat. Etruriae
per Aureliam usque ad Alpes maritimas ingentes agri
sunt iique fertiles ac silvosi. statuerat igitur dominis
locorum incultorum, qui tamen vellent, pretia <note target="n.288.1"/>dare
atque illic familias captivas constituere, vitibus montes
conserere atque ex eo opere vinum dare, ut nihil
redituum fiscus acciperet, sed totum populo Romano
concederet, facta erat ratio dogae, cuparum, navium
<milestone unit="section" n="3"/> et operum, sed multi dicunt Aurelianum ne id faceret
praeventum, alii a praefecto praetorii suo prohibitum, 
qui dixisse fertur: <q>Si et vinum populo Romano
damus, superest ut et pullos et anseres demus.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> argumento est id vere Aurelianum cogitasse, immo
etiam facere disposuisse vel ex aliqua parte fecisse, 
quod in porticibus Templi Solis fiscalia vina ponuntur, 
<milestone unit="section" n="5"/> non gratuita populo eroganda sed pretio, sciendum
tamen congiaria illum ter dedisse, donasse etiam populo
Romano tunicas albas manicatas ex diversis provinciis
et lineas Afras atque Aegyptias puras, ipsumque
primum donasse oraria populo Romano, quibus uteretur
populus ad favorem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="49">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Displicebat ei, cum esset Romae, habitare
in Palatio, ac magis placebat in Hortis Sallustii vel in

<note id="n.288.1">pretia editors ; gratia P; gratis <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl.
</note>
<pb id="p.290"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Domitiae vivere, milliarensem denique porticum in
Hortis Saliustii ornavit, in qua cottidie et equos et se
<milestone unit="section" n="3"/> fatigabat, quamvis esset non bonae valetudinis, servos
et ministros peccantes coram se caedi iubebat, ut
plerique dicunt, causa tenendae severitatis, ut alii, 
<milestone unit="section" n="4"/> studio crudelitatis, ancillam suam, quae adulterium
<milestone unit="section" n="5"/> cum conservo suo fecerat, capite punivit. multos
servos ex familia propria qui peccaverant legibus
audiendos iudiciis publicis dedit.
<milestone unit="section" n="6"/> Senatum sive senaculum matronis reddi voluerat, ita
ut primae illic quae sacerdotia senatu auctore meruissent, 
<milestone unit="section" n="7"/> calceos mulleos et cereos et albos et hederacios
viris omnibus tulit, mulieribus reliquit, cursores eo
<milestone unit="section" n="8"/> habitu quo ipse habebat senatoribus concessit, concubinas
ingenuas haberi vetuit, eunuchorum modum
pro senatoriis professionibus statuit, idcirco quod ad
<milestone unit="section" n="9"/> ingentia pretia pervenissent, vas argenti eius numquam
triginta libras transiit, convivium de assaturis
maxime fuit. vino russo maxime delectatus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="50">
<p><milestone unit="section" n="1"/>medicum ad se, cum aegrotaret, numquam vocavit, 
<milestone unit="section" n="2"/> sed ipse se inedia praecipue curabat, uxori et filiae
<milestone unit="section" n="3"/> annuum sigillaricium quasi privatus instituit, servis
suis vestes easdem imperator quas et privatus dedit
praeter duos senes, quibus quasi libertis plurimum

<note id="n.290.1">On the northern slope of the Quirinal Hill, extending northward
as far as Aurelian's wall, and bounded on the east by the
Via Salaria Vetus (Via di Porta Salaria). Laid out by Sallust
the historian, they became imperial property, probably under
Tiberius. Only scanty ruins of the buildings in them are
extant.
</note>
<note id="n.290.2">On the right bank of the Tiber, containing the Mausoleum
of Hadrian (Castel S. Angelo); see Pius, v. 1.

</note>
<pb id="p.292"/>

detulit, Antistium et Gillonem; qui <note target="n.292.1"/>post eum ex
<milestone unit="section" n="4"/> senatus sententia manu missi sunt. erat quidem rarus
in voluptatibus, sed miro modo mimis delectabatur, 
vehementissime autem delectatus est phagone, qui
usque eo multum comedit ut uno die ante mensam
eius aprum integrum, centum panes, vervecem et
porcellum comederet, biberet autem infundibulo adposito
plus orea.
<milestone unit="section" n="5"/> Habuit tempus praeter seditiones quasdam domesticas
fortunatissimum. populus eum Romanus amavit, 
senatus et timuit.

<note id="n.292.1">qui om. in P.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>