<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	     <title>Commodus Antoninus</title>
        <author>Aelius Lampridius</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.264"/>

<docAuthor>Aelius Lampridius</docAuthor>
<head>Commodus Antoninus</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De Commodi Antonini parentibus in vita Marci
<milestone unit="section" n="2"/> Antonini satis est disputatum. ipse autem natus est
apud Lanuvium eum fratre Antonino gemino pridie
kal. Sept. patre patruoque consulibus, ubi et avus
<milestone unit="section" n="3"/> maternus dicitur natus. Faustina cum esset Commodo
cum fratre praegnans, visa est in somnis
<milestone unit="section" n="4"/> serpentes parere, sed ex his unum ferociorem. cum
autem peperisset Commodum atque Antoninum,
Antoninus quadrimus elatus est, quem parem astrorum
<milestone unit="section" n="5"/> cursu Commodo mathematici promittebant. mortuo
igitur fratre Commodum Marcus et suis praeceptis
et magnorum atque optimorum virorum erudire conatus
<milestone unit="section" n="6"/> est. habuit litteratorem Graecum Onesicratem,
Latinum Capellam Antistium; orator ei Ateius Sanctus
fuit.
<milestone unit="section" n="7"/> Sed tot disciplinarum magistri nihil ei profuerunt.
tantum valet aut ingenii vis aut eorum qui in aula
institutores habentur, nam a prima statim pueritia
turpis, improbus, crudelis, libidinosus, ore quoque pol-

<note id="n.264.1">Marc, i. 1-4.
</note>
<note id="n.264.2">Cf. Pius, i. 8.

</note>
<pb id="p.266"/>

<milestone unit="section" n="8"/> lutus et constupratus<note target="n.266.1"/>fuit. iam in his artifex, quae
stationis imperatoriae non erant, ut calices fingeret,
saltaret, cantaret, sibilaret, scurram denique et gladiatorem
<milestone unit="section" n="9"/> perfectum ostenderet, auspicium crudelitatis
apud Centumcellas dedit anno aetatis duodecimo.
nam eum tepidius forte lautus esset, balneatorem in
fornacem conici iussit; quando a paedagogo, cui hoc
iussum fuerat, vervecina pellis in fornace consumpta
est, ut fidem poenae de foetore nidoris impleret.
<milestone unit="section" n="10"/> Appellatus est autem Caesar puer cum fratre suo
Vero.<note target="n.266.2"/>quarto decimo aetatis anno in collegium
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>sacerdotum 3 adscitus est. cooptatus est inter trossulos <note target="n.266.4"/>
principes <note target="n.266.5"/>iuventutis, cum togam sumpsit,
adhuc in praetexta puerili congiarium dedit atque
<milestone unit="section" n="2"/> ipse in Basilica Traiani praesedit, indutus autem
toga est Nonarum Iuliarum die, quo in terris Romulus
non apparuit, et eo tempore quo Cassius a Marco
<milestone unit="section" n="3"/> descivit. profectus est commendatus militibus cum
patre in Syriam et Aegyptum et cum<note target="n.266.6"/>eo Romam

<note id="n.266.1">constuppatus P.</note>
<note id="n.266.2">suo Vero Ursinus; Seuero P.
</note>
<note id="n.266.3">sacerdotis P.</note>
<note id="n.266.4">trossulos Lipsius; tres solos P. </note>
<note id="n.266.5"> princeps P.</note>
<note id="n.266.6">so P corr.; et cum om. in P 1.
</note>
<pb id="p.268"/>

<milestone unit="section" n="4"/> rediit. post haec venia legis annariae impetrata consul
est factus, et cum patre imperator est appellatus
V kal. Dec. die Pollione et Apro consulibus et
<milestone unit="section" n="5"/> triumphavit cum patre, nam et hoc patres decreverant.
profectus est cum patre et ad Germanicum
bellum.
<milestone unit="section" n="6"/> Adhibitos custodes vitae suae honestiores ferre non
potuit, pessimos quosque detinuit et summotos usque
<milestone unit="section" n="7"/> ad aegritudinem desideravit, quibus per patris mollitiem
restitutis popinas et ganeas in Palatinis semper
aedibus fecit neque umquam pepercit vel pudori vel
<milestone unit="section" n="8"/> sumptui. in domo aleam exercuit, mulierculas
formae scitioris ut prostibula mancipia per speciem <note target="n.268.1"/>lupanarium et ludibrium pudicitiae contraxit, imitatus
<milestone unit="section" n="9"/> est propolas circumforanos. equos currules
sibi comparavit. aurigae habitu currus rexit, gladiatoribus
convixit, atque se <note target="n.268.2"/>gessit ut lenonum minister,
ut probris natum magis quam ei loco eum crederes,<note target="n.268.3"/>ad quem fortuna provexit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Patris ministeria seniora summovit, amicos senes
<milestone unit="section" n="2"/> abiecit, filium Salvii Iuliani, qui exercitibus praeerat,

<note id="n.268.1">per speciem Turnebus; perficium P 1; per fidens P corr.
</note>
<note id="n.268.2">atque se Editor; aquam P, Peter.</note>
<note id="n.268.3">crederet P.
</note>
<pb id="p.270"/>

ob<note target="n.270.1"/>impudicitiam frustra temptavit atque exinde
<milestone unit="section" n="3"/> Iuliano tetendit insidias, honestissimos quosque aut
per contumeliam aut per honorem indignissimum
<milestone unit="section" n="4"/> abiecit, appellatus est a mimis quasi obstupratus
eosdemque ita ut non apparerent subito deportavit.
<milestone unit="section" n="5"/> bellum etiam quod pater paene confecerat legibus
hostium addictus remisit ac Romam reversus est.
<milestone unit="section" n="6"/> Romam ut rediit, subactore suo Saotero post se in
curro locato ita triumphavit ut eum saepius <note target="n.270.2"/>cervice
reflexa publice oscularetur. etiam in orchestra hoc
<milestone unit="section" n="7"/> idem fecit, et cum potaret in lucem helluareturque
viribus Romani imperii, vespera etiam per tabernas ac
<milestone unit="section" n="8"/> lupanaria volitavit. misit homines ad provincias
regendas vel criminum socios vel a criminosis commendatos.
<milestone unit="section" n="9"/> in senatus odium ita venit <note target="n.270.3"/>ut et ipse
crudeliter in tanti ordinis perniciem saeviret fieretque
e contempto crudelis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vita Commodi Quadratum et Lucillam compulit
ad eius interfectionem consilia inire, non sine prae-

<note id="n.270.1">ob P, Petschenig; ad Peter.</note>
<note id="n.270.2">serius P.</note>
<note id="n.270.3">uehit P 1.
</note>
<pb id="p.272"/>

<milestone unit="section" n="2"/> fecti praetorio Tarrutenii Paterni consilio, datum autem
est negotium peragendae necis Claudio Pompeiano
<milestone unit="section" n="3"/> propinquo, qui ingressus ad Commodum destricto
gladio, cum faciendi potestatem habuisset, in haec
verba prorumpens ' Hunc tibi pugionem senatus
mittit' detexit facinus fatuus nec implevit, multis cum
<milestone unit="section" n="4"/> eo participantibus causam, post haec interfecti sunt
Pompeianus primo et Quadratus, dein Norbana atque
Norbanus et Paralius; et mater eius et Lucilla in
exsilium exacta.
<milestone unit="section" n="5"/> Tum praefecti praetorio cum vidissent Commodum
in tantum odium incidisse obtentu Saoteri, cuius
potentiam populus Romanus ferre non poterat, urbane
Saoterum eductum a Palatio sacrorum causa et redeuntem
in hortos suos per frumentarios occiderunt.
<milestone unit="section" n="6"/> id vero gravius quam de se ipso Commodo fuit,
<milestone unit="section" n="7"/> Paternum autem et huius caedis auctorem et, quantum
videbatur, paratae necis Commodi conscium et interventorem,
ne coniuratio latius puniretur, instigante
Tigidio per lati clavi honorem a praefecturae administratione
<milestone unit="section" n="8"/> summovit. post paucos dies insimulavit
eum coniurationis, cum diceret ob hoc
promissam Iuliani filio filiam Paterni, ut in Iulianum

<note id="n.272.1">According to Dio, lxxii. 5, 2, Paternus had no share in the conspiracy.
</note>
<note id="n.272.2">Apparently Claudius Pompeianus Quintianus, the son of Lucilla's husband, Claudius Pompeianus, by a former marriage. Herodian speaks of him as a youth at this time.
</note>
<note id="n.272.3">Lucilla was exiled to Capri, where she was put to death; see c. v. 7.
</note>
<note id="n.272.4">See note to Hadr., xi. 4.
</note>
<note id="n.272.5">Tigidius Perennis, appointed co-prefect with Paternus in 182.
</note>
<note id="n.272.6">He was granted the right to wear the broad purple stripe on his tunic, the exclusive privilege of the senatorial

</note>
<pb id="p.274"/>

transferetur imperium, quare et Paternum et Iulianum
et Vitruvium Secundum, Paterni familiarissimum,
qui epistulas imperatorias curarat, interfecit.
<milestone unit="section" n="9"/> domus praeterea Quintiliorum omnis exstincta, quod
Sextus Condiani<note target="n.274.1"/>filius specie mortis ad defectionem
<milestone unit="section" n="10"/> diceretur evasisse, interfecta et Vitrasia Faustina et
<milestone unit="section" n="11"/> Velius Rufus et Egnatius Capito consularis, in exsilium
autem acti sunt Aemilius Iuncus et Atilius Severus
consules, et in multos alios varie saevitum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec Commodus numquam facile in publicum
processit neque quicquam sibi nuntiari passus est nisi
<milestone unit="section" n="2"/> quod Perennis ante tractasset. Perennis autem Commodi
persciens invenit quem ad modum ipse potens
<milestone unit="section" n="3"/> esset, nam persuasit Commodo, ut ipse deliciis
vacaret, idem vero Perennis curis incumberet. quod
<milestone unit="section" n="4"/> Commodus laetanter accepit, hac igitur lege vivens
ipse cum trecentis concubinis, quas ex matronarum
meretricumque dilectu ad formae speciem concivit, <note target="n.274.2"/>trecentisque aliis puberibus exoletis, quos aeque ex
plebe ac nobilitate vi pretiisque <note target="n.274.3"/>forma disceptatrice
collegerat, in Palatio per convivia et balneas bac-

<note id="n.274.1">Condiani Casaubon; condiciani P.</note>
<note id="n.274.2">conciuit Egnatius; concilii P.</note>
<note id="n.274.3"> ui pretiisque Madvig, Peter 2; nuptiisque P; uultusque Turnebus, Peter 1.
</note>
<pb id="p.276"/>

<milestone unit="section" n="5"/> chabatur. inter haec habitu victimam victimas immolavit,
in harena rudibus, inter cubicularios gladiatores
pugnavit lucentibus aliquando mucronibus.
<milestone unit="section" n="6"/> tunc tamen Perennis cuncta sibimet vindicavit, quos
voluit interemit, spoliavit plurimos, omnia iura subvertit,
<milestone unit="section" n="7"/>  praedam omnem in sinum contulit, ipse autem
Commodus Lucillam sororem, cum Capreas misisset,
<milestone unit="section" n="8"/> occidit, sororibus dein suis ceteris, ut dicitur, constupratis,
consobrina patris complexibus suis iniuncta
uni etiam ex concubinis matris<note target="n.276.1"/>nomen imposuit.
<milestone unit="section" n="9"/> uxorem,<note target="n.276.2"/>quam deprehensam in adulterio exegit,
<milestone unit="section" n="10"/> exactam relegavit et postea occidit, ipsas concubinas
<milestone unit="section" n="11"/> suas sub oculis suis stuprari iubebat, nec
inruentium in se iuvenum carebat infamia, omni parte
corporis atque ore in sexum utrumque pollutus.
<milestone unit="section" n="12"/> Occisus est eo tempore etiam Claudius quasi a latronibus,
cuius filius cum pugione quondam ad Commodum
ingressus est, multique alii senatores sine
<milestone unit="section" n="13"/> iudicio interempti, feminae quoque divites, et nonnulli
per provincias a Perenni ob divitias insimulati
<milestone unit="section" n="14"/> spoliati sunt vel etiam interempti. iis autem quibus
deerat ficti criminis adpositio obiciebatur, quod
scribere noluissent<note target="n.276.3"/>Commodum heredem.

<note id="n.276.1">matris P; patris Salmasius, Peter.</note>
<note id="n.276.2">inposuit, uxorem Heer; inposuit uxoris P, Peter.</note>
<note id="n.276.3">noluissent Casaubon, Baehrens; uoluissent P, Peter.
</note>
<pb id="p.278"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Eo tempore in Sarmatia res bene gestas per
<milestone unit="section" n="2"/> alios duces in filium suum Perennis referebat, hic
tamen Perennis, qui tantum potuit, subito, quod
bello Britannico militibus equestris loci viros praefecerat
amotis senatoribus, prodita re per legatos
exercitus hostis appellatus lacerandusque militibus
<milestone unit="section" n="3"/> est deditus, in cuius potentiae locum Cleandrum ex
cubiculariis subrogavit.
<milestone unit="section" n="4"/> Multa sane post interfectum Perennem eiusque
filium quasi a se non gesta rescidit, velut in integrum
<milestone unit="section" n="5"/> restituens, et hanc quidem paenitentiam scelerum
ultra triginta dies tenere non potuit, graviora per
Cleandrum faciens quam fecerat per supradictum
<milestone unit="section" n="6"/> Perennem. et in potentia quidem Cleander Perenni
successerat, in praefectura vero Niger, qui sex tantum
<milestone unit="section" n="7"/> horis praefectus praetorio fuisse perhibetur. mutabantur
enim praefecti praetorio per horas ac dies,


<pb id="p.280"/>

Commodo peiora omnia, quam fecerat ante, faciente.
<milestone unit="section" n="8"/> fuit Marcius Quartus praefectus praetorio diebus
quinque, horum successores ad arbitrium Cleandri
<milestone unit="section" n="9"/> aut retenti sunt aut occisi, ad cuius nutum etiam
libertini in senatum<note target="n.280.1"/>atque in patricios lecti sunt,
tuncque primum viginti quinque consules in unum
<milestone unit="section" n="10"/> annum, venditaeque omnes provinciae. omnia
Cleander pecunia venditabat; revocatos de exsilio
<milestone unit="section" n="11"/> dignitatibus ornabat, res iudicatas rescindebat. qui
tantum per stultitiam Commodi potuit, ut Burrum,
sororis Commodi virum, reprehendentem nuntiantemque
Commodo quae fiebant in suspicionem regni adfectati
traheret et occideret, multis aliis, qui Burrum
<milestone unit="section" n="12"/> defendebant, pariter interemptis. praefectus etiam
Aebutianus inter hos est interemptus; in cuius locum
ipse Cleander cum aliis duobus, quos ipse delegerat,
<milestone unit="section" n="13"/> praefectus est factus, tuncque primum tres praefecti
praetorio fuere, inter quos libertinus, <note target="n.280.2"/>qui a pugione
appellatus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed et Cleandro dignus tandem vitae finis
impositus, nam cum insidiis illius Arrius Antoninus
fictis<note target="n.280.3"/>criminibus in Attali gratiam, quem in pro-

<note id="n.280.1">senatu P.</note>
<note id="n.280.2">libertinus Jordan; libertines P.</note>
<note id="n.280.3">factis P.
</note>
<pb id="p.282"/>

consulatu Asiae damnaverat, esset occisus, nec eam
tum invidiam populo saeviente Commodus ferre
<milestone unit="section" n="2"/> potuisset, plebi ad poenam donatus est, cum etiam
Apolaustus aliique liberti aulici pariter interempti
sunt. Cleander inter cetera etiam concubinas eius
<milestone unit="section" n="3"/> constupravit, de quibus filios suscepit, qui post eius
interitum cum matribus interempti sunt.
<milestone unit="section" n="4"/> In cuius locum Iulianus et Regillus subrogati sunt,
<milestone unit="section" n="5"/> quos et ipsos postea poenis adfecit, his occisis interemit
Servilium et Dulium Silanos cum suis, mox
Antium Lupum et Petronios Mamertinum et Suram
filiumque Mamertini Antoninum ex sorore sua genitum.
<milestone unit="section" n="6"/> et post eos sex simul ex consulibus Allium
Fuscum, Caelium Felicem, Lucceium Torquatum,
Larcium Eurupianum, Valerium Bassianum, Pactumeium <note target="n.282.1"/><milestone unit="section" n="7"/> Magnum cum suis, atque in Asia Sulpicium
Crassum pro consule et Iulium Proculum cum suis
Claudiumque Lucanum consularem et consobrinam
patris sui Faustinam Anniam in Achaia et alios infinitos.
<milestone unit="section" n="8"/>  destinaverat et alios quattuordecim occidere,
cum sumptus eius vires<note target="n.282.2"/>Romani imperii sustinere
non possent.

<note id="n.282.1">Pactumeium Casaubon; Pactuleium P.</note>
<note id="n.282.2">uires Ursinus; iuriis P 1; iniuriis P corr.
</note>
<pb id="p.284"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Inter haec Commodus senatu semet inridente, 1
cum adulterum matris consulem designasset,
appellatus est Pius; cum occidisset Perennem, appellatus
est Felix, inter plurimas caedes multorum
<milestone unit="section" n="2"/> civium quasi quidam novus Sulla, idem Commodus,
ille Pius, ille Felix, finxisse etiam quandam contra se
<milestone unit="section" n="3"/> coniurationem dicitur, ut multos occideret, nec alia
ulla fuit defectio praeter Alexandri, qui postea se et
<milestone unit="section" n="4"/> suos interemit, et <note target="n.284.2"/>sororis Lucillae. appellatus est
Commodus etiam Britannicus ab adulatoribus, cum
Britanni etiam imperatorem contra eum deligere
<milestone unit="section" n="5"/> voluerint, appellatus est etiam Romanus Hercules,
quod feras Lanuvii <note target="n.284.3"/>in amphitheatro occidisset, erat
enim haec illi consuetudo, ut domi bestias interficeret.
<milestone unit="section" n="6"/> fuit praeterea ea dementia, ut urbem Romanam
coloniam Commodianam vocari voluerit, qui <note target="n.284.4"/>furor

<note id="n.284.1">senatu semet inridente Peter2; senatu semettridente P1; senatu ridente Peter 1.</note>
<note id="n.284.2">et om. in P.</note>
<note id="n.284.3">lanuuium P.
</note>
<note id="n.284.4">cui P.
</note>
<pb id="p.286"/>

<milestone unit="section" n="7"/> dicitur ei inter delenimenta Marciae iniectus, voluit
<milestone unit="section" n="8"/> etiam in Circo quadrigas agitare, dalmaticatus in
publico processit atque ita signum quadrigis emittendis
<milestone unit="section" n="9"/> dedit, et eo quidem tempore quo ad senatum
rettulit de Commodiana facienda Roma, non solum
senatus hoc libenter accepit per inrisionem, quantum
intellegitur, sed etiam se ipsum Commodianum
vocavit, Commodum Herculem et deum appellans.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Simulavit se et in Africam iturum, ut sumptum
itinerarium exigeret, et exegit eumque in convivia
<milestone unit="section" n="2"/> et aleam convertit. Motilenum, praefectum
praetorii, per ficus veneno interemit. accepit statuas
in Herculis habitu, eique immolatum est ut deo.
<milestone unit="section" n="3"/> multos praeterea paraverat interimere. quod per
parvulum quendam proditum est, qui tabulam e
cubiculo eiecit, in qua occidendorum erant nomina
scripta.
<milestone unit="section" n="4"/> Sacra Isidis coluit, ut et caput raderet et Anubim
<milestone unit="section" n="5"/> portaret. Bellonae servientes vere exsecare bracchium
<milestone unit="section" n="6"/> praecepit studio crudelitatis. Isiacos vere

<note id="n.286.1">His mistress, who afterwards conspired against him; see c xvii. 1.
</note>
<note id="n.286.2">Called chiridotae Dalmatarum in Pert, viii. 2. It was a long-sleeved tunic reaching to the knee. Dio describes it
(lxxii. 17, 2) as made of white silk with gold threads.
</note>
<note id="n.286.3">See note to c. viii. 5.
</note>
<note id="n.286.4">An Egyptian deity regarded as the protector of corpses and tombs and represented with the head of a jackal, or, by the Greeks and Romans, with that of a dog. His cult was often combined with that of Isis, and according to Juvenal

</note>
<pb id="p.288"/>

pineis usque ad perniciem pectus tundere cogebat,
cum Anubim portaret, capita Isiacorum graviter obtundebat
ore simulacri. clava non solum leones in
veste muliebri et pelle leonina sed etiam homines
multos adflixit, debiles pedibus et eos, qui ambulare
non possent, in gigantum modum formavit, ita
ut a genibus<note target="n.288.1"/>de pannis et linteis quasi dracones
tegerentur, <note target="n.288.2"/>eosdemque sagittis confecit. sacra
Mithriaca homicidio vero polluit, cum illic <note target="n.288.3"/>aliquid
ad speciem timoris vel dici vel fingi soleat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Etiam puer et gulosus et impudicus fuit. adulescens
omne genus hominum infamavit quod erat
<milestone unit="section" n="2"/> secum, et ab omnibus est infamatus. inridentes se
feris obiciebat. eum etiam, qui Tranquilli librum
vitam Caligulae continentem legerat, feris obici iussit,
quia eundem diem natalis habuerat, quem et Caligula.
<milestone unit="section" n="3"/> si quis sane <note target="n.288.4"/>se mori velle praedixisset, hunc invitum
praecipitari iubebat.
In iocis quoque perniciosus. nam eum,<note target="n.288.5"/>quem
<milestone unit="section" n="4"/> vidisset albescentes inter nigros capillos quasi ver-

<note id="n.288.1">gentibus P.</note>
<note id="n.288.2">tegerentur Petschenig, Peter 2; degererentur P, Peter1.</note>
<note id="n.288.3">illihic P.</note>
<note id="n.288.4">sane P, Peter; ante Mommsen.</note>
<note id="n.288.5">eum Jordan; eam P.
</note>
<pb id="p.290"/>

miculos habere, sturno adposito, qui se vermes sectari
crederet, capite suppuratum reddebat obtunsione oris.<note target="n.290.1"/><milestone unit="section" n="5"/> pinguem hominem medio ventre dissicuit, ut eius
<milestone unit="section" n="6"/> intestina subito funderentur. monopodios et luscinios
eos, quibus aut singulos tulisset oculos <note target="n.290.2"/>aut singulos
<milestone unit="section" n="7"/> pedes fregisset, appellabat. multos praeterea passim
exstinxit alios, quia barbarico habitu occurrerant,
<milestone unit="section" n="8"/> alios, quia nobiles et speciosi erant, habuit in deliciis
homines appellatos nominibus verendorum utriusque
<milestone unit="section" n="9"/> sexus, quos libentius suis osculis <note target="n.290.3"/>applicabat. habuit
et hominem pene prominente ultra modum animalium,
quem Onon appellabat, sibi carissimum, quem et
ditavit et sacerdotio Herculis rustici praeposuit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>dicitur saepe pretiosissimis cibis humana stercora
miscuisse nec abstinuisse gustum aliis, ut putabat,
<milestone unit="section" n="2"/> inrisis. duos gibbos retortos in lance argentea sibi
sinapi perfusos exhibuit eosdemque statim promovit
<milestone unit="section" n="3"/> ac ditavit. praefectum praetorii suum Iulianum
togatum praesente officio suo in piscinam detrusit.
quem saltare etiam nudum ante concubinas suas iussit
<milestone unit="section" n="4"/> quatientem cymbala deformato vultu, genera <note target="n.290.4"/>leguminum
coctorum ad convivium propter luxuriae continuationem
<milestone unit="section" n="5"/> raro vocavit, lavabat per diem septies

<note id="n.290.1">obtunsione oris Petschenig, Peter 2; obtunsioneris P; obtunsionibus Peter 1.</note>
<note id="n.290.2">oculos om. in P 1, add. in P corr.
</note>
<note id="n.290.3">osculis Ursinus; oculis P.</note>
<note id="n.290.4">genera <gap/> uocauit P, Peter 2; genere <gap/> uacauit Salmasius, Peter.1
</note>
<pb id="p.292"/>

<milestone unit="section" n="6"/> atque octies et in ipsis balneis edebat. adibat <note target="n.292.1"/>deorum templa pollutus <note target="n.292.2"/>stupris et humano sanguine.
<milestone unit="section" n="7"/> imitatus est et medicum, ut sanguinem hominibus
emitteret scalpris feralibus.
<milestone unit="section" n="8"/> Menses quoque in honorem eius pro Augusto Commodum,
pro Septembri Herculem, pro Octobri Invictum,
pro Novembri Exsuperatorium, pro Decembri
Amazonium ex signo ipsius adulatores vocabant.
<milestone unit="section" n="9"/> Amazonius autem vocatus est ex amore concubinae
suae Marciae, quam pictam in Amazone diligebat,
propter quam et ipse Amazonico habitu in arenam
Romanam procedere voluit.
<milestone unit="section" n="10"/> Gladiatorium etiam certamen subiit et nomina
gladiatorum recepit eo gaudio quasi acciperet triumphalia.
<milestone unit="section" n="11"/> ludum semper <note target="n.292.3"/>ingressus est et, quotiens ingrederetur,
<milestone unit="section" n="12"/> publicis monumentis indi iussit, pugnasse
autem dicitur septingenties tricies quinquies.
<milestone unit="section" n="13"/> Nominatus inter Caesares quartum iduum Octobrium,
quas Herculeas postea nominavit, Pudente et Pollione
<milestone unit="section" n="14"/> consulibus, appellatus Germanicus idibus Hercu-

<note id="n.292.1">adibat ins. by Klein.</note>
<note id="n.292.2">pollutus P; polluit Peter.
</note>
<note id="n.292.3">semper P, Lenze; saepe Casaubon, Peter.
</note>
<pb id="p.294"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>leis Maximo et Orfito consulibus, adsumptus est in
omnia collegia sacerdotalia sacerdos XIII kal. Invictas
<milestone unit="section" n="2"/> Pisone Iuliano consulibus, profectus in Germaniam
<milestone unit="section" n="3"/> XIIII kal. Aelias, ut postea nominavit, iisdem consulibus 
<milestone unit="section" n="4"/> togam virilem accepit, cum patre appellatus
imperator V kal. Exsuperatorias Pollione et Apro
<milestone unit="section" n="5"/> iterum <note target="n.294.1"/>consulibus, triumphavit X kal. Ian. iisdem
<milestone unit="section" n="6"/> consulibus, iterum profectus III nonas Commodias
<milestone unit="section" n="7"/> Orfito et Rufo consulibus, datus in perpetuum ab
exercitu et senatu in domo Palatina Commodiana conservandus
XI kal. Romanas Praesente iterum consule.
<milestone unit="section" n="8"/> tertio meditans de profectione a senatu et populo suo
<milestone unit="section" n="9"/> retentus est. vota pro eo facta sunt nonis Piis
<milestone unit="section" n="10"/> Fusciano iterum consule, inter haec refertur in
litteras pugnasse illum sub patre trecenties sexagies
<milestone unit="section" n="11"/> quinquies.<note target="n.294.2"/>item postea tantum palmarum gladiatoriarum
confecisse vel victis retiariis vel occisis, ut
<milestone unit="section" n="12"/> mille contingeret. ferarum autem diversarum manu
sua occidit, ita ut elephantos occideret, multa milia.
et haec fecit spectante saepe populo Romano.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit autem validus ad haec, alias debilis et
infirmus, vitio etiam inter inguina prominenti, ita ut

<note id="n.294.1">so Peter; iterum et Apro P.</note>
<note id="n.294.2">quinties P.</note>

<pb id="p.296"/>

eius tumorem per sericas vestes populus Romanus
<milestone unit="section" n="2"/> agnosceret. versus in eo multi scripti sunt, de quibus
<milestone unit="section" n="3"/> etiam in opere suo Marius Maximus gloriatur, virium
ad conficiendas feras tantarum fuit, ut elephantum
conto transfigeret <note target="n.296.1"/>et orygis cornu basto transmiserit
et singulis ictibus multa milia ferarum ingentium conficeret.
<milestone unit="section" n="4"/> impudentiae tantae fuit, ut cum muliebri
veste in amphitheatro vel theatro sedens publice
saepissime biberit.
<milestone unit="section" n="5"/> Victi sunt sub eo tamen, cum ille sic viveret, per
legatos Mauri, victi Daci, Pannoniae quoque compositae,
in <note target="n.296.2"/>Britannia, in Germania et in Dacia imperium
<milestone unit="section" n="6"/> eius recusantibus provincialibus, quae omnia
<milestone unit="section" n="7"/> ista per duces sedata sunt. ipse Commodus in subscribendo
tardus et neglegens, ita ut libellis una
forma multis subscriberet, in epistulis autem plurimis
<milestone unit="section" n="8"/> ' Vale ' tantum scriberet, agebanturque omnia per
alios, qui etiam condemnationes in sinum vertisse
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>dicuntur, per hanc autem neglegentiam, cum et
annonam vastarent ii qui tunc rem publicam gerebant,

<note id="n.296.1">transigeret P.</note>
<note id="n.296.2">in om. in P.
</note>
<pb id="p.298"/>

etiam inopia ingens Romae exorta est, cum fruges
<milestone unit="section" n="2"/> non <note target="n.298.1"/>deessent, et eos quidem qui omnia vastabant
<milestone unit="section" n="3"/> postea Commodus occidit atque proscripsit. ipse vero
saeculum aureum Commodianum nomine adsimulans
vilitatem proposuit, ex qua maiorem penuriam fecit.
<milestone unit="section" n="4"/> Multi sub eo et alienam poenam et salutem suam
<milestone unit="section" n="5"/> pecunia redemerunt. vendidit etiam suppliciorum
diversitates et sepulturas et inminutiones malorum et
<milestone unit="section" n="6"/> alios pro aliis occidit, vendidit etiam provincias et
administrationes, cum ii per quos venderet partem
<milestone unit="section" n="7"/> acciperent, partem vero Commodus. vendidit nonnullis
et inimicorum suorum caedes, vendiderunt
<milestone unit="section" n="8"/> sub eo etiam eventus litium liberti. praefectos
Paternum et Perennem non diu tulit, ita tamen ut
etiam de iis praefectis quos ipse fecerat triennium
nullus impleret, quorum plurimos interfecit vel veneno
vel gladio, et praefectos urbi eadem facilitate mutavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>cubicularios suos libenter occidit, cum omnia ex nutu
<milestone unit="section" n="2"/> eorum semper fecisset. Eclectus <note target="n.298.2"/>cubicularius cum
videret eum tam facile cubicularios occidere, praevenit
eum et factioni mortis eius interfuit.
<milestone unit="section" n="3"/> Spectator gladiatoria sumpsit arma, panno purpureo
<milestone unit="section" n="4"/> nudos umeros advelans. habuit praeterea morem, ut

<note id="n.298.1">So P (Ballou in <q>Class. Philol.,</q> iii. p. 273); et non in P acc. to Peter.</note>
<note id="n.298.2">Eclectus Mommsen, Peter; electus P.
</note>
<pb id="p.300"/>

omnia quae turpiter, quae impure, quae crudeliter,
quae gladiatorie, quae lenonie faceret, actis urbis indi
<milestone unit="section" n="5"/> iuberet, ut Marii Maximi scripta testantur. Commodianum
etiam populum Romanum dixit, quo saepissime
<milestone unit="section" n="6"/> praesente gladiator pugnavit, sane cum illi
saepe pugnanti ut deo populus favisset, inrisum se
credens populum Romanum a militibus classiariis,
qui vela ducebant, in amphitheatro interimi praeceperat,
<milestone unit="section" n="7"/> urbem incendi iusserat, utpote coloniam
suam. quod factum esset, nisi Laetus praefectus
<milestone unit="section" n="8"/> praetorii Commodum deterruisset. appellatus est
sane inter cetera triumphalia nomina etiam sescenties
vicies Palus Primus Secutorum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Prodigia eius imperio et publice et privatim
<milestone unit="section" n="2"/> haec facta sunt: crinita stella apparuit. vestigia
deorum in foro visa sunt exeuntia. et ante bellum
desertorum caelum arsit. et repentina caligo ac
tenebra in Circo kalendis Ianuariis oborta; et ante


<pb id="p.302"/>

<milestone unit="section" n="3"/> lucem fuerant etiam incendiariae aves ac dirae, de
Palatio ipse ad Caelium montem in Vectilianas aedes
<milestone unit="section" n="4"/> migravit, negans se in Palatio posse dormire. Ianus
geminus sua sponte apertus est, et Anubis simulacrum
<milestone unit="section" n="5"/> marmoreum moveri visum est. Herculis signum
aeneum sudavit in Minucia per plures dies. bubo
etiam supra cubiculum eius deprehensa est tam Romae
<milestone unit="section" n="6"/> quam Lanuvii. ipse autem prodigium non leve sibi
fecit; nam cum in gladiatoris occisi vulnus manum
misisset, ad caput sibi detersit, et contra consuetudinem
paenulatos iussit spectatores non togatos ad munus
convenire, quod funeribus solebat, ipse in pullis
<milestone unit="section" n="7"/> vestimentis praesidens. galea eius bis per portam
Libitinensem elata est.
<milestone unit="section" n="8"/> Congiarium dedit populo singulis denarios septingenos
vicenos quinos, circa alios omnes parcissimus
fuit, quod luxuriae sumptibus aerarium minuerat.<note target="n.302.1"/>
<note id="n.302.1">minueret P.
</note>
<pb id="p.304"/>

<milestone unit="section" n="9"/> circenses multos addidit ex libidine potius quam
religione et ut dominos factionum ditaret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His incitati, licet nimis sero, Quintus
Aemilius Laetus praefectus et Marcia concubina eius
<milestone unit="section" n="2"/> inierunt coniurationem ad occidendum eum. primumque
ei venenum dederunt; quod cum minus operaretur,
per athletam, cum quo exerceri solebat, eum
strangularunt.
<milestone unit="section" n="3"/> Fuit forma quidem corporis iusta, vultu insubido,
ut ebriosi solent, et sermone incondito, capillo semper
fucato et auri ramentis inluminato, adurens comam
et barbam timore tonsoris.
<milestone unit="section" n="4"/> Corpus eius ut unco traheretur atque in Tiberim
mitteretur, senatus et populus postulavit, sed postea
iussu Pertinacis in monumentum Hadriani translatum
est.
<milestone unit="section" n="5"/> Opera eius praeter lavacrum, quod Cleander nomine
<milestone unit="section" n="6"/> ipsius fecerat, nulla exstant, sed nomen eius alienis
<milestone unit="section" n="7"/> operibus incisum senatus erasit. nec patris autem sui
opera perfecit, classem Africanam instituit, quae
subsidio esset, si forte Alexandrina frumenta cessassent.
<milestone unit="section" n="8"/> ridicule etiam Carthaginem Alexandriam Commodianam
togatam appellavit, cum classem quoque Africanam
<milestone unit="section" n="9"/> Commodianam Herculeam appellasset. ornamenta

<note id="n.304.1">See note to Ver., iv, 8.
</note>
<note id="n.304.2">The story of the murder is given in greater detail by Dio, lxxii. 22, 4, and especially by Herodian, i. 16-17. Eclectus was also one of the conspirators; see c. xv. 2.
</note>
<note id="n.304.3">It was customary to fasten a hook to the bodies of condemned criminals and thus drag them to the Tiber. The populace had demanded that this should be done to the body of Tiberius (Suetonius, Tiberius, lxv. 1).
</note>
<note id="n.304.4">Cf. c xx. 1, and Dio, lxxiii. 2, 1. For his sepulchral inscription see G.I.L., vi. 992 = Dessau, Ins. Sel, 401.
</note>
<note id="n.304.5">The Thermae Commodianae; their exact site is unknown.

</note>
<pb id="p.306"/>

sane quaedam Colosso addidit, quae postea cuncta
<milestone unit="section" n="10"/> sublata sunt. Colossi autem caput dempsit, quod
Neronis esset, ac suum imposuit et titulum more solito
subscripsit, ita ut illum Gladiatorium et Effeminatum
<milestone unit="section" n="11"/> non praetermitteret. hunc tamen Severus, imperator
gravis et vir nominis sui, odio, quantum <note target="n.306.1"/>videtur, senatus
inter deos rettulit, flamine addito, quem ipse vivus
sibi paraverat, Herculaneo Commodiano.
<milestone unit="section" n="12"/> Sorores tres superstites reliquit, ut natalis eius
celebraretur. Severus instituit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adclamationes senatus post mortem Commodi
<milestone unit="section" n="2"/> graves fuerunt, ut autem sciretur quod iudicium
senatus de Commodo fuerit, ipsas adclamationes
de Mario Maximo indidi et sententiam senatus consulti:
<milestone unit="section" n="3"/><q>Hosti patriae honores detrahantur. parricidae
honores detrahantur. parricida trahatur. hostis
patriae, parricida, gladiator in spoliario lanietur.
<milestone unit="section" n="4"/> hostis deorum, carnifex senatus, hostis deorum, parricida
<milestone unit="section" n="5"/> senatus; hostis deorum, hostis senatus, gladiatorem
in spoliario. qui senatum occidit, in spoliario
ponatur; qui senatum occidit, unco trahatur; qui
innocentes occidit, unco trahatur. hostis, parricida,

<note id="n.306.1">quantum Peter; quam P.
</note>
<pb id="p.308"/>

<milestone unit="section" n="6"/> vere vere. <note target="n.308.1"/>qui sanguini suo non pepercit, unco
<milestone unit="section" n="7"/> trahatur. qui te occisurus fuit, unco trahatur. nobiscum
timuisti, nobiscum periclitatus es. ut salvi
simus, Iuppiter optime maxime, serva nobis Pertinacem.
<milestone unit="section" n="8"/> fidei praetorianorum feliciter, praetoriis
cohortibus feliciter, exercitibus Romanis feliciter,
pietati senatus feliciter.
<milestone unit="section" n="9"/> Parricida trahatur. rogamus, Auguste, parricida
<milestone unit="section" n="10"/> trahatur. hoc rogamus, parricida trahatur. exaudi
Caesar: delatores ad leonem, exaudi Caesar: Speratum
<milestone unit="section" n="11"/> ad leonem, victoriae populi Romani feliciter,
fidei militum feliciter, fidei praetorianorum feliciter,
cohortibus praetoriis feliciter.
<milestone unit="section" n="12"/> Hostis statuas undique, parricidae statuas undique,
gladiatoris statuas undique, gladiatoris et parricidae
<milestone unit="section" n="13"/> statuae detrahantur. necator civium trahatur. parricida
civium trahatur. gladiatoris statuae detrahantur.
<milestone unit="section" n="14"/> te salvo salvi et securi sumus, vere vere, modo vere,
modo digne, modo vere, modo libere.
<milestone unit="section" n="15"/> Nunc securi sumus; delatoribus metum, ut securi
simus, <note target="n.308.2"/>delatoribus metum, ut <note target="n.308.3"/>salvi simus, delatores
de senatu, delatoribus fustem. te salvo delatores ad
<milestone unit="section" n="16"/> leonem, te imperante delatoribus fustem.

<note id="n.308.1">uere Peter; seuere P.</note>
<note id="n.308.2">sumus P.</note>
<note id="n.308.3">ut ins. by Salmasius; om. in P.
</note>
<pb id="p.310"/>

</q></p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><q><milestone unit="section" n="1"/>Parricidae gladiatoris memoria aboleatur,
parricidae gladiatoris statuae detrahantur. impuri
gladiatoris memoria aboleatur. gladiatorem in spoliario.
<milestone unit="section" n="2"/> exaudi Caesar: carnifex unco trahatur. carnifex
senatus more maiorum unco trahatur. saevior Domitiano,
impurior Nerone, sic fecit, sic patiatur,
memoriae innocentium serventur. honores innocentium
restituas, rogamus. parricidae cadaver unco
<milestone unit="section" n="3"/> trahatur. gladiatoris cadaver unco trahatur. gladiatoris
cadaver in spoliario ponatur. perroga, perroga:
<milestone unit="section" n="4"/> omnes censemus unco trahendum. qui omnes occidit,
unco trahatur. qui omnem aetatem occidit, unco
trahatur. qui utrumque sexum occidit, unco trahatur.
<milestone unit="section" n="5"/> qui sanguini suo non pepercit, unco trahatur. qui
templa spoliavit, unco trahatur. qui testamenta delevit,
unco trahatur. qui vivos spoliavit, unco trahatur.
<milestone unit="section" n="6"/> servis serviimus. qui pretia vitae exegit, unco trahatur.
qui pretia vitae exegit et fidem non servavit,
unco trahatur. qui senatum vendidit, unco trahatur.
qui filiis abstulit hereditatem, unco trahatur.
<milestone unit="section" n="7"/> Indices de senatu, delatores de senatu, servorum
<pb id="p.312"/>

subornatores de senatu, et tu nobiscum timuisti;
<milestone unit="section" n="8"/> omnia scis et bonos et malos nosti, omnia scis,
omnia emenda; pro te timuimus. o nos felices, te
vere <note target="n.312.1"/>imperante! de parricida refer, refer, perroga.
<milestone unit="section" n="9"/> praesentiam tuam rogamus, innocentes sepulti non
sunt. parricidae cadaver trahatur, parricida sepultos
eruit; parricidae cadaver trahatur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et cum iussu Pertinacis Livius Laurensis, procurator
patrimonii, Fabio Ciloni consuli designato
dedisset, per noctem Commodi cadaver sepultum est.
<milestone unit="section" n="2"/> senatus adclamavit: <q>Quo auctore sepelierunt? parricida
sepultus eruatur,<note target="n.312.2"/>trahatur.</q> 
<milestone unit="section" n="3"/> Cincius Severus
dixit: <q>Iniuste sepultus est. qua pontifex dico, hoc
<milestone unit="section" n="4"/> collegium pontificum dicit, quoniam laeta <note target="n.312.3"/>percensui,
nunc convertar ad necessaria: censeo quas <note target="n.312.4"/>is, qui
nonnisi ad perniciem civium et ad dedecus suum vixit,
ob honorem suum decerni coegit, abolendas statuas,
<milestone unit="section" n="5"/> quae undique sunt abolendae, nomenque ex omnibus
privatis publicisque monumentis eradendum mensesque
iis nominibus nuncupandos quibus nuncupabantur,
cum primum illud malum in re publica incubuit.</q>

<note id="n.312.1">uere Editor (cf. Claud., iv. 3); uiro P; uero Exc. Cusana, Mommsen; uiso Hirschfeld, Peter 2.</note>
<note id="n.312.2">serualur P.
</note>
<note id="n.312.3">laeta Peter 1; laetam P; laeta iam Baehrens, Peter 2.
</note>
<note id="n.312.4">quae P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
