<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	   <title>Avidius Casius</title>
        <author>Vulcacius Galliacanus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.232"/>

<docAuthor>Vulcacius Gallicanus V.C.</docAuthor>
<head>Avidius Cassius<note>In P the 9th Vita, i.e. following Pertinax.</note></head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Avidius Cassius, ut quidam volunt, ex familia
Cassiorum fuisse dicitur, per matrem tamen; homine
novo <note target="n.232.2"/>genitus Avidio Severo, qui ordines duxerat et
<milestone unit="section" n="2"/> post ad summas dignitates pervenerat, cuius Quadratus
in historiis meminit, et quidem graviter, cum
illum summum virum et necessarium rei publicae
<milestone unit="section" n="3"/> adserit et apud ipsum Marcum praevalidum. nam
iam eo imperante perisse fatali sorte perhibetur.
<milestone unit="section" n="4"/> Hic ergo Cassius ex familia, ut diximus, Cassiorum,
qui in curia in C. Iulium<note target="n.232.3"/>conspiraverant, oderat
tacite principatum nec ferre poterat imperatorium
nomen dicebatque esse eo gravius nomen<note target="n.232.4"/>imperii,
quod non posset e re publica tolli nisi per alterum


<note id="n.232.2">homine nouo genitus Klebs, Prosop. i. p. 188; homine omitted in P; auo genitus Peter (vulg.).</note>
<note id="n.232.3">So P corr.; in ciuilium P 1.
</note>
<note id="n.232.4">Thus Peter with Mommsen; esse grauius nomine P.
</note>
<note id="n.232.1">The honorary title of Vir Clarissimus was regularly borne by senators during the later empire.
</note>
<pb id="p.234"/>

<milestone unit="section" n="5"/> imperatorem, denique temptasse in pueritia dicitur
extorquere etiam Pio principatum, sed per patrem,
virum sanctum et gravem, adfectionem tyrannidis
latuisse, habitum tamen semper a ducibus suspectum.
<milestone unit="section" n="6"/> Vero autem illum parasse insidias, ipsius Veri epistula
<milestone unit="section" n="7"/> indicat, quam inserui. ex epistula Veri: <q>Avidius
Cassius avidus est, quantum et mihi videtur et iam<note target="n.234.1"/>sub avo meo, patre tuo, innotuit, imperii; quem velim
<milestone unit="section" n="8"/> observari iubeas, omnia ei nostra displicent,<note target="n.234.2"/>opes
non mediocres parat, litteras nostras ridet, te philosopham
aniculam, me luxuriosum morionem vocat.
<milestone unit="section" n="9"/> vide quid agendum sit. ego hominem non odi, sed
vide ne tibi et liberis tuis non bene consulas,<note target="n.234.3"/>cum
talem inter praecinctos habeas qualem milites libenter
audiunt, libenter vident.</q> 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>rescriptum Marci de
Avidio Cassio: <q>Epistulam tuam legi, sollicitam
potius quam<note target="n.234.4"/>imperatoriam et non nostri temporis.
<milestone unit="section" n="2"/> nam si ei divinitus debetur imperium, non poterimus
interficere, etiamsi velimus, scis enim proavi tui
dictum: 'successorem suum nullus occidit'. sin
minus, ipse sponte sine nostra crudelitate fatales
<milestone unit="section" n="3"/> laqueos inciderit, adde quod non possumus reum
facere, quem et nullus accusat et, ut ipse dicis, milites

<note id="n.234.1">inde, following iam in P, removed by Novak.</note>
<note id="n.234.2">omnia ei nostra displicent P corr. (ediplicent P 1); omnia enim nostra ei d. Peter.</note>
<note id="n.234.3">consulat P.</note>
<note id="n.234.4">quam omitted by P1, added by P corr.
</note>
<pb id="p.236"/>

<milestone unit="section" n="4"/> amant. deinde in causis maiestatis haec natura est
ut videantur vim pati etiam quibus probatur, scis
enim ipse quid avus tuus Hadrianus dixerit: 

<milestone unit="section" n="5"/> ' misera
condicio imperatorum, quibus de adfectata<note target="n.236.1"/>tyrannide
<milestone unit="section" n="6"/> nisi occisis non potest credi'. eius autem exemplum
ponere malui <note target="n.236.2"/>quam Domitiani, qui hoc primus dixisse
fertur, tyrannorum enim etiam bona dicta non habent
<milestone unit="section" n="7"/> tantum auctoritatis quantum debent. sibi ergo
habeat suos mores, maxime cum bonus dux sit et
<milestone unit="section" n="8"/> severus et fortis et rei publicae necessarius, nam
quod dicis, liberis meis cavendum esse morte illius;
plane liberi mei pereant, si magis amari merebitur
Avidius quam illi, et si rei publicae expediet, Cassium
vivere quam liberos Marci.</q> haec de Cassio Verus,
haec Marcus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed nos hominis naturam et mores breviter explicabimus.
neque enim plura de his sciri possunt,
quorum vitam et inlustrare nullus audet eorum causa
<milestone unit="section" n="2"/> a quibus oppressi fuerint, addemus autem quemadmodum
ad imperium venerit et quemadmodum sit
<milestone unit="section" n="3"/> occisus et ubi victus. proposui enim, Diocletiane
Auguste, omnes qui imperatorum nomen sive iusta
causa sive iniusta<note target="n.236.3"/>habuerunt, in litteras mittere, ut
omnes purpuratos Augustos cognosceres.
<milestone unit="section" n="4"/> Fuit his moribus, ut nonnumquam trux et asper
videretur, aliquando mitis et lenis, saepe religiosus,
alias contemptor sacrorum, avidus vini item abstinens,

<note id="n.236.1">adfectata Petschenig; adfectu P; adfecta Peter.</note>
<note id="n.236.2">malui omitted by P 1, supplied by P corr.</note>
<note id="n.236.3">siue iusta causa siue iniusta Novak; siue iniusta P 1; siue iuste siue iniuste P corr.; siue iusta ex causa siue iniusta Peter with Mommsen.

</note>

<pb id="p.238"/>

cibi adpetens et mediae patiens, Veneris cupidus et
<milestone unit="section" n="5"/> castitatis amator, nec defuerunt qui illum Catilinam
vocarent, cum et ipse se ita gauderet appellari, addens
futurum se Sergium si dialogistam occidisset. Antoninum
<milestone unit="section" n="6"/> hoc nomine significans, qui tantum enituit
in philosophia, ut iturus ad bellum Marcomannicum,
timentibus cunctis ne quid fatale proveniret, rogatus
sit non adulatione sed serio, ut praecepta philosophiae
<milestone unit="section" n="7"/> ederet, nec ille timuit, sed per ordinem paraeneseos<note target="n.238.1"/><milestone unit="section" n="8"/> per triduum disputavit, fuit praeterea disciplinae
militaris Avidius Cassius tenax et qui se Marium dici
vellet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quoniam de severitate illius dicere coepimus,
multa exstant crudelitatis potius quam severitatis eius
<milestone unit="section" n="2"/> indicia, nam primum milites qui aliquid provincialibus
tulissent per vim, in illis ipsis locis, in quibus peccaverant,
<milestone unit="section" n="3"/> in crucem sustulit, primus etiam id supplicii genus
invenit, ut stipitem grandem poneret pedum octoginta
et centum <note target="n.238.2"/>et a summo usque ad imum damnatos
ligaret et ab imo focum adponeret incensisque aliis
<milestone unit="section" n="4"/> alios fumo, cruciatu, timore etiam necaret. idem
denos catenatos in profluentem mergi iubebat vel in
<milestone unit="section" n="5"/> mare. idem multis desertoribus manus excidit, aliis
crura incidit ac poplites, dicens maius exemplum esse

<note id="n.238.1">The words hoc est praeceptionum, which follow paraeneseos in P, removed by Cas.</note>
<note id="n.238.2">The words id est materiam, following centum in P, removed by Cas.
</note>
<pb id="p.240"/>

<milestone unit="section" n="6"/> viventis <note target="n.240.1"/>miserabiliter criminosi quam occisi, eum
exercitum duceret, et inscio ipso manus auxiliaria
centurionibus suis auctoribus tria milia Sarmatarum
neglegentius agentum in Danuvii ripis occidissent et
eum praeda ingenti ad eum redissent sperantibus
centurionibus praemium, quod perparva manu tantum
hostium segnius agentibus tribunis et ignorantibus
occidissent, rapi eos iussit et in crucem tolli servilique
supplicio adfici, quod exemplum non exstabat, dicens
evenire potuisse ut essent insidiae, ac periret Romani
<milestone unit="section" n="7"/> imperii reverentia, et cum ingens seditio in exercitu <note target="n.240.2"/>orta esset, processit nudus campestri solo tectus et
ait, <q>Percutite,</q> inquit, <q>me, si audetis, et corruptae
<milestone unit="section" n="8"/> disciplinae facinus addite,</q> tunc conquiescentibus
<milestone unit="section" n="9"/> cunctis meruit timeri, quia ipse <note target="n.240.3"/>non timuit, quae
res tantum disciplinae Romanis addidit, tantum terroris
barbaris iniecit, ut pacem annorum centum ab
Antonino absente peterent; si quidem viderant
damnatos Romani ducis iudicio etiam eos qui contra
fas vicerant.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De hoc multa gravia contra militum licentiam
facta inveniuntur apud Aemilium Parthenianum, qui
adfectatores tyrannidis iam inde a veteribus historiae
<milestone unit="section" n="2"/> tradidit, nam et virgis caesos in foro et in mediis

<note id="n.240.1">auiuentis (a later erased) P; aduiuentis Peter 2 with
Baehrens.</note>

<note id="n.240.2"> in exercitum orta P, Peter. </note>

<note id="n.240.3"> ipse om. by
Peter.</note>

<pb id="p.242"/>

castris securi percussit, qui ita meruerunt, et manus
<milestone unit="section" n="3"/> multis amputavit, et praeter laridum ac buccellatum
atque acetum militem in expeditione portare prohibuit
et si aliud quippiam repperit luxuriem non levi
<milestone unit="section" n="4"/> supplico adfecit, exstat de hoc epistula divi Marci
<milestone unit="section" n="5"/> ad praefectum suum talis: <q>Avidio Cassio legiones
Syriacas dedi diffluentes luxuria et Daphnidis moribus
agentes, quas totas excaldantes se repperisse Caesonius
<milestone unit="section" n="6"/> Vectilianus scripsit, et puto me non errasse,
si quidem et tu notum habeas Cassium, hominem
<milestone unit="section" n="7"/> Cassianae severitatis et disciplinae, neque enim
milites regi possunt nisi vetere disciplina, scis enim
versum a bono poeta dictum et omnibus frequentatum:
' Moribus antiquis res stat Romana virisque.
<milestone unit="section" n="8"/> tu tantum fac adsint legionibus abunde commeatus,
quos, si bene Avidium novi, scio non perituros.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> praefecti ad Marcum: <q>Recte consuluisti, mi domine,
<milestone unit="section" n="10"/> quod Cassium praefecisti<note target="n.242.1"/>Syriacis legionibus, nihil
enim tam expedit quam homo severior Graecanicis
<milestone unit="section" n="11"/> militibus, ille sane omnes excaldationes, omnes
<milestone unit="section" n="12"/> flores de capite collo et sinu militi excutiet. annona
militaris omnis parata est, neque quicquam deest sub
bono duce; non enim multum aut quaeritur aut
impenditur.</q> 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>nec fefellit de se iudicium habitum.

<note id="n.242.1">praefecisti P corr.; praefectis P1.
</note>
<pb id="p.244"/>

nam statim et ad signa edici iussit et programma in
parietibus fixit, ut, si quis cinctus inveniretur apud
<milestone unit="section" n="2"/> Daphnen, discinctus rediret, arma militum septima
die semper respexit, vestimenta etiam et calciamenta
et ocreas, delicias omnes de castris summovit iussitque
eos hiemem sub pellibus agere nisi corrigerent suos
<milestone unit="section" n="3"/> mores; et egissent, nisi honestius vixissent. exercitium
septimi diei fuit omnium militum, ita ut et
<milestone unit="section" n="4"/> sagittas mitterent et armis luderent. dicebat enim
miserum esse, cum exercerentur athletae venatores et
gladiatores, non exerceri milites; quibus minor esset
futurus labor, si consuetus esset.
<milestone unit="section" n="5"/> Ergo correcta disciplina et in Armenia et in Arabia
<milestone unit="section" n="6"/> et in Aegypto res optime gessit amatusque est ab
omnibus orientalibus et speciatim ab Antiochensibus,
qui etiam imperio eius consenserunt, ut docet Marius
<milestone unit="section" n="7"/> Maximus in vita divi Marci, nam et cum<note target="n.244.1"/>Bucolici
milites per Aegyptum gravia multa facerent, ab hoc
retunsi sunt, ut item <note target="n.244.2"/>Marius Maximus refert in eo
libro quem secundum de vita Marci Antonini edidit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic imperatorem se in oriente appellavit, ut

<note id="n.244.1">cum et P.</note>
<note id="n.244.2">item P; idem Peter.
</note>
<pb id="p.246"/>

quidam dicunt, Faustina volente, quae valetudini Marci
iam diffidebat et timebat, ne infantes filios tueri sola
non posset, atque aliquis exsisteret, qui capta statione
<milestone unit="section" n="2"/> regia infantes de medio tolleret, alii autem dicunt,
hanc artem adhibuisse militibus et provincialibus
Cassium contra Marci amorem, ut sibi posset consentio,
quod diceret Marcum diem suum obisse.
<milestone unit="section" n="3"/> nam et divum eum appellasse dicitur, ut desiderium
illius leniret.
<milestone unit="section" n="4"/> Imperatorio animo cum processisset, eum qui sibi
aptaverat ornamenta regia statim praefectum praetorii
fecit; qui et ipse occisus est Antonino invito ab
exercitu, qui et Maecianum, cui erat commissa
Alexandria quique consenserat <note target="n.246.1"/>spe participatus
Cassio, invito atque ignorante Antonino interemit.
<milestone unit="section" n="5"/> Nec tamen Antoninus graviter est iratus rebellione
cognita nec in eius liberos aut adfectus saevit.
<milestone unit="section" n="6"/> senatus illum hostem appellavit bonaque eius proscripsit.
quae Antoninus in privatum aerarium congeri
noluit, quare senatu praecipiente in aerarium
<milestone unit="section" n="7"/> publicum sunt relata, nec Romae terror defuit, cum

<note id="n.246.1">senserat P.
</note>
<pb id="p.248"/>

quidam Avidium Cassium dicerent absente Antonino,
qui nisi a voluptariis unice amabatur, Romam esse
venturum atque urbem tyrannice direpturum, maxime
senatorum causa, qui eum hostem iudicaverant bonis
<milestone unit="section" n="8"/> proscriptis. et amor Antonini hoc maxime enituit,
quod consensu omnium praeter Antiochenses Avidius
<milestone unit="section" n="9"/> interemptus est; quem quidem occidi non iussit sed
passus est, cum apud cunctos clarum esset, si potestatis
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>suae fuisset, parsurum 1 illi fuisse, caput eius
ad Antoninum cum delatum esset, ille non exsultauit,
non elatus est, sed etiam doluit ereptam sibi esse
occasionem misericordiae, cum diceret se vivum
illum voluisse capere, ut illi exprobraret beneficia
<milestone unit="section" n="2"/> sua eumque servaret. denique cum quidam diceret
reprehendendum Antoninum, quod tam mitis esset in
hostem suum eiusque liberos et adfectus atque omnes
quos conscios tyrannidis repperisset, addente illo qui
reprehendebat <q>Quid si ille vicisset?</q> dixisse dicitur
<q> Non sic deos coluimus nec sic vivimus, ut ille nos
<milestone unit="section" n="3"/> vinceret,</q> enumeravit deinde omnes principes qui
occisi essent habuisse causas quibus mererentur occidi,
nec quemquam facile bonum vel victum a tyranno vel
<milestone unit="section" n="4"/> occisum, dicens meruisse Neronem, debuisse Caligulam,
Othonem et Vitellium nec imperare voluisse.

<note id="n.248.1">parsurum P corr.; passurum P 1.
</note>
<pb id="p.250"/>

<milestone unit="section" n="5"/> etiam<note target="n.250.1"/>de Galba<note target="n.250.2"/>paria sentiebat, cum diceret in
imperatore avaritiam esse acerbissimum malum.
<milestone unit="section" n="6"/> denique non Augustum, non Traianum, non Hadrianum,
non patrem suum a rebellibus potuisse superari,
cum et multi fuerint et ipsis vel invitis vel
<milestone unit="section" n="7"/> insciis exstincta ipse autem Antoninus a senatu petiit
ne graviter in conscios defectionis animadverteretur,
eo ipso tempore quo rogavit ne quis senator temporibus
suis capitali supplicio adficeretur, quod illi
<milestone unit="section" n="8"/> maximum amorem conciliavit. denique paucissimis
centurionibus punitis deportatos revocari iussit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Antiochensibus,3 qui 4 Avidio Cassio consenserant, et
his <note target="n.250.5"/>et aliis civitatibus, quae illum iuverant, ignovit,
cum primo Antiochensibus graviter iratus esset iisque
spectacula sustulisset et multa alia civitatis ornamenta,
<milestone unit="section" n="2"/> quae postea reddidit, filios Avidii Cassii
Antoninus Marcus parte media paterni patrimonii
donavit, ita ut filias eius auro argento et gemmis
<milestone unit="section" n="3"/> cohonestaret. nam et Alexandriae, filiae Cassii, et
genero Drunciano liberam evagandi ubi vellent
<milestone unit="section" n="4"/> potestatem dedit, vixeruntque non quasi tyranni
pignora sed quasi senatorii ordinis in summa securitate,
cum illis etiam <note target="n.250.6"/>in lite obici fortunam propriae
vetuisset domus, damnatis aliquibus iniuriarum, qui

<note id="n.250.1">So Peter with Boxhorn; nam P.</note>
<note id="n.250.2">de Pertinace et Galba P.</note>
<note id="n.250.3">So P corr; antiochensis P 1.</note>
<note id="n.250.4">qui P; quoque Peter with Madvig.</note>
<note id="n.250.5">sed et his P, Peter 2.</note>
<note id="n.250.6">illi seuam P 1; illis P corr.
</note>
<pb id="p.252"/>

in eos petulantes fuissent, quos quidem amitae suae
marito commendavit.
<milestone unit="section" n="5"/> Si quis autem omnem hanc historiam scire desiderat,
legat Marii Maximi secundum librum de vita
Marci, in quo ille ea dicit quae solus <note target="n.252.1"/>Marcus mortuo
<milestone unit="section" n="6"/> iam Vero egit. tunc enim Cassius rebellavit, ut
probat epistula missa ad Faustinam, cuius hoc exemplum
<milestone unit="section" n="7"/> est: <q>Verus mihi de Avidio verum scripserat,
quod cuperet imperare, audisse enim te arbitror
<milestone unit="section" n="8"/> quod Veri statores <note target="n.252.2"/>de eo nuntiarent. veni igitur in
Albanum, ut tractemus omnia dis volentibus, nil
<milestone unit="section" n="9"/> timens.</q> hinc autem apparet Faustinam ista nescisse,
cum dicat Marius infamari eam cupiens quod ea
<milestone unit="section" n="10"/> conscia Cassius imperium sumpsisset, nam et ipsius
epistula exstat ad virum, qua urget <note target="n.252.3"/>Marcum ut in
<milestone unit="section" n="11"/> eum graviter vindicet, exemplum epistulae Faustinae
ad Marcum: <q>Ipsa in Albanum cras, ut iubes, mox
veniam; tamen iam hortor, ut, si amas liberos tuos,
<milestone unit="section" n="12"/> istos rebelliones acerrime persequaris. male enim
assueverunt duces et milites,<note target="n.252.4"/>qui nisi opprimuntur,
oppriment.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/> item alia epistula eiusdem Faustinae
ad Marcum: <q>Mater mea Faustina patrem tuum
Pium in defectione <note target="n.252.5"/>Celsi hortata <note target="n.252.6"/>est, ut pietatem
<milestone unit="section" n="2"/> primum circa suos servaret, sic circa alienos, non
enim pius est imperator, qui non cogitat uxorem et
<milestone unit="section" n="3"/> filios. Commodus noster vides in qua aetate sit,
<milestone unit="section" n="4"/> Pompeianus gener et senior est et peregrinus, vide

<note id="n.252.1">solum P.</note>
<note id="n.252.2">So Peter with Salm.; herispatores P.
</note>
<note id="n.252.3">urget P; urguet edd.</note>
<note id="n.252.4">et duces milites P 1; et duces et milites P corr.</note>
<note id="n.252.5">eiusdem in def. P; eiusdem removed by Cas.</note>
<note id="n.252.6">sic hortata P; sic removed by Novak; cohortata Peter2.
</note>
<pb id="p.254"/>

<milestone unit="section" n="5"/> quid agas de Avidio Cassio et de eius consciis, noli
parcere hominibus, qui tibi non pepercerunt et nec
<milestone unit="section" n="6"/> mihi nec filiis nostris parcerent, si vicissent. ipsa
iter tuum mox consequor; quia Fadilla nostra
<milestone unit="section" n="7"/> aegrotabat, in Formianum venire non potui, sed si
te Formiis invenire non potuero, adsequar Capuam,
quae civitas et meam et filiorum nostrorum aegritudinem
<milestone unit="section" n="8"/> poterit adiuvare. Soteridam medicum in
Formianum ut demittas, rogo. ego autem Pisitheo
nihil credo, qui puellae virgini curationem nescit
<milestone unit="section" n="9"/> adhibere, signatas <note target="n.254.1"/>mihi litteras Calpurnius dedit;
ad quas rescribam, si tardavero, per Caecilium senem
<milestone unit="section" n="10"/> spadonem, hominem, ut scis, fidelem, cui verbo
mandabo, quid uxor Avidii Cassii et filii et gener de
te iactare dicantur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ex his litteris intellegitur Cassio Faustinam
consciam non fuisse, quin etiam supplicium eius
graviter exegisse, si quidem Antoninum quiescentem
et clementiora cogitantem ad vindictae necessitatem
<milestone unit="section" n="2"/> impulit, cui <note target="n.254.2"/>Antoninus quid rescripserit, subdita
<milestone unit="section" n="3"/> epistula perdocebit: <q>Tu quidem, mea Faustina,
religiose pro marito et pro nostris liberis agis. nam
relegi epistulam tuam in Formiano, qua me hortaris,
<milestone unit="section" n="4"/> ut in Avidii conscios vindicem, ego vero et eius
liberis parcam et genero et uxori, et ad senatum
scribam, ne aut proscriptio gravior sit aut poena
<milestone unit="section" n="5"/> crudelior. non enim quicquam est, quod imperatorem
Romanum melius commendet gentibus quam cle-

<note id="n.254.1">signitas P, which Ellis thinks perhaps right in sense of
<q> in cipher .</q></note>

<note id="n.254.2"> cu, i.e. cum. P.</note>

<pb id="p.256"/>

<milestone unit="section" n="6"/> mentia. haec Caesarem deum fecit, haec Augustum
consecravit, haec patrem tuum specialiter Pii nomine
<milestone unit="section" n="7"/> ornavit, denique si ex mea sententia de bello iudicatum
<milestone unit="section" n="8"/> esset, nec Avidius esset occisus, esto igitur
secura;
' di me tuentur, dis pietas mea
&mdash; &mdash; cordi est'.
Pompeianum nostrum in annum sequentem consulem
dixi.</q> haec Antoninus ad coniugem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ad senatum autem qualem orationem miserit,
<milestone unit="section" n="2"/> interest scire, ex oratione Marci Antonini: <q>Habetis
igitur, patres conscripti, pro gratulatione
victoriae generum meum consulem, Pompeianum
dico, cuius aetas olim remuneranda fuerat consulatu,
nisi viri fortes intervenissent, quibus reddi debuit
<milestone unit="section" n="3"/> quod a re publica debebatur. nunc quod ad defectionem
Cassianam pertinet, vos oro atque obsecro,
patres conscripti, ut censura vestra deposita meam pietatem
clementiamque servetis, immo vestram, neque
<milestone unit="section" n="4"/> quemquam <note target="n.256.1"/>senatus occidat, nemo senatorum puniatur,
nullius fundatur viri nobilis sanguis, deportati redeant,
<milestone unit="section" n="5"/> proscripti bona recipiant, utinam possem multos <note target="n.256.2"/>etiam ab inferis excitare! non enim umquam placet
in imperatore vindicta sui doloris, quae si iustior
<milestone unit="section" n="6"/> fuerit, acrior videtur, quare filiis Avidii Cassii et

<note id="n.256.1">quemquam ullum P; ullum removed by Lessing; quemquam unum Peter.</note>
<note id="n.256.2">multos P, which Lessing restores; multatos Peter.
</note>
<pb id="p.258"/>

genero et uxori veniam dabitis, et quid dico veniam?
<milestone unit="section" n="7"/> cum illi nihil fecerint, vivant igitur securi, scientes
sub Marco vivere, vivant in patrimonio parentum
pro parte donato, auro argento vestibus fruantur, sint
divites, sint securi, sint vagi et liberi et per ora omnium
ubique populorum circumferant meae, circumferant
<milestone unit="section" n="8"/> vestrae pietatis exemplum, nec magna haec
est, patres conscripti, clementia, veniam proscriptorum
<milestone unit="section" n="9"/> liberis et coniugibus dari. ego vero a vobis peto, ut
conscios senatorii ordinis et equestris a caede, a proscriptione,
a timore, ab infamia, ab invidia, et postremo
ab omni vindicetis iniuria detisque hoc meis temporibus,
<milestone unit="section" n="10"/> ut in causa tyrannidis qui in tumultu cecidit
probetur occisus.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hanc eius clementiam senatus his adclamationibus
<milestone unit="section" n="2"/> prosecutus est: <q>Antonine pie, di te servent.
Antonine clemens, di te servent. Antonine clemens,<note target="n.258.1"/><milestone unit="section" n="3"/> di te servent. tu voluisti quod licebat, nos fecimus
quod decebat. Commodo imperium iustum rogamus,
progeniem tuam robora, fac securi sint liberi nostri.
<milestone unit="section" n="4"/> bonum imperium nulla vis laedit. Commodo Antonino
tribuniciam potestatem rogamus, praesentiam tuam
<milestone unit="section" n="5"/> rogamus, philosophiae tuae, patientiae tuae, doctrinae
tuae, nobilitati tuae, innocentiae tuae. vineis
inimicos, hostes exsuperas, di te tuentur,</q> et reliqua.
<milestone unit="section" n="6"/> Vixerunt igitur posteri Avidii Cassii securi et ad

<note id="n.258.1">So P; repetition from the preceding has crowded out some other adj.
</note>
<pb id="p.260"/>

<milestone unit="section" n="7"/> honores admissi sunt. sed eos Commodus Antoninus
post excessum divi patris sui omnes vivos incendi
iussit, quasi in factione deprehensos.
<milestone unit="section" n="8"/> Haec sunt quae de Cassio Avidio comperimus.
<milestone unit="section" n="9"/> cuius ipsius mores, ut supra diximus, varii semper fuerunt
sed ad censuram crudelitatemque propensiores.
<milestone unit="section" n="10"/> qui, si optinuisset imperium, fuisset non clemens et
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>bonus, 1 sed utilis et optimus imperator, nam exstat
epistula eius ad generum suum iam imperatoris huiusmodi:
<milestone unit="section" n="2"/><q>Misera res publica, quae istos divitiarum
<milestone unit="section" n="3"/> cupidos et divites patitur, misera. Marcus homo sane
optimus, qui dum clemens dici cupit, <note target="n.260.2"/>eos patitur
<milestone unit="section" n="4"/> vivere quorum ipse non probat vitam, ubi Lucius
Cassius, cuius nos frustra tenet nomen? ubi Marcus
ille Cato Censorius? ubi omnis disciplina maiorum?
quae olim quidem intercidit, nunc vero nec quaeritur.
<milestone unit="section" n="5"/> Marcus Antoninus philosophatur et quaerit de elementis <note target="n.260.3"/>et de animis et de honesto et iusto nec
<milestone unit="section" n="6"/> sentit pro re publica, vides multis opus esse gladiis,
multis elogiis, ut in antiquum statum publica forma
<milestone unit="section" n="7"/> reddatur, ego vero istis praesidibus provinciarum&mdash;
an ego proconsules, an ego praesides putem, qui ob
hoc sibi a senatu et ab Antonino provincias datas credunt,
<milestone unit="section" n="8"/> ut luxurientur, ut divites fiant? audisti, praefectum
praetorii nostri philosophi ante triduum quam

<note id="n.260.1">So Vielhaber; non modo clemens sed bonus P; non modo c. et b. Peter.</note>
<note id="n.260.2">So P; Peter by error attributes clementes to P, and reads, following Petschenig, clementem se.</note>
<note id="n.260.3">de clementes P 1; de clementiis P corr.

</note>
<pb id="p.262"/>

fieret mendicum et pauperem, sed subito divitem
factum, unde, quaeso, nisi de visceribus rei publicae
provincialiumque fortunis? sint sane divites, sint
locupletes, aerarium publicum refercient; <note target="n.262.1"/>tantum
di faveant bonis partibus,<note target="n.262.2"/>reddant <note target="n.262.3"/>Cassiani rei publicae
principatum.</q> haec epistula eius indicat, quam
severus et quam tristis futurus fuerit imperator.

<note id="n.262.1">Thus Petrarch; referient P.</note>
<note id="n.262.2">patribus P.</note>
<note id="n.262.3">reddant P; reddent Casaubon, Peter.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
