<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Maximini Duo</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.314"/>

<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Maximini duo</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ne fastidiosum esset Clementiae tuae, Constantine
maxime, singulos quosque principes vel principum
liberos per libros singulos legere, adhibui moderationem,
qua in unum volumen duos Maximinos, patrem
<milestone unit="section" n="2"/> filiumque, congererem. servavi deinceps hunc ordinem,
quem Pietas tua etiam ab Tatio Cyrillo, Clarissimo
Viro, qui Graeca in Latinum vertit, servari voluit.
<milestone unit="section" n="3"/> quod quidem non in uno tantum libro sed etiam in
plurimis deinceps reservabo, exceptis magnis imperatoribus,
quorum res gestae plures atque clariores
longiorem desiderant textum.
<milestone unit="section" n="4"/> Maximinus senior sub Alexandro imperatore enituit.
<milestone unit="section" n="5"/> militare autem sub Severo coepit. hic de vico


<pb id="p.316"/>

Thraciae vicino barbaris, barbaro etiam patre et matre
genitus, quorum alter e Gothia, alter ex Alanis genitus
<milestone unit="section" n="6"/> esse perhibetur. et patri quidem nomen Micca, matri
<milestone unit="section" n="7"/> Ababa fuisse dicitur, sed haec nomina Maximinus
primis temporibus ipse prodidit, postea vero, ubi ad
imperium venit, occuli praecepit, ne utroque parente
barbaro genitus imperator esse videretur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et in prima quidem pueritia fuit pastor, iuvenum
etiam procer, et<note target="n.316.1"/>qui latronibus insidiaretur et suos ab
<milestone unit="section" n="2"/> incursionibus vindicaret, prima stipendia equestria
huic fuere, erat enim magnitudine corporis conspicuus,
virtute inter omnes milites clarus, forma virili decorus,
ferus moribus, asper, superbus, contemptor, saepe
tamen iustus.
<milestone unit="section" n="3"/> Innotescendi sub Severo imperatore prima haec fuit
<milestone unit="section" n="4"/> causa: natali Getae, filii minoris, Severus militares
dabat ludos propositis praemiis argenteis, id est
<milestone unit="section" n="5"/> armillis, torquibus et balteolis. hic adulescens et
semibarbarus et vix adhuc Latinae linguae, prope
Thracica imperatorem publice petiit, ut sibi daret
licentiam contendendi cum iis qui iam non mediocri
<milestone unit="section" n="6"/> loco militarent. magnitudinem corporis Severus mi-
ratus primum eum cum lixis composuit, sed fortissimis
quibusque, ne<note target="n.316.2"/>disciplinam militarem conrumperet.

<note id="n.316.1">iuuenum etiam procer, et Hohl (Rh. Mus., lxx., p. 477); nonnum etiam procerte P; nonnumquam etiam &dagger; procerte Peter.</note>
<note id="n.316.2">quibus nec P.
</note>
<pb id="p.318"/>

<milestone unit="section" n="7"/> tunc Maximinus sedecim lixas uno sudore devicit
sedecim acceptis praemiis minusculis non militaribus
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>iussusque militare, tertia forte die cum processisset
Severus ad campum, in turba exultantem more barbarico
Maximinum vidit iussitque statim tribuno, ut
<milestone unit="section" n="2"/> eum coerceret ac Romana disciplina<note target="n.318.1"/>imbueret. tunc
ille, ubi de se intellexit imperatorem locutum, suspicatus
barbarus et notum se esse principi et inter multos
conspicuum, ad pedes imperatoris equitantis accessit.
<milestone unit="section" n="3"/> tum volens Severus explorare quantus in currendo
esset, equum admisit multis circuitionibus, et cum
senex imperator laborasset, neque ille a currendo per
multa spatia desisset, ait ei: <q> Quid vis, Thracisce?
num quid delectat luctari post cursum?</q> tum <q>Quantum
<milestone unit="section" n="4"/> libet,</q> inquit, <q>Imperator.</q> post hoc ex equo
Severus descendit et recentissimos quosque ac fortissimos
<milestone unit="section" n="5"/> milites ei comparari iussit, tum ille more solito
septem fortissimos uno sudore vicit solusque omnium
a Severo post argentea praemia torque aureo donatus
est iussusque inter stipatores corporis semper in aula
<milestone unit="section" n="6"/> consistere, hinc igitur factus conspicuus inter milites
clarus, amari a tribunis, a conmilitonibus suspici, impetrare
ab imperatore quod vellet, locis etiam militiae
a Severo adiutus, cum esset peradulescens, longitudine

<note id="n.318.1">ac Romana disciplina Baehrens, Lessing; ac Romanam disciplinam P, Pete r1.

</note>
<pb id="p.320"/>

autem corporis et vastitate et forma atque oculorum
magnitudine et candore inter omnes excelleret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Bibisse autem illum saepe in die vini Capitolinam
amphoram constat, comedisse et quadraginta
libras carnis, ut autem Cordus dicit, etiam sexaginta.
<milestone unit="section" n="2"/> quod satis constat, holeribus semper abstinuit, a frigidis
<milestone unit="section" n="3"/> prope semper, nisi cum illi potandi necessitas, sudores
saepe suos excipiebat et in calices vel in vasculum
mittebat, ita ut duos vel tres sextarios sui sudoris
ostenderet.
<milestone unit="section" n="4"/> Hic diu sub Antonino Caracallo ordines duxit centuriatos
et ceteras militares dignitates saepe tractavit.
sub Macrino, quod eum qui imperatoris sui filium
occiderat vehementer odisset, a militia desiit et in
Thracia in vico ubi genitus fuerat possessiones comparavit
ac semper cum Gothis commercia exercuit,
amatus est autem unice a Getis quasi eorum civis.
<milestone unit="section" n="5"/> Alani quicumque ad ripam venerunt amicum eum
donis vicissim recurrentibus adprobabant.
<milestone unit="section" n="6"/> Sed occiso Macrino cum filio suo, ubi Heliogabalum
quasi Antonini filium imperatorem comperit, iam
maturae aetatis ad eum venit petiitque, ut quod avus
eius Severus iudicii circa se habuerat, et ipse haberet,
sed<note target="n.320.1"/>apud impurum hominem valere nihil potuit.
<milestone unit="section" n="7"/> nam dicitur cum eo iocatus esse Heliogabalus

<note id="n.320.1">sed om. in P.
</note>
<pb id="p.322"/>

turpissime, dicens: <q> Diceris,<note target="n.322.1"/>Maximine, sedecim
et viginti et triginta milites aliquando lassasse; potes
<milestone unit="section" n="8"/> tricies cum muliere perficere?</q> tum ille, ubi vidit infamem
<milestone unit="section" n="9"/> principem sic exorsum, a militia discessit, et
tamen retentus est per amicos Heliogabali, ne hoc
quoque illius famae accederet quod virum temporis
sui fortissimum et quem alii Herculem, alii Achillem,
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Aiacem alii vocabant, a suo exercitu dimoveret. fuit
igitur sub homine impurissimo tantum honore
tribunatus, sed numquam ad manum eius accessit,
numquam illum salutavit per totum triennium huc
<milestone unit="section" n="2"/> atque illuc discurrens; modo agris, modo otio, modo
fictis languoribus occupatus est.
<milestone unit="section" n="3"/> Occiso Heliogabalo, ubi primum<note target="n.322.2"/>comperit Alexandrum
principem nominatum, Romam contendit.
<milestone unit="section" n="4"/> quem Alexander miro cum gaudio, mira cum gratulatione
suscepit, ita <note target="n.322.3"/>ut in senatu verba faceret talia:
<q>Maximinus, patres conscripti, tribunus, cui ego latum
clavum addidi, ad me confugit, qui sub impura illa
belua militare non potuit, qui apud divum parentem
meum Severum tantus fuit quantum illum fama
<milestone unit="section" n="5"/> comperitis.</q> statim denique illum tribunum legionis
quartae ex tironibus, quam ipse composuerat, dedit et<note target="n.322.4"/>
<note id="n.322.1">dicens: <add>diceris</add> Editor; dicens P, Peter1; diceris Mommsen, Peter2.</note>
<note id="n.322.2">Here follows in P the misplaced portion of the Vita Alexandri, c. xliii. 1, fecisset et, to c. lviii. 1, de Isauria; see Intro, to Vol. i. p. xxxiii. The portion of the Vita Maxim, beginning comperit Alexandrum and ending omnes qui mecum, c. xviii. 2, has been similarly transferred to Max.-Balb., viii. 2, after homines vulgar es.</note>
<note id="n.322.3">ita om. in P.
</note>
<note id="n.322.4">et om. in P.
</note>
<pb id="p.324"/>

<milestone unit="section" n="6"/> eum in haec verba provexit: <q> Veteres milites tibi,
Maximine mi carissime atque amantissime, idcirco
non credidi quod veritus sum ne vitia eorum sub aliis
<milestone unit="section" n="7"/> inolescentia emendare non posses, habes tirones;
ad tuos mores, ad tuam virtutem, ad tuum laborem
eos fac militiam condiscere, ut mihi multos Maximinos
rei publicae optabiles solus efficias.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Accepta igitur legione statim eam exercere
<milestone unit="section" n="2"/> coepit, quinta quaque die iubebat milites decurrere,
inter <note target="n.324.1"/>se simulacra bellorum agere, gladios, loricas,
galeas, scuta, tunicas et omnia arma illorum cottidie
<milestone unit="section" n="3"/> circumspicere; calciamenta quin etiam ipse prospiciebat,
<milestone unit="section" n="4"/> prorsus autem ut patrem militibus praeberet, sed
cum eum quidam tribuni reprehenderent, dicentes,
<q>Quid tantum laboras, cum eius loci iam sis, ut
ducatum possis accipere?</q> ille dixisse fertur, <q>Ego
<milestone unit="section" n="5"/> vero, quo maior fuero, tanto plus laborabo.</q> exercebat
cum militibus ipse luctamina, quinos, senos et
septenos iam grandaevus ad terram prosternens.
<milestone unit="section" n="6"/> denique invidentibus cunctis, cum quidam tribunus
superbior, magni corporis, virtutis notae atque ideo
ferocior, ei dixisset, <q>Non magnam rem facis, si
tribunus tuos milites vineis,</q> ille ait <q>Visne congrediamur?</q>
<milestone unit="section" n="7"/> cumque adversarius adnuisset, venientem
contra se palma in pectus percussum supinum reiecit
et continuo dixit, <q>Date alium, sed tribunum.</q>

<note id="n.324.1">inter Madvig; in P, Peter.

</note>
<pb id="p.326"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Erat praeterea, ut refert Cordus, magnitudine tanta
ut octo pedes digitis sex diceretur<note target="n.326.1"/>egressus, pollice
ita vasto ut uxoris dextrocherio uteretur pro anulo.
<milestone unit="section" n="9"/> iam illa prope in vulgi ore sunt posita, quod hamaxas
manibus adtraheret, raedam onustam solus moveret,
equo si pugnum dedisset, dentes solveret, si calcem,
crura frangeret, lapides toficios friaret, arbores
teneriores scinderet, alii denique eum Crotoniaten
Milonem, alii Herculem, Antaeum alii vocarent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His rebus conspicuum virum Alexander, magnorum
meritorum iudex, in suam perniciem omni exercitui
praefecit, gaudentibus cunctis ubique tribunis,
<milestone unit="section" n="2"/> ducibus et militibus, denique totum eius exercitum,
qui sub Heliogabalo magna ex parte torpuerat, ad suam
<milestone unit="section" n="3"/> militarem disciplinam retraxit, quod Alexandro, ut
diximus, optimo quidem imperatori, sed tamen cuius
aetas ab initio contemni potuerit, gravissimum fuit.
<milestone unit="section" n="4"/> nam cum in Gallia esset et non longe ab urbe quadam
castra posuisset, subito inmissis militibus, ut quidam
dicunt, ab ipso, ut alii, tribunis barbaris, Alexander
ad matrem fugiens inter emptus est Maximino iam
<milestone unit="section" n="5"/> imperatore appellato. et causam quidem Alexandri
interimendi alii aliam fuisse dicunt, quidam enim
Mamaeam dicunt auctorem fuisse, ut filius deserto

<note id="n.326.1">digito uideretur P.
</note>
<pb id="p.328"/>

bello Germanico orientem peteret, atque ideo milites
<milestone unit="section" n="6"/> in seditionem prorupisse. quidam, quod ille
nimis severus esset et voluisset ita in Gallia legiones
exauctorare ut exauctoraverat in oriente.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed occiso Alexandro Maximinus primus1 e
corpore militari et nondum senator sine decreto senatus
Augustus ab exercitu appellatus est filio sibimet in
participatum dato; de quo pauca quae nobis sunt
<milestone unit="section" n="2"/> cognita mox dicemus. Maximinus autem ea fuit
semper astutia, ut milites non modo <note target="n.328.2"/>virtute regeret
sed etiam praemiis et lucris amantissimos redderet.
<milestone unit="section" n="3"/> numquam ille annonam cuiuspiam tulit, 
<milestone unit="section" n="4"/> numquam
sivit ut<note target="n.328.3"/>quis in exercitu miles faber aut alterius rei,
ut plerique sunt, artifex esset, solis venationibus
<milestone unit="section" n="5"/> legiones frequenter exercens, sed inter has virtutes
tam crudelis fuit, ut illum alii Cyclopem, alii Busirem,
alii Scirona, nonnulli Phalarem, multi Typhona vel
<milestone unit="section" n="6"/> Gygam<note target="n.328.4"/>vocarent, senatus eum tantum timuit, ut

<note id="n.328.1">primus Ursinus (cf. Eutrop., ix. 1; Victor, Caes., xxv.); primum P, Peter.</note>
<note id="n.328.2">modo ins. by Damsté; om. in P and Peter.</note>
<note id="n.328.3">ut om. in P.</note>
<note id="n.328.4">Gygam Peter; gigantam P.
</note>
<pb id="p.330"/>

vota in templis publice privatimque mulieres etiam
cum suis liberis facerent, ne ille umquam urbem
<milestone unit="section" n="7"/> Romam videret, audiebant enim alios in crucem
sublatos, alios animalibus nuper occisis inclusos, alios
feris obiectos, alios fustibus elisos, atque omnia haec
sine dilectu dignitatis, cum videretur disciplinam velle
regere militarem, cuius exemplo civilia etiam corrigere
<milestone unit="section" n="8"/> voluit, quod non convenit principi qui velit
diligi, erat enim ei persuasum nisi crudelitate imperium
<milestone unit="section" n="9"/> non teneri, simul et verebatur ne propter
humilitatem generis barbarici a nobilitate contemneretur.
<milestone unit="section" n="10"/> meminerat praeterea se Romae etiam a servis
nobilium contemptum esse, ita ut ne a procuratoribus
<milestone unit="section" n="11"/> quidem eorum videretur; et, ut se habent
stultae opiniones, tales eos contra se <note target="n.330.1"/>sperabat futuros,
cum iam imperator esset, tantum valet conscientia
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>degeneris animi, nam ignobilitatis tegendae causa
omnes conscios generis sui interemit, nonnullos etiam
amicos, qui ei saepe misericordiae paupertatis causa
<milestone unit="section" n="2"/> pleraque donaverant. neque enim fuit crudelius
animal in terris, omnia sic in viribus suis ponens quasi
<milestone unit="section" n="3"/> non posset occidi. denique cum immortalem se
prope crederet ob magnitudinem corporis virtutisque,

<note id="n.330.1">se om. in P.
</note>
<pb id="p.332"/>

mimus quidam in theatro praesente illo dicitur versus
Graecos dixisse, quorum haec erat Latina sententia:
<milestone unit="section" n="4"/> <quote rend="blockquote"><lb/>Et qui ab uno non potest occidi, a multis occiditur.
<lb/>elephans grandis est et occiditur,
<lb/>leo fortis est et occiditur,
<lb/>tigris fortis est et occiditur;
<lb/>cave multos, si singulos non times.</quote>
<milestone unit="section" n="5"/> et haec imperatore ipso praesente iam dicta sunt. sed
cum interrogaret amicos, quid inimicus scurra dixisset,
dictum est ei quod antiquos versus cantaret contra
homines asperos scriptos; et ille, ut erat Thrax et
<milestone unit="section" n="6"/> barbarus, credidit, nobilem circa se neminem passus
est, prorsus ut Spartaci aut Athenionis exemplo imperaret.<note target="n.332.1"/><milestone unit="section" n="7"/> praeterea omnes Alexandri ministros variis
<milestone unit="section" n="8"/> modis interemit et<note target="n.332.2"/>dispositionibus eius invidit, et
dum suspectos habet amicos ac ministros eius, crudelior
factus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum esset ita moratus, ut ferarum more viveret,
tristior et inmanior factus est factione Magni cuiusdam
consularis viri contra se parata, qui cum multis militibus
et centurionibus ad eum confodiendum consilium
<milestone unit="section" n="2"/> inierat, cum in se imperium transferre cuperet, et

<note id="n.332.1">imperaret Baehrens, Lessing; imperabat P, Peter.</note>
<note id="n.332.2">et ins. by Petschenig; om. in P and Peter.
</note>
<pb id="p.334"/>

genus factionis fuit tale: cum ponte iuncto in Germanos
transire Maximinus vellet, placuerat ut contrarii
cum eo transirent, pons postea solveretur, ille
in barbarico circumventus occideretur, imperium
<milestone unit="section" n="3"/> Magnus arriperet. nam omnia bella coeperat agere,
et quidem fortissime, statim ut factus est imperator,
peritus utpote rei militaris, volens existimationem de
se habitam tenere et ante omnes Alexandri gloriam,
<milestone unit="section" n="4"/> quem ipse occiderat, vincere, quare imperator etiam
in exercitio cottidie milites detinebat eratque in armis
ipse, manu <note target="n.334.1"/>exercitui et corpore multa semper ostendens.
<milestone unit="section" n="5"/> et istam quidem factionem Maximinus ipse
finxisse perhibetur, ut materiam crudelitatis augeret.
<milestone unit="section" n="6"/> denique sine iudicio, sine accusatione, sine delatore,
sine defensore omnes interemit, omnium bona sustulit
et plus quattuor milibus <note target="n.334.2"/>hominum occisis se satiare
non potuit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit etiam sub eodem factio desciscentibus
sagittariis Osrhoenis ab eodem ob amorem Alexandri
et desiderium, quem a Maximino apud eos occisum
<milestone unit="section" n="2"/> esse constabat, nec aliud persuaderi potuerat, denique
etiam ipsi Titum,<note target="n.334.3"/>unum ex suis, sibi ducem atque
imperatorem fecerunt, quem Maximinus privatum
<milestone unit="section" n="3"/> iam dimiserat, quem quidem et purpura circumdederunt,
regio adparatu ornarunt et quasi sui milites

<note id="n.334.1">manu Cas., Peter; magnus P.</note>
<note id="n.334.2">milibus Jordan, Peter; militibus P.</note>
<note id="n.334.3">Titum Salm., Peter; ticum P.
</note>
<pb id="p.336"/>

<milestone unit="section" n="4"/> obsaepserunt, et invitum quidem, sed hic dormiens
domi suae ab uno ex amicis suis interfectus est, qui
sibi doluit illum esse praepositum, Macedonio nomine,
qui eum Maximino prodidit quique caput eius ad
<milestone unit="section" n="5"/> imperatorem detulit, sed Maximinus primo ei gratias
egit, postea tamen ut proditorem odio habuit et occidit.
<milestone unit="section" n="6"/> his rebus in dies inmanior fiebat, ferarum more, quae
vulneratae magis exulcerantur.
<milestone unit="section" n="7"/> Post haec transiit in Germaniam cum omni exercitu
et Mauris et Osrhoenis et Parthis et omnibus quos
<milestone unit="section" n="8"/> secum Alexander ducebat ad bellum, et ob hoc
maxime orientalia secum trahebat auxilia, quod nulli
magis contra Germanos quam expediti sagittarii valent.
<milestone unit="section" n="9"/> mirandum autem adparatum belli Alexander habuit,
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>cui Maximinus multa dicitur addidisse, ingressus
igitur Germaniam Transrhenanam per triginta<note target="n.336.1"/>vel
quadraginta<note target="n.336.2"/>milia barbarici soli vicos incendit,<note target="n.336.3"/>greges abegit, praedas sustulit, barbarorum plurimos
interemit, militem divitem reduxit, cepit innumeros,
et nisi Germani omnes<note target="n.336.4"/>ad paludes et silvas confugissent,
omnem Germaniam in Romanam ditionem
<milestone unit="section" n="2"/> redegisset. ipse praeterea manu sua multa faciebat,
cum etiam paludem ingressus circumventus esset a
Germanis, nisi eum sui<note target="n.336.5"/>cum suo equo inhaerentem
<milestone unit="section" n="3"/> liberassent. habuit enim hoc barbaricae temeritatis,

<note id="n.336.1">triginta Salm., Peter; trecenta P.</note>
<note id="n.336.2">quadringenta P.
</note>
<note id="n.336.3">incendit om. in P.</note>
<note id="n.336.4">omnes Eyssenhardt; amnes P; a campis Peter.</note>
<note id="n.336.5">eum sui om. in P; cum suo equo in- haerentem P, Peter1; eum sui equo inhaerente Peter2.
</note>
<pb id="p.338"/>

ut putaret imperatorem manum etiam suam semper
<milestone unit="section" n="4"/> debere, denique quasi navale quoddam proelium in
palude fecit plurimosque illic interemit.
<milestone unit="section" n="5"/> Victa igitur Germania litteras Romam ad senatum
et populum misit se dictante conscriptas, quarum
<milestone unit="section" n="6"/> sententia haec fuit: <q> Non possumus tantum, patres
conscripti, loqui quantum fecimus, per quadraginta
vel<note target="n.338.1"/>quinquaginta milia Germanorum vicos incendimus,
greges abduximus, captivos abstraximus, armatos
occidimus, in palude pugnavimus. pervenissemus ad
silvas, nisi altitudo paludium nos transire non permisisset.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> Aelius Cordus dicit hanc omnino ipsius
<milestone unit="section" n="8"/> orationem fuisse, credibile est; quid enim in hac
<milestone unit="section" n="9"/> est quod non posset barbarus miles? qui pari sententia
et ad populum scripsit sed maiore reverentia, idcirco
quod senatum oderat, a quo se contemni multum
<milestone unit="section" n="10"/> credebat, iussit praeterea tabulas pingi ita ut erat
bellum ipsum gestum et ante Curiam proponi, ut facta
<milestone unit="section" n="11"/> eius pictura loqueretur, quas quidem tabulas post
mortem eius senatus et deponi iussit et exuri.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuerunt et alia sub eo bella plurima ac2
proelia, ex quibus semper primus victor revertit et cum
<milestone unit="section" n="2"/> ingentibus spoliis atque captivis, exstat oratio eiusdem
missa ad senatum, cuius hoc exemplum est: <q> Brevi
tempore, patres conscripti, tot bella gessi quot nemo

<note id="n.338.1">uel ins. by Peter; om. in P.</note>
<note id="n.338.2">ac ins. by Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.340"/>

veterum, tantum praedae in Romanum solum attuli
quantum sperari non potuit, tantum captivorum adduxi
ut vix sola Romana sufficiant.</q> reliqua orationis
ad hanc rem non <note target="n.340.1"/>necessaria.
<milestone unit="section" n="3"/> Pacata Germania Sirmium venit, Sarmatis inferre
bellum parans atque animo concupiens usque ad
Oceanum septentrionales partes in Romanam ditionem
<milestone unit="section" n="4"/> redigere; quod fecisset, si vixisset, ut Herodianus
dicit, Graecus scriptor, qui ei, quantum videmus, in
odium Alexandri plurimum favit.
<milestone unit="section" n="5"/> Sed cum Romani eius crudelitatem ferre non possent,
quod delatores evocaret, accusatores inmitteret,
crimina fingeret, innocentes occideret, damnaret
omnes quicumque in iudicium venissent, ex ditissimis
hominibus pauperrimos faceret nec aliunde nisi malo
alieno pecuniam quaereret, deinde sine delicto consulares
viros et duces multos interimeret, alios siccis
vehelis exhiberet, alios in custodia detineret, nihil
denique praetermitteret, quod ad crudelitatem videretur
<milestone unit="section" n="6"/> operari, contra eum defectionem pararunt. nec
solum Romani, sed, quia et in milites saeviebat,
exercitus qui in Africa erant subita et ingenti sedi-

<note id="n.340.1">non ins. by Eyssenhardt and Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.342"/>

tione Gordianum senem, virum gravissimum, qui erat
pro consule, imperatorem fecerunt, cuius factionis
hic ordo fuit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Erat fisci procurator in Libya, qui omnes Maximini
studio spoliaverat; hic per rusticanam plebem,
deinde et quosdam milites interemptus est superantes <note target="n.342.1"/>eos qui rationalem in honorem Maximini defendebant.
<milestone unit="section" n="2"/> sed cum viderent auctores caedis eius acrioribus remediis
sibi subveniendum esse, Gordianum proconsulem,
virum, ut diximus, venerabilem, natu grandiorem,
omni virtutum genere florentem, ab Alexandro ex
senatus consulto in Africam missum, reclamantem et
se terrae adfligentem, opertum purpura imperare
coegerunt, instantes cum gladiis et cum omni genere
<milestone unit="section" n="3"/> telorum, et primo quidem invitus Gordianus purpuram
sumpserat; postea vero, cum vidit neque filio neque
familiae suae tutum id esse, volens suscepit imperium
et appellatus est omnibus Afris Augustus cum filio
<milestone unit="section" n="4"/> apud oppidum Thysdrum. inde propere<note target="n.342.2"/>Carthaginem
venit cum pompa regali et protectoribus et
fascibus laureatis, unde Romam ad senatum litteras
misit, quae occiso Vitaliano, duce militum praetorianorum,
in odium Maximini gratanter acceptae sunt.
<milestone unit="section" n="5"/> appellati etiam Gordianus senex et Gordianus iuvenis

<note id="n.342.1">superantes Editor (cf. Herodian, vii. 4, 6); per P; j-per Peter.</note>
<note id="n.342.2">propere Peter; per P.
</note>
<pb id="p.344"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>a senatu Augusti, interfecti deinde omnes delatores,
omnes accusatores, omnes amici Maximini. interfectus
est Sabinus praefectus urbis percussus in populo.
<milestone unit="section" n="2"/> Ubi haec gesta sunt, senatus magis timens Maximinum
aperte ac libere hostes appellat Maximinum et
<milestone unit="section" n="3"/> eius filium, litteras deinde mittit ad omnes provincias,
ut communi saluti libertatique subveniant; quae
<milestone unit="section" n="4"/> auditae sunt ab omnibus, denique ubique amici et
administratores et duces, tribuni et milites Maximini
<milestone unit="section" n="5"/> interfecti sunt; paucae civitates fidem hosti publico
servaverunt, quae proditis iis qui missi ad eos fuerant
ad Maximinum cito per indices detulerunt.
<milestone unit="section" n="6"/> Litterarum senatus exemplum hoc fuit: <q>Senatus
populusque Romanus per Gordianos principes a tristissima
belua liberari coeptus proconsulibus, praesidibus,
legatis, ducibus, tribunis, magistratibus ac singulis
civitatibus et municipiis et oppidis et vicis et castellis
salutem, quam nunc primum recipere coepit, dicit.
<milestone unit="section" n="7"/> dis faventibus Gordianum proconsularem, virum sanctissimum
et gravissimum senatorem, principem meruimus,
Augustum appellavimus, nec solum illum, sed
etiam in subsidium rei publicae filium eius Gordianum
<milestone unit="section" n="8"/> nobilem iuvenem, vestrum nunc est consentire ad
salutem rei publicae obtinendam et ad scelera defendenda
et ad illam beluam atque illius amicos, ubicumque


<pb id="p.346"/>

<milestone unit="section" n="9"/> fuerint, persequendos, a nobis etiam Maximinus cum
filio suo hostis est iudicatus.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Senatus consultum autem hoc fuit: Cum ventum
esset in Aedem Castorum die VI kal. Iuliarum, acceptas
litteras Iunius Silanus consul ex Africa Gordiani
<milestone unit="section" n="2"/> imperatoris, patris patriae, proconsulis recitavit: <q> Invitum
me, patres conscripti, iuvenes, quibus Africa
tuenda commissa est, ad imperium vocarunt. sed
intuitu vestri necessitatem libens sustineo, vestrum
est aestimare quid velitis, nam ego usque ad senatus
<milestone unit="section" n="3"/> iudicium incertus et varius fluctuabo.</q> lectis litteris
statim senatus adclamavit: <q> Gordiane Auguste, di te
servent. felix imperes, tu nos liberasti, salvus imperes,
tu nos liberasti, per te salva res publica, omnes
<milestone unit="section" n="4"/> tibi gratias agimus.</q> item consul rettulit: <q> Patres
conscripti, de Maximinis quid placet?</q> responsum
est: <q> Hostes, hostes, qui eos occiderit, praemium
<milestone unit="section" n="5"/> merebitur.</q> item consul dixit: <q> De amicis Maximini
quid videtur?</q> adclamatum est: <q> Hostes, hostes.
<milestone unit="section" n="6"/> qui eos occiderit, praemium merebitur.</q> item adclamatum
est: <q> Inimicus senatus in crucem tollatur,
hostis senatus ubicumque feriatur. inimici senatus
vivi exurantur. Gordiani Augusti, di vos servent.
<milestone unit="section" n="7"/> ambo feliciter agatis, ambo feliciter imperetis. nepoti
Gordiani praeturam decernimus, nepoti Gordiani con-

<note id="n.346.1">At the southern corner of the Forum; three of its columns are still standing.
</note>
<note id="n.346.2">This date is incorrect; see note to Max.-Balb., xv. 7.
</note>
<note id="n.346.3">For other acclamations see note to Alex., vi. 1.
</note>
<note id="n.346.4">See c. xx. 2 and note.

</note>
<pb id="p.348"/>

sulatum spondemus. nepos Gordiani Caesar appelletur,
tertius Gordianus praeturam accipiat.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ubi hoc senatus consultum Maximinus accepit,
homo natura ferus, sic exarsit, ut non hominem
<milestone unit="section" n="2"/> sed beluam putares, iaciebat se in parietes, nonnumquam
terrae se prosternebat, exclamabat incondite,
arripiebat gladium, quasi senatum posset occidere,
conscindebat vestem regiam, aulicos<note target="n.348.1"/>verberibus adficiebat,
et nisi de medio recessisset, ut quidam sunt
<milestone unit="section" n="3"/> auctores, oculos filio adulescentulo sustulisset. causa
autem iracundiae contra filium haec fuit, quod eum
Romam ire iusserat, cum primum imperator factus
est, et ille patris nimio amore neglexerat. putabat
autem quod, si ille Romae fuisset, nihil<note target="n.348.2"/>ausurus esset
<milestone unit="section" n="4"/> senatus.<note target="n.348.3"/>ardentem igitur iracundia amici intra cubiculum
<milestone unit="section" n="5"/> receperunt, sed cum furorem suum tenere
non posset, ut oblivionem cogitationis acciperet, vino
se primo die obruisse dicitur eo usque ut quid actum
<milestone unit="section" n="6"/> esset ignoraret. alia die admissis amicis, qui eum
videre non poterant sed tacebant atque<note target="n.348.4"/>factum
senatus tacite laudabant, consilium habuit quid facto
<milestone unit="section" n="7"/> opus esset, de <note target="n.348.5"/>consilio ad contionem processit, in qua
contione multa in Afros, multa in Gordianum, plura
in senatum dixit, cohortatusque milites ad communes
iniurias vindicandas.

<note id="n.348.1">aulicos Kellerbauer; alios P, Peter.</note>
<note id="n.348.2">et nihil P, Peter.
</note>
<note id="n.348.3">senatus om. in P.</note>
<note id="n.348.4">atque Obrecht; et qui P, Peter.
</note>
<note id="n.348.5">sed P.
</note>
<pb id="p.350"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Contio denique omnis militaris fuit, cuius hoc
exemplum est: <q> Conmilitones, rem vobis notam proferimus.
Afri fidem fregerunt, nam quando tenuerunt?
Gordianus senex debilis et morti vicinus sumpsit imperium.
<milestone unit="section" n="2"/> sanctissimi autem patres conscripti illi, qui et
Romulum et Caesarem occiderunt, me hostem iudicaverunt,
cum pro his pugnarem et ipsis vincerem, nec
solum me sed etiam vos et omnes qui mecum<note target="n.350.1"/>sentiunt,
et Gordianos, patrem ac filium, Augustos vocarunt.
<milestone unit="section" n="3"/> ergo si viri estis, si vires habetis, eamus contra senatum
<milestone unit="section" n="4"/> et Afros, quorum omnium bona vos habebitis.</q> dato
igitur stipendio, et quidem ingenti, Romam versus
cum exercitu proficisci coepit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed Gordianus in Africa primum a Capeliano
quodam agitari coepit, cui Mauros regenti successorem
<milestone unit="section" n="2"/> dederat, contra quem filium iuvenem cum misisset,
acerrima pugna interfecto filio ipse laqueo vitam finiit,
sciens et in Maximino multum esse roboris et in Afris
<milestone unit="section" n="3"/> nihil virium, multum quin immo perfidiae, tunc Capelianus
victor pro Maximino omnes Gordiani mortui<note target="n.350.2"/>partium in Africa interemit atque proscripsit nec
cuiquam pepercit, prorsus ut ex animo Maximini videretur
<milestone unit="section" n="4"/> haec facere, civitates denique subdidit,<note target="n.350.3"/>fana

<note id="n.350.1">Here ends the portion of this Vita that has been transferred in P to Max.-Balb., viii. 2; see note to c. v. 3.
</note>
<note id="n.350.2">mortui Lenze; metu P, Peter; metu dei. by Cas.</note>
<note id="n.350.3">subdidit Peter; subiit P1; subuertit P corr.
</note>
<pb id="p.352"/>

diripuit, donaria militibus divisit, plebem et principes
<milestone unit="section" n="5"/> civitatum concidit, ipse praeterea militum animos
sibi conciliabat, proludens ad imperium, si Maximinus
perisset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec ubi Romam nuntiata sunt senatus,
Maximini et naturalem et iam necessariam crudelitatem
timens mortuis duobus Gordianis, Maximum ex
praefecto urbi et qui plurimas dignitates praecipue
gessisset, ignobilem genere sed virtutibus clarum, et
Balbinum,<note target="n.352.1"/>moribus delicatiorem, imperatores creavit.
<milestone unit="section" n="2"/> quibus a populo Augustis appellatis per milites et
eundem populum etiam parvulus nepos Gordiani
<milestone unit="section" n="3"/> Caesar est dictus, tribus igitur imperatoribus contra
<milestone unit="section" n="4"/> Maximinum fulta res publica est. horum tamen
Maximus vita severior, prudentia gravior, virtute constantior.
<milestone unit="section" n="5"/> denique ipsi contra Maximinum et senatus
<milestone unit="section" n="6"/> et Balbinus bellum crediderunt, profecto igitur ad
bellum Maximo contra Maximinum Balbinus Romae
bellis intestinis et domesticis seditionibus urguebatur

<note id="n.352.1">et Balbinum om. in P1; et Clodium Balbinum (cf. Gord., x. 1; xxii. 1) P corr., Peter.
</note>
<pb id="p.354"/>

occisis praecipue1 <gap/> per populum Gallicano et
Maecenate. qui quidem populus a praetorianis
laniatus est, cum Balbinus resistere seditionibus non
satis posset, denique magna pars urbis incensa est.
<milestone unit="section" n="7"/> Et recreatus quidem imperator fuerat Maximinus
audita morte Gordiani atque eius filii Capeliani
<milestone unit="section" n="8"/> victoria, verum ubi aliud senatus consultum accepit,
quo Maximus et Balbinus et Gordianus imperatores
appellati sunt, intellexit senatus odia esse
perpetua et se vere hostem omnium iudicio haberi.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>acrior denique Italiam ingressus est. ubi cum comperisset
Maximum contra se missum, vehementius
<milestone unit="section" n="2"/> saeviens quadrato agmine Emonam venit, sed provincialium
omnium consilium hoc fuit, ut sublatis
omnibus quae victum praebere possent intra civitates
se reciperent, ut Maximinus cum exercitu fame
<milestone unit="section" n="3"/> urgueretur. denique ubi primum castra in campo
posuit neque quicquam commeatuum repperit, incensus
contra eum exercitus suus, quod fame in Italia
laboraret, in qua post Alpes recreari se posse credebat,
murmurare primum coepit, deinde etiam aliqua libere
<milestone unit="section" n="4"/> dicere, haec cum vellet vindicare, multum exarsit
exercitus sed<note target="n.354.2"/>odium tacitum in tempus distulit, quod
<milestone unit="section" n="5"/> loco suo statim prodidit, plerique sane dicunt ipsam
Emonam vacuam et desertam inventam esse a Maximino,
stulte laetante quod quasi sibi civitas tota
cessisset.

<note id="n.354.1">Peter suggests as a reading to fill the lacuna: praecipue
<add>duobus praetorianis a Gallicano et Maecenate et instantibus
contra praetorianos</add> <del>per</del> populum; cf. Gord., xxii. 8.
</note>
<note id="n.354.2">sed Peter; et P.
</note>
<pb id="p.356"/>

<milestone unit="section" n="6"/> Post hoc Aquileiam venit, quae contra eum armatis
circa muros dispositis portas clausit, nec propugnatio <note target="n.356.1"/>defuit Menophilo et Crispino consularibus viris auctoribus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>cum igitur frustra obsideret Aquileiam Maximinus,
legatos in eandem urbem misit, quibus populus
paene consenserat, nisi Menophilus cum collega restitisset,
dicens etiam deum Belenum per haruspices
<milestone unit="section" n="2"/> respondisse<note target="n.356.2"/>Maximinum esse vincendum. unde
etiam postea Maximiniani milites iactasse dicuntur
Apollinem contra se pugnasse debere, nec illam
Maximi aut senatus sed deorum fuisse victoriam.
<milestone unit="section" n="3"/> quod quidam idcirco ab his fictum esse dicunt,
quod erubescebant armati sic paene ab inermibus
<milestone unit="section" n="4"/> victi, ponte itaque cupis facto Maximinus fluvium
<milestone unit="section" n="5"/> transiit et de proximo Aquileiam obsidere coepit, ingens
autem oppugnatio et discrimen tunc fuit, cum
se cives sulphure et flammis ceterisque huiusmodi
propugnaculis a militibus defenderent; quorum alii
nudabantur armis, aliorum vestes incendebantur,
aliorum oculi exstinguebantur, diruebantur etiam
<milestone unit="section" n="6"/> machinamenta. inter haec Maximinus cum filio
adulescente, quem Caesarem appellaverat, circumire
muros, quantum a teli iactu satis tutus esse posset,

<note id="n.356.1">propugnatio Salm., Peter; oppugnatio P.</note>
<note id="n.356.2">pondisse P; spopondisse Edit. princ.
</note>
<pb id="p.358"/>

<milestone unit="section" n="7"/> nunc suos verbis, nunc oppidanos rogare. verum
nihil profecit, nam multa et in eum crudelitatis
causa et in filium, qui speciosissimus erat, probra
congesta sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quare Maximinus sperans suorum ignavia
bellum trahi duces suos interemit, eo tempore quo
minime oportebat, unde sibi milites etiam iratiores
<milestone unit="section" n="2"/> reddidit, huc accedebat quod deficiebatur commeatibus,
quia senatus ad omnes provincias et
portuum custodes litteras dederat, ne aliquid commeatuum
<milestone unit="section" n="3"/> in Maximini potestatem veniret, miserat
praeterea per omnes civitates praetorios et quaestorios
viros, qui ubique custodias agerent et omnia contra
<milestone unit="section" n="4"/> Maximinum de tenderent, effectum denique est ut
<milestone unit="section" n="5"/> obsessi angustias obsidens ipse pateretur, nuntiabatur
inter haec orbem terrarum consensisse in odium
<milestone unit="section" n="6"/> Maximini. quare timentes milites, quorum adfectus
in Albano monte erant, medio forte die, cum a proelio
quiesceretur, et Maximinum et filium eius in tentorio
positos occiderunt eorumque capita praefixa contis
<milestone unit="section" n="7"/> Aquileiensibus demonstrarunt. in oppido igitur
vicino statim Maximini statuae atque imagines
depositae sunt, et eius praefectus praetorii occisus
est cum amicis clarioribus. missi etiam Romam
capita sunt eorum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic finis Maximinorum fuit, dignus crudelitate
patris, indignus bonitate filii, quibus mortuis
ingens laetitia provincialium, dolor gravissimus
barbarorum.

<note id="n.358.1">See Max.-Balb., x. 1.
</note>
<note id="n.358.2">The Legio II. Parthica; see note to Carae, ii. 7.
</note>
<note id="n.358.3">Another version is given in c. xxxii. 5.
</note>
<note id="n.358.4">Especially the Pannonian and Thracian soldiers, who had made him emperor; see Herodian, viii. 6, 1.

</note>
<pb id="p.360"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Sed milites interfectis publicis hostibus recepti
sunt ab oppidanis rogantes, et primum ita ut ante
imagines Maximi et Balbini et Gordiani adorarent,
cum omnes dicerent priores Gordianos in deos relatos.
<milestone unit="section" n="3"/> post hoc ingens ex Aquileia commeatus in castra,
quae laborabant fame, propere<note target="n.360.1"/>traductus refectisque <note target="n.360.2"/>militibus alia die ad contionem ventum est, et omnes
in Maximi et Balbini verba iurarunt, Gordianos priores
divos appellantes.
<milestone unit="section" n="4"/> Dici vix potest quanta laetitia fuerit, cum Romam
per Italiam caput Maximini ferretur, occurrentibus
<milestone unit="section" n="5"/> cunctis ad gaudium publicum, et Maximus quidem,
quem multi Pupienum putant, apud Ravennam bellum
parabat per Germanorum auxilia, qui ubi<note target="n.360.3"/>comperit
consensisse exercitum sibi et collegis suis, occisos
<milestone unit="section" n="6"/> autem esse Maximinos, statim <note target="n.360.4"/>dimissis Germanorum
auxiliis, quae sibi contra hostem paraverat, Romam
laureatas litteras misit, quae in urbe<note target="n.360.5"/>ingentem
laetitiam fecerunt, ita ut omnes per aras et templa
<milestone unit="section" n="7"/> et sacella et loca religiosa gratias agerent. Balbinus
autem, homo timidior natura et qui, cum Maximini
nomen audiret, etiam tremeret, hecatomben fecit
iussitque per omnes civitates pare sacrificio supplicari.
<milestone unit="section" n="8"/> deinde Maximus Romam venit senatumque ingressus

<note id="n.360.1">propere Peter1, Jordan; p~ P; pretio Peter2.</note>
<note id="n.360.2">refectisque Peter; fecistisque P.</note>
<note id="n.360.3">qui ubi P, Novák; atque ibi Peter.
</note>
<note id="n.360.4">quare statim P, Peter; quare dei. by Eyssenhardt and Novák.</note>
<note id="n.360.5">urbe Damsté; urbem P, Peter.
</note>
<pb id="p.362"/>

actis sibi gratiis contionem habuit, atque inde in
Palatium cum Balbino et Gordiano victores se receperunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest scire quale senatus consultum fuerit
vel qui dies urbis, cum est nuntiatus interemptus
<milestone unit="section" n="2"/> Maximinus. iam primum is, qui ex Aquileiensi Romam
missus fuerat, tanto impetu mutatis animalibus
cucurrit, ut quarta die Romam veniret, cum apud
<milestone unit="section" n="3"/> Ravennam Maximum reliquisset, et forte dies
ludorum erat, cum subito sedente Balbino et Gordiano
theatrum nuntius ingressus est, atque, antequam
aliquid indicaretur, omnis populus exclamavit, <q>Maximinus
<milestone unit="section" n="4"/> occisus est.</q> ita et nuntius praeventus et
imperatores, qui aderant, gaudium publicum nutu et
<milestone unit="section" n="5"/> consensu indicaverunt. soluto igitur spectaculo
omnes statim ad suas religiones convolarunt, atque
inde ad senatum principes, populus ad contionem
cucurrerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Senatus consultum hoc fuit: Recitatis in
senatu per Balbinum Augustum litteris adclamavit senatus:
<milestone unit="section" n="2"/><q> Hostes populi Romani<note target="n.362.1"/>di persequuntur. Iuppiter
optime, tibi gratias. Apollo venerabilis, tibi
gratias. Maxime Auguste, tibi gratias. Balbine Auguste,
tibi gratias. Divis Gordianis templa decernimus.
<milestone unit="section" n="3"/> Maximini nomen olim erasum nunc animis eradendum.
hostis publici caput in profluentem abiciatur. corpus
eius nemo sepeliat, qui senatui mortem minatus est, ut

<note id="n.362.1">So P, Peter1; <add>senatus</add> hostes, populi E. <add>hostes</add> Kellerbauer, Peter2.
</note>
<pb id="p.364"/>

merebatur, occisus est. qui senatui vincula minatus est,
<milestone unit="section" n="4"/> ut debebat, interemptus est. sanctissimi imperatores,
gratias vobis agimus. Maxime, Balbine, Gordiane, di
vos servent. victores hostium omnes desideramus,
praesentiam Maximi omnes desideramus. Balbine
Auguste, di te servent. praesentem annum consules
vos ornetis. in loco Maximini Gordianus sufficiatur.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> post rogatus sententiam Cuspidius Celerinus haec
verba habuit: <q>Patres conscripti, eraso nomine Maximinorum
appellatisque divis Gordianis victoriae causa
principibus nostris Maximo, Balbino et Gordiano statuas
cum elephantis decernimus, currus triumphales
decernimus, statuas equestres decernimus, tropaea de-
<milestone unit="section" n="6"/> cernimus.</q> post haec misso senatu supplicationes
<milestone unit="section" n="7"/> per totam urbem decretae, victores principes in
Palatium se receperunt, de quorum vita in alio libro
deinceps dicemus.

MAXIMINUS IUNIOR
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De1 huius genere superius dictum est, ipse
autem pulchritudinis fuit tantae, ut passim amatus sit
a procacioribus feminis, nonnullae etiam optaverunt
<milestone unit="section" n="2"/> de eo concipere, proceritatis videbatur posse illius
esse, ut ad paternam staturam pervenire t, si quidem
anno vicensimo et primo periit, in ipso flore iuventutis,
ut aliqui autem dicunt octavo decimo, litteris et
Graecis et Latinis imbutus ad primam disciplinam.

<note id="n.364.1">de om. in P.
</note>
<pb id="p.366"/>

<milestone unit="section" n="3"/> nam usus est magistro Graeco litteratore Fabillo,
cuius epigrammata Graeca multa et exstant, maxime
<milestone unit="section" n="4"/> in imaginibus ipsius pueri, qui versus Graecos fecit
ex illis Latinis Vergilii, cum ipsum puerum describeret:
Qualis ubi Oceani perfusus lucifer unda
extulit os sacrum caelo tenebrasque resolvit,
talis erat iuvenis patrio sub nomine clarus.
<milestone unit="section" n="5"/> grammatico Latino usus est Philemone, iuris perito
Modestino, oratore Titiano, filio Titiani senioris, qui
provinciarum libros pulcherrimos scripsit et qui dictus
est simia temporis sui, quod cuncta esset imitatus,
habuit et Graecum rhetorem Eugamium sui temporis
clarum.
<milestone unit="section" n="6"/> Desponsa illi erat Iunia Fadilla, proneptis Antonini;
quam postea accepit Toxotius, eiusdem familiae senator,
qui periit post praeturam, cuius etiam poemata
<milestone unit="section" n="7"/> exstant, manserunt autem apud eam arrae regiae,
quae tales (ut Iunius Cordus loquitur, qui harum


<pb id="p.368"/>

<milestone unit="section" n="8"/> rerum persecutor estx) fuisse dicuntur: monolinum
de albis novem, reticulum cum<note target="n.368.2"/>prasinis undecim,
dextrocherium cum costula de hyacinthis quattuor,
praeter vestes auratas et omnes regias<note target="n.368.3"/>ceteraque
insignia sponsaliorum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adulescens autem ipse Maximinus superbiae
fuit insolentissimae, ita ut etiam, cum pater suus,
homo crudelissimus, plerisque honoratis adsurgeret, ille
<milestone unit="section" n="2"/> resideret, vitae laetioris, vini parcissimus, cibi avidus,
maxime silvestris, ita ut nonnisi aprunam, anates,
<milestone unit="section" n="3"/> grues et omnia captiva ederet, infamabant eum ob
nimiam pulchritudinem amici Maximi et Balbini et
Gordiani et maxime senatores, qui speciem illam
velut divinitus lapsam incorruptam esse noluerunt.
<milestone unit="section" n="4"/> denique illo tempore quo circum Aquileiam muros
circumiens cum patre deditionem urbis petebat, nihil
aliud ei quam spurcities obiecta est, quae longe ab
<milestone unit="section" n="5"/> illius fuit vita. vestibus tam ad curatus fuit ut nulla
<milestone unit="section" n="6"/> mulier nitidior esset in mundo. amicis paternis
inmane quantum obsecutus est, sed ut donaret ac
<milestone unit="section" n="7"/> largiretur. nam in salutationibus superbissimus erat
et manum porrigebat et genua sibi osculari patiebatur,
nonnumquam etiam pedes; quod numquam passus
est senior Maximinus, qui dicebat: <q> Di prohibeant,
ut quisquam ingenuorum pedibus meis osculum rigat.</q>
<milestone unit="section" n="8"/> et quoniam ad Maximinum seniorem revertimur, res
iucunda praetereunda non est. nam cum esset Maximinus
pedum, ut diximus, octo et prope semis, calciamentum
eius, id est campagum regium, quidam in

<note id="n.368.1"><add>qui</add> h. r. persecutor est Lenze; h. r. persecutores P; <add>ut</add> h. r. persecutor est Petschenig, Peter2.</note>
<note id="n.368.2">cum ins. by Peter; om. in P.</note>
<note id="n.368.3">omnes regias P, Damst&eacute;, Lenze;
gemmis ornatas Peter.

</note>
<pb id="p.370"/>

luco, qui est inter<note target="n.370.1"/>Aquileiam et Arciam. posuerunt,
quod constitit pede maius fuisse hominis vestigii
<milestone unit="section" n="9"/> mensura, unde etiam vulgo tractum est, cum de
longis et ineptis hominibus diceretur <q>caliga Maximini.</q>
<milestone unit="section" n="10"/> quod idcirco indidi, ne quis Cordum legeret
me praetermisisse crederet aliquid quod ad rem<note target="n.370.2"/>pertineret, sed redeam ad filium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De hoc adulescente Alexander Aurelius ad
matrem suam scribit Mamaeam, cupiens ei sororem
<milestone unit="section" n="2"/> suam Theocliam dare, in haec verba: <q>Mi mater,
si Maximinus senior, dux noster et quidem optimus,
non aliquid in se barbarum contineret, iam ego
<milestone unit="section" n="3"/> Maximino iuniori Theocliam tuam dedissem, sed
timeo ne soror mea Graecis munditiis erudita barbarum
socerum ferre non possit, quamvis ipse adulescens
et pulcher et scholasticus et ad Graecas munditias
<milestone unit="section" n="4"/> eruditus esse videatur, haec quidem cogito,
sed te tamen consulo, utrum Maximinum, Maximini
filium, generum velis an Messallam ex familia nobili,
oratorem potentissimum eundemque doctissimum et,
nisi fallor, in rebus bellicis, si adplicetur, fortem
<milestone unit="section" n="5"/> futurum.</q> haec Alexander de Maximino. de quo
nos nihil amplius habemus dicere.<note target="n.370.3"/><milestone unit="section" n="6"/> Sane ne quid praetermissum esse videatur, etiam
epistulam indidi patris Maximini, imperatoris iam
facti, qui dicit idcirco se etiam filium suum appellasse

<note id="n.370.1">inter om. in P.</note>
<note id="n.370.2">rem P, Peter3; patrem Kellerbauer, Peter 2.</note>
<note id="n.370.3">So Peter; quod dicere P, dei. by Petschenig.
</note>
<pb id="p.372"/>

imperatorem, ut videret, vel in pictura vel in veritate,
<milestone unit="section" n="7"/> qualis esset iunior Maximinus in purpura, fuit autem
talis epistula: <q>Ego cum propter adfectum, quem
pater filio debet, Maximinum meum imperatorem
appellari permisi, tum etiam, ut populus Romanus et
senatus ille antiquus iuraret se numquam pulchriorem
<milestone unit="section" n="8"/> imperatorem habuisse.</q> usus autem est idem adulescens
et aurea lorica exemplo Ptolemaeorum, usus
est et argentea, usus et clipeo geminato inaurato et
<milestone unit="section" n="9"/> hasta inaurata, fecit et spathas argenteas, fecit etiam
aureas et omnino quicquid eius pulchritudinem posset
iuvare, fecit et galeas gemmatas, fecit et bucculas.
<milestone unit="section" n="10"/> Haec sunt quae de puero sciri et dici decuit, reliqua
qui volet nosse de rebus Veneriis et amatoriis,
quibus eum Cordus aspergit, eundem legat; nos enim
hoc loco finem libri faciemus, ad alia, ut iubetur velut
publico iure, properantes.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="30">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Omina sane imperii haec fuerunt: serpens
dormienti caput circumdedit, posita ab eodem vitis
intra annum ingentes uvas purpureas attulit et mirae
<milestone unit="section" n="2"/> magnitudinis facta est. scutum eius sub sole arsit,
lanceola sic fissa est fulmine ut tota etiam per ferrum
finderetur et duas partes faceret; quando dixerunt haruspices
duos imperatores non diuturnos ex una domo
<pb id="p.374"/>

<milestone unit="section" n="3"/> iisdem nominibus futuros, lorica patris eius non, ut
solet, ferrugine sed tota purpureo colore infecta a
<milestone unit="section" n="4"/> plurimis visa est. filio autem haec fuerunt: cum
grammatico daretur, quaedam parens sua libros Horaericos
<milestone unit="section" n="5"/> omnes purpureos dedit aureis litteris scriptos, ipse
puerulus cum ad cenam ab Alexandro esset rogatus in
patris honorem, quod ei deesset vestis cenatoria, ipsius
<milestone unit="section" n="6"/> Alexandri accepit, cum infans esset, subito per publicum
veniente vehiculo Antonini Caracalli, quod
vacuum erat, conscendit et sedit, et vix aegreque a
<milestone unit="section" n="7"/> mulionibus carrucariis deturbatus est. nec defuerunt
qui cavendum infantem dicerent Caracallo. tum ille
dixit, <q>Longe est, ut mihi iste succedat.</q> erat enim
illo tempore inter ignobiles et nimis parvus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="31">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Mortis omina haec fuerunt: venienti contra
Maximum et Balbinum Maximino cum filio, mulier
quaedam passis crinibus occurrit lugubri habitu et exclamavit
<q>Maximini, Maximini, Maximini,</q> neque
quicquam amplius dixit et mortua est. videbatur enim
<milestone unit="section" n="2"/> dicere voluisse <q>Succurrite.</q> canes circa tentorium
eius in secunda mansione ultra duodecim ulularunt et
animam quasi flendo posuerunt ac prima luce mortui
<milestone unit="section" n="3"/> sunt deprehensi, lupi<note target="n.374.1"/>quingenti simul ingressi sunt
in eam urbem in quam<note target="n.374.2"/>se Maximinus contulerat;
plerique dicunt Emonam, alii Archimeam, certe quae
<milestone unit="section" n="4"/> deserta a civibus venienti Maximino patuit, longum
est omnia persequi, quae qui scire desiderat, is velim,

<note id="n.374.1">lupi urbem P; urbem del. by Peter.</note>
<note id="n.374.2">quam Damsté; qua P, Peter.
</note>
<pb id="p.376"/>

ut saepe dixi, legat Cordum, qui haec omnia usque
ad fabellam scripsit.
<milestone unit="section" n="5"/> Sepulchra eorum nulla exstant, in profluentem
enim cadavera eorum missa sunt, et capita eorum in
Campo Martio insultante populo exusta.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="32">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Scribit Aelius Sabinus, quod praetermittendum
non fuit, tantam pulchritudinem oris fuisse in filio,
ut etiam caput eius mortui iam nigrum, iam sordens, iam
maceratum, diffluente tabo, vel umbra pulchri oris <note target="n.376.1"/><milestone unit="section" n="2"/> videretur, denique cum ingens gaudium esset, quod
caput Maximini videretur, prope par maeror erat,
<milestone unit="section" n="3"/> quod et filii pariter portaretur, addidit Dexippus
tantum odium fuisse Maximini, ut interfectis Gordianis
viginti viros senatus creaverit, quos opponeret
Maximino. in quibus fuerunt Balbinus et Maximus,
<milestone unit="section" n="4"/> quos contra eum principes fecerunt, idem addidit in
conspectu Maximini iam deserti a militibus et prae-
<milestone unit="section" n="5"/> tectum praetorio ipsius et filium eius occisum, nec
desunt historici qui dicant ipsum Maximinum, ubi
desertus est et ubi filium interemptum ante oculos
suos vidit, manu sua se interfecisse, ne quid ei muliebre
contingeret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="33">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Praetereundum ne illud quidem est quod
tanta fide Aquileienses contra Maximinum pro senatu
fuerunt, ut funes de capillis muliebribus facerent, cum
<milestone unit="section" n="2"/> deessent nervi ad sagittas emittendas. quod aliquando

<note id="n.376.1">umbra pulchri oris Haupt, Peter2; umbrae pulchrioris P, Peter1.
</note>
<pb id="p.378"/>

Romae dicitur factum, unde in honorem matronarum
templum Veneri Calvae senatus dicavit.
Sane quod nullo in loco tacendum est, cum et
Dexippus et Arrianus et multi alii Graeci scripserunt
Maximum et Balbinum imperatores contra Maximinum
factos, Maximum autem cum exercitu missum et apud
Ravennam bellum parasse, Aquileiam autem nisi
victorem non vidisse: Latini scriptores non Maximum
sed Pupienum contra Maximinum apud Aquileiam
<milestone unit="section" n="3"/> pugnasse dixerunt eundemque vicisse, qui error unde
natus sit, scire non possum, nisi forte idem est Pupienus
<milestone unit="section" n="4"/> qui Maximus, quod ideo testatum posui, ne quis
me hoc nescisse crederet, quod re vera magnum stuporem
ac miraculum crearet.<note target="n.378.1"/>
<note id="n.378.1">crearet Peter3; creat P; quod <gap/> creat dei. by Eyssenhardt and Peter1.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>