<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Clodinus Albinus</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.460"/>

<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Vita Clodii Albini</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Uno eodemque prope tempore post Pertinacem,
qui auctore Albino interemptus est, Iulianus a
senatu Romae, Septimius Severus ab exercitu in Illyrico,
Pescennius Niger in Oriente, Clodius Albinus
<milestone unit="section" n="2"/> in Gallia imperatores appellati, et Clodium quidem
Herodianus dicit Severi <note target="n.460.4"/>Caesarem fuisse, sed cum
alter alterum indignaretur imperare, nec Galli ferre
possent aut Germaniciani <note target="n.460.5"/>exercitus quod et ipsi
suum specialem principem haberent, undique cuncta
turbata sunt.
<milestone unit="section" n="3"/> Fuit autem Clodius Albinus familia nobili,
<milestone unit="section" n="4"/> Hadrumetinus tamen ex Africa, quare sortem illam,
qua <note target="n.460.6"/>Severum laudatum in Pescennii vita diximus, ad

<note id="n.460.1">auctor P.</note>
<note id="n.460.2">Illyrico Erasmus; syria P.</note>
<note id="n.460.3">clodius P.</note>
<note id="n.460.4">seuerum P.</note>
<note id="n.460.5">Germaniciani Salmasius; germaniani P.</note>
<note id="n.460.6">quae P.
</note>
<pb id="p.462"/>

se trahebat, nolens intellegi <q>Pessimus Albus,</q>
quod eodem versu continebatur quo et Severi laus et
<milestone unit="section" n="5"/> adprobatio Nigri Pescennii. sed priusquam vel de
vita eius vel de morte dissero, etiam hoc dicendum
est quod eum nobilem fecit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nam ad hunc eundem quondam Commodus
tum cum successorem Albino daret, litteras dederat,
quibus iusserat ut Caesar esset, exemplum indidi:
<milestone unit="section" n="2"/><q>Imperator Commodus Clodio Albino, alias ad
te publice de successione atque honore tuo misi, sed
hanc familiarem et domesticam, omnem, ut vides,
manu mea scriptam, qua tibi do facultatem, ut, si
necessitas fuerit, ad milites prodeas et tibi Caesareanum
<milestone unit="section" n="3"/> nomen adsumas, audio enim et Septimium
Severum et Nonium Murcum male de me apud
milites loqui, ut sibi parent stationis Augustae procurationem,
<milestone unit="section" n="4"/> habebis praeterea, cum id feceris,
dandi stipendii usque ad tres aureos liberam potestatem,
quia et super hoc ad procuratores meos litteras
misi, quas ipse signatas excipies signo Amazonio et,
cum opus fuerit, rationalibus dabis, ne te non audiant,
<milestone unit="section" n="5"/> cum de aerario volueris imperare, sane ut tibi insigne
aliquod <note target="n.462.3"/>imperialis maiestatis adiciam, <note target="n.462.4"/>habebis
utendi coccini pallii facultatem in praesenti <note target="n.462.5"/>et ad me,

<note id="n.462.1">Albus Jordan; albinus P.</note>
<note id="n.462.2">tum cum Peter; cum eum P.</note>
<note id="n.462.3">aliquid P 1.</note>
<note id="n.462.4">adiciam Peter; accedam P.</note>
<note id="n.462.5">in praesenti Damst&eacute;; me praesentem P; impraesentiarum P 2.
</note>
<pb id="p.464"/>

et cum mecum fueris, habiturus et purpuram sed sine
auro, quia ita et proavus meus Verus, qui puer vita
functus est, ab Hadriano, qui eum adoptavit, accepit.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His litteris acceptis omnino facere id quod
iubebat noluit, videns<note target="n.464.2"/>odiosum <note target="n.464.3"/>Commodum propter
mores suos, quibus rem publicam perdiderat et se
dedecoraverat, quandocumque feriendum, et timens <note target="n.464.4"/>ne ipse pariter occideretur.
<milestone unit="section" n="2"/> Exstat denique illius contio qua,<note target="n.464.5"/>eum accepit
imperium, et quidem Severi, ut quidam, voluntate
<milestone unit="section" n="3"/> firmatum, huius rei memoriam facit, cuius hoc
exemplum est: <q>Invitum me, commilitones, ductum
ad imperium etiam illud probat, quod Commodum
donantem me Caesareano nomine contempsi; sed et
vestrae voluntati <note target="n.464.6"/>et Severi Augusti parendum est,
quia credo sub homine optimo et viro forti posse bene
rem publicam regi.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> Nec negari potest, 7quod <note target="n.464.8"/>etiam Marius Maximus
dicit, hunc animum Severo primum fuisse, ut, si quid
ei contingeret, Pescennium Nigrum et Clodium
<milestone unit="section" n="5"/> Albinum sibi substitueret. sed postea et filiis iam

<note id="n.464.1">a nonio P.</note>
<note id="n.464.2">uidens Salmasius; umen P.</note>
<note id="n.464.3">odiosum Peter from Σ; om. in P.</note>
<note id="n.464.4">timens Salmasius; eum timens P.
</note>
<note id="n.464.5">quam P.</note>
<note id="n.464.6">uoluntatis P 1.</note>
<note id="n.464.7">potes Π 1.</note>
<note id="n.464.8">quos P 1.
</note>
<pb id="p.466"/>

maiusculis studens et Albini amori invidens sententiam
mutasse atque illorum utrumque bello oppressisse,
<milestone unit="section" n="6"/> maxime precibus uxoris adductus. denique
Severus eum et consulem designavit, quod utique
nisi de optimo viro non fecisset, homo in legendis
magistratibus diligens.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed ut ad eum redeam, fuit, ut dixi, Albinus
Hadrumetinus oriundo, sed nobilis apud suos et
originem a Romanis familiis trahens, Postumiorum
<milestone unit="section" n="2"/> scilicet et Albinorum et Ceioniorum. quae familia
hodie quoque, Constantine maxime, nobilissima est
et per te aucta et augenda, quae per Gallienum et
<milestone unit="section" n="3"/> Gordianos plurimum crevit, hic tamen natus lare
modico, patrimonio pertenui, parentibus sanctis,
patre Ceionio Postumo, matre Aurelia Messalina,
<milestone unit="section" n="4"/> primus suis parentibus fuit. cum exceptus utero,
quod contra consuetudinem puerorum, qui, cum
nascuntur, solent <note target="n.466.3"/>rubere 4, esset <note target="n.466.5"/>candidissimus,
<milestone unit="section" n="5"/> Albinus est dictus, quod verum <note target="n.466.6"/>esse patris epistula
ad <note target="n.466.7"/>Aelium Bassianum tunc proconsulem Africae data
designat, adfinem, quantum videtur, eorum ipsorum.
<milestone unit="section" n="6"/> epistula Ceionii Postumi ad Aelium Bassianum:
<q> Filius mihi natus est VII kal. Decembres, ita candi-

<note id="n.466.1">illos utrosque P corr.</note>
<note id="n.466.2">abductus P corr.</note>
<note id="n.466.3">qui, cum nascuntur, solent Lessing; qui nascuntur et solent P, Peter.
</note>
<note id="n.466.4">rubore P.</note>
<note id="n.466.5">esse P.</note>
<note id="n.466.6">ueri P.</note>
<note id="n.466.7">om. in P 1.
</note>
<pb id="p.468"/>

dus statim toto corpore, ut linteamen, quo <note target="n.468.1"/>exceptus
<milestone unit="section" n="7"/> est, vinceret, quare susceptum eum Albanorum familiae,
quae mihi tecum communis est, dedi Albini
nomine imposito, fac ut rem publicam et te et nos,
ut facis, diligas.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic ergo omnem pueritiam in Africa transegit,
eruditus litteris Graecis ac Latinis mediocriter, quod
<milestone unit="section" n="2"/> esset animi iam tum militaris et superbi, nam <note target="n.468.4"/>fertur
in scholis saepissime cantasse inter puerulos
<q>Arma amens capio, nec sat rationis in armis,</q>
repetens
<q>Arma amens capio.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Huic multa imperii signa, cum esset natus, facta
dicuntur, nam et bos albus purpureis ad plenum
<milestone unit="section" n="4"/> colorem cornibus natus est. <note target="n.468.5"/>quae tamen in templo
Apollinis Cumani ab eodem posita iam tribuno diu
fuisse dicuntur, quod, cum illi <note target="n.468.6"/>sortem de fato <note target="n.468.7"/>suo
tolleret, his versibus eidem dicitur esse responsum:
<q> Hic rem Romanam magno turbante tumultu
sistet eques,<note target="n.468.8"/>sternet Poenos Gallumque rebellem.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> et in Gallia quidem eum multas gentes domuisse constat,
ipse autem suspicabatur de Severo sibi praedictum
<q>sternet Poenos,</q> quod Septimius Afer esset.

<note id="n.468.1">quod P.</note>
<note id="n.468.2">ac latinis graecis P 1.</note>
<note id="n.468.3">tum Peter; inte P; inde Salmasius.</note>
<note id="n.468.4">superbi, nam Peter; superbiam P.
</note>
<note id="n.468.5">quod mirandum fuit cum cornibus added in P; rej. by Peter.</note>
<note id="n.468.6">illi Peter 2; illis P. </note>
<note id="n.468.7">facto P.</note>
<note id="n.468.8">tumultus steteque P 1.
</note>
<pb id="p.470"/>

<milestone unit="section" n="6"/> fuit et aliud signum futuri imperii, nam cum Caesareana
familia hoc speciale habuerit, ut parvuli domus
eius in testudineis alveis<note target="n.470.1"/>lavarentur, nato infantulo
testudo ingens patri eius munere piscatoris adlata
<milestone unit="section" n="7"/> est; quod ille homo litteratus omen accipiens et
testudinem libenter accepit et eam curari iussit atque
infantulo ad excaldationes pueriles dicari, nobilitandum
<milestone unit="section" n="8"/> etiam hinc sperans, cum rarum esset, aquilas
in his locis videri, in quibus natus est Albinus, septima
eius die <note target="n.470.2"/>hora convivii, quod celebritati pueri deputabatur,
cum ei<note target="n.470.3"/>fierent nomina, septem aquilae parvulae
de nidis adlatae sunt et quasi ad iocum circa cunas
pueri constitutae. nec <note target="n.470.4"/>hoc omen pater abnuit et <note target="n.470.5"/>iussit
<milestone unit="section" n="9"/> aquilas ali et diligenter curari, accessit omen, quod,
eum pueri eius familiae russulis fasciolis inligarentur,
quod forte lotae atque udae essent russulae fasciolae,
quas mater praegnans paraverat, purpurea matris
inligatus <note target="n.470.6"/>est fascea; unde illi ioco nutricis etiam
<milestone unit="section" n="10"/> Porphyrii nomen inditum est. haec atque alia signa
imperii futuri fuere, quae qui volet nosse, Aelium
Cordum legat, qui frivola super huius modi ominibus
cuncta persequitur.

<note id="n.470.1">testudine albeis P.</note>
<note id="n.470.2">diei P.</note>
<note id="n.470.3">eis P.</note>
<note id="n.470.4">ne P; Peter.</note>
<note id="n.470.5">et ins. by Frankfurter.</note>
<note id="n.470.6">inlitus P 1.
</note>
<pb id="p.472"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adulescens igitur statim se ad militiam contulit
atque Antoninis per Lollium Serenum et Baebium
Maecianum et Ceionium Postumianum suos adfines
<milestone unit="section" n="2"/> innotuit. egit tribunus equites Dalmatas; egit et
legionem <note target="n.472.1"/>quartanorum et primanorum; Bithynicos
exercitus eo tempore quo Avidius rebellabat fideliter
<milestone unit="section" n="3"/> tenuit, dein per Commodum ad Galliam translatus,
in qua fusis gentibus Transrhenanis celebre nomen
<milestone unit="section" n="4"/> suum et apud Romanos et apud barbaros fecit, quibus
rebus accensus Commodus Caesareanum ei nomen
obtulit et dandi stipendii facultatem et pallii coccini
<milestone unit="section" n="5"/> utendi. quibus omnibus ille prudenter abstinuit,
dicens Commodum quaerere qui aut cum eo perirent
<milestone unit="section" n="6"/> aut quos cum causa ipse posset occidere, quaesturae
gratia illi facta est. qua concessa aedilis non amplius
quam decem diebus fuit, quod ad exercitum festino
<milestone unit="section" n="7"/> mitteretur, dein praeturam egit sub Commodo famosissimam.
nam eiusdem ludis Commodus et in foro et in
<milestone unit="section" n="8"/> theatro pugnas exhibuisse perhibetur. consul a Severo
declaratus est eo tempore quo illum sibi paraverat
cum <note target="n.472.4"/>Pescennio subrogare.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ad imperium venit natu5 iam grandior et maior
Pescennio Nigro, ut Severus ipse in vita sua loquitur

<note id="n.472.1">legione P.</note>
<note id="n.472.2">quod P.</note>
<note id="n.472.3">gentibus Peter; fugentibus P.
</note>
<note id="n.472.4">cum Pescennio Jordan; Pescennio P; <add>et</add> Pescennium Peter 1; <del>Pescennio</del> Peter 2.</note>
<note id="n.472.5">natura P.
</note>
<pb id="p.474"/>

<milestone unit="section" n="2"/> sed victo Pescennio, cum et filiis suis imperium servare
cuperet et ingentem senatus amorem circa Clodium
Albinum videret, quod esset vir antiquae familiae,
litteras ad eum per quosdam summi amoris ac summae
adfectionis misit, quibus hortabatur, ut, quoniam
occisus esset Pescennius Niger, ipse cum eo fideliter
<milestone unit="section" n="3"/> rem publicam regeret, quarum exemplum hoc esse
Cordus ostendit: <q>Imperator Severus Augustus
Clodio Albino Caesari, fratri amantissimo et desiderantissimo,
<milestone unit="section" n="4"/> salutem, victo Pescennio litteras Romam
dedimus, quas senatus tui amantissimus libenter
accepit, te quaeso, ut eo animo rem publicam regas
quo delectus es frater animi mei, frater imperii.
<milestone unit="section" n="5"/> Bassianus et Geta te salutant. Iulia nostra et te et
sororem salutat. infantulo tuo Pescennio Princo
<milestone unit="section" n="6"/> munera digna suo loco tuoque mittemus. tu velim
exercitus rei publicae ac nobis retentes, mi unanime,
mi carissime, mi amantissime.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et has quidem litteras missis stipatoribus fidelissimis
dedit, quibus praecepit, ut epistulam publice
darent, postea vero dicerent se velle pleraque occulte
suggerere, quae ad res bellicas pertinerent et ad
secreta castrorum atque aulicam fidem; ubi vero in
secretum venissent quasi mandata dicturi, quinque
validissimi eum interimerent gladiolis infra vestem
<milestone unit="section" n="2"/> latentibus. nec illorum quidem fides defuit. nam
eum ad Albinum venissent et epistulam dedissent,

<note id="n.474.1">fidefuit P 1.
</note>
<pb id="p.476"/>

qua lecta cum dicerent quaedam secretius suggerenda
et locum semotum ab omnibus arbitris
postularent. et cum omnino neminem paterentur ad
porticum longissimam eum Albino progredi ea specie
ne mandata proderentur, Albinus intellexit insidias,
<milestone unit="section" n="3"/> denique indulgens suspicionibus eos tormentis dedit,
qui diu primo pernegarunt sed postea victi necessitate
confessi sunt ea quae Severus iisdem praeceperat.
<milestone unit="section" n="4"/> Tunc iam proditis rebus et apertis insidiis, ea quae
suspicabatur Albinus clara esse intellegens exercitu
ingenti collecto contra Severum atque eius duces
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>venit, et primo quidem conflictu habito contra duces
Severi potior fuit, post autem Severus ipse, cum id
egisset apud senatum, ut hostis iudicaretur Albinus,
contra eum profectus acerrime fortissimeque pugnavit
<milestone unit="section" n="2"/> in Gallia non sine varietate fortunae, denique cum
sollicitus augures consuleret, responsum illi est, ut
dicit Marius Maximus, venturum quidem in potestate
eius Albinum, sed non vivum nec mortuum, quod
<milestone unit="section" n="3"/> et factum est. nam cum ultimo proelio commissum
esset, innumeris suorum caesis, plurimis fugatis, multis
etiam deditis, Albinus fugit et, ut multi dicunt, se
ipse percussit, ut alii, servo suo percussus semivivus
<milestone unit="section" n="4"/> ad Severum deductus est. unde confirmatum est
augurium quod fuerat ante praedictum, multi praeterea
dicunt, a militibus, qui eius nece a Severo
gratiam requirebant.

<note id="n.476.1">qui eius Casaubon; cuius P, Peter.</note>
<note id="n.476.2">necem P 1.
</note>
<pb id="p.478"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Fuit Albino unus, ut aliqui dicunt, filius, ut <note target="n.478.1"/>Maximus dicit, duo. quibus primum veniam dedit,
postea vero eos cum matre percussit et in profluentem
<milestone unit="section" n="6"/> abici iussit, caput eius excisum pilo circumtulit
Romamque misit, litteris ad senatum datis quibus
insultavit, quod Albinum tantopere dilexissent ut
eius adfines et fratrem praecipue ingenti honore
<milestone unit="section" n="7"/> cumularent. iacuisse ante praetorium Severi Albini
corpus per dies plurimos dicitur usque ad fetorem,
laniatumque a canibus in profluentem abiectum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De moribus eius varia dicuntur, et Severus quidem
ipse haec de eodem loquitur, ut eum dicat turpem
malitiosum improbum inhonestum cupidum luxuriosum.
<milestone unit="section" n="2"/> sed haec belli tempore vel post bellum,
<milestone unit="section" n="3"/> quando ei iam velut de hoste credi non poterat, cum
et ipse ad eum quasi ad amicissimum frequentes
miserit litteras, et multi de Albino bene senserint, <note target="n.478.2"/>et Severus ipse Caesarem suum eundem appellari
voluerit et, cum de successore cogitaret, hunc primum
habuerit ante oculos.
<milestone unit="section" n="4"/> Exstant praeterea Marci epistulae de hoc eodem,
quae testimonium et virtutum eius ferant et morum,
<milestone unit="section" n="5"/> quarum unam inserere ad praefectos datam super eius
nomine absurdum non fuit:
<milestone unit="section" n="6"/><q>Marcus Aurelius Antoninus praefectis <note target="n.478.3"/>suis salutem.
Albino ex familia Ceioniorum, Afro quidem

<note id="n.478.1">ut ins. by Peter; om. in P.</note>
<note id="n.478.2">senserunt P corr.
</note>
<note id="n.478.3">praefectus P 1.
</note>
<pb id="p.480"/>

homini sed non multa <note target="n.480.1"/>ex Afris habenti, Plautilli
<milestone unit="section" n="7"/> genero, duas cohortes alares regendas dedi. est homo
exercitatus, vita tristis, gravis moribus, puto eum rebus
castrensibus profuturum, certe offuturum non
<milestone unit="section" n="8"/> esse <note target="n.480.2"/>satis novi. huic salarium duplex decrevi, vestem
militarem simplicem sed loci sui, stipendium quadruplum.
hunc vos adhortamini, ut se rei publicae ostentet,<note target="n.480.3"/>habiturus praemium quod merebitur.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> Est et alia epistula, qua idem Marcus Avidii Cassii
temporibus de hoc eodem scripsit, cuius exemplum
<milestone unit="section" n="10"/> hoc est: <q>Laudanda est Albini constantia, qui graviter
deficientes exercitus tenuit, cum ad Avidium
Cassium confugerent. et nisi hic fuisset, omnes
<milestone unit="section" n="11"/> fecissent, habemus igitur virum dignum consulatu,
quem sufficiam in locum Cassii Papirii, qui mihi exanimis
<milestone unit="section" n="12"/> prope iam nuntiatus est. quod interim a te
publicari nolo, ne aut ad ipsum Papirium aut ad eius
adfectus perveniat, nosque videamur in locum viventis
consulem subrogasse.</q> 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>et istae igitur epistulae constantem 4
virum Albinum fuisse <note target="n.480.5"/>indicant, et illud
praecipue, quod ad eas civitates instaurandas quas
Niger adtriverat pecuniam misit, quo facilius sibi
earum accolas conciliaret.
<milestone unit="section" n="2"/> Gulosum eum Cordus, qui talia persequitur in suis
voluminibus, fuisse dicit, et ita quidem ut pomorum
tantum hauserit <note target="n.480.6"/>quantum ratio <note target="n.480.7"/>humana non patitur.

<note id="n.480.1">multa Jordan; multo P.</note>
<note id="n.480.2">esse non P.</note>
<note id="n.480.3">ostentet et P 1.</note>
<note id="n.480.4">constantem Peter; constat eum P.</note>
<note id="n.480.5">fuissent P.
</note>
<note id="n.480.6">auxerit P.</note>
<note id="n.480.7">oratio P 1.
</note>
<pb id="p.482"/>

<milestone unit="section" n="3"/> nam et quingentos ficus passarias, quas Graeci callistruthias
vocant, ieiunum comedisse dicit et centum
persica Campana et melones Ostienses decem et
uvarum Labicanarum pondo viginti et ficedulas centum
<milestone unit="section" n="4"/> et ostrea quadringenta, vini sane parcum fuisse
dicit; quod Severus negat, qui eum adserit ebrium
<milestone unit="section" n="5"/> etiam in bello fuisse. cum suis ei numquam
convenit vel propter vinolentiam, ut dicit Severus, vel
<milestone unit="section" n="6"/> propter morum acrimoniam. uxori odiosissimus fuit,
servis iniustus, atrox circa militem, nam saepe etiam
ordinarios centuriones, ubi causae qualitas non postulabat,
iri crucem sustulit, verberavit certe virgis saepissime
<milestone unit="section" n="7"/> neque umquam delictis pepercit, in vestitu
nitidissimus fuit, in convivio sordidissimus et soli
studens copiae, mulierarius inter primos amatores,
aversae Veneris semper ignarus et talium persecutor,
agri colendi peritissimus, ita ut etiam Georgica scripserit,
<milestone unit="section" n="8"/> Milesias nonnulli eiusdem esse dicunt, quarum
fama non ignobilis habetur, quamvis mediocriter
scriptae sint.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>A senatu tantum amatus est quantum nemo
principum, in odium speciatim Severi, quem vehemen-

<note id="n.482.1">ei Mommsen; et P.</note>
<note id="n.482.2">postulabit P 1.
</note>
<pb id="p.484"/>

<milestone unit="section" n="2"/> ter ob crudelitatem oderant senatores, denique victo
eo plurimi senatores a Severo interfecti sunt, qui eius
<milestone unit="section" n="3"/> partium vel vere fuerant vel esse videbantur, denique
cum apud Lugdunum eundem interfecisset, statim
litteras requiri iussit, ut inveniret vel ad quos ipse
scripsisset, vel qui ad eum rescripsissent, omnesque
illos quorum epistulas repperit hostes iudicari a senatu
<milestone unit="section" n="4"/> fecit; nec his pepercit, sed et ipsos interemit et bona
eorum proposuit atque in aerarium publicum rettulit.
<milestone unit="section" n="5"/> Exstat epistula Severi, quae ostendit animum suum,
<milestone unit="section" n="6"/> missa ad senatum, cuius hoc exemplum est: <q>Nihil
mihi gravius potest evenire, patres conscripti, quam
ut vestrum iudicium Albinus haberet potius quam
<milestone unit="section" n="7"/> Severus, ego frumenta rei publicae detuli, ego
multa bella pro re publica gessi, ego populo Romano
tantum olei detuli quantum rerum natura vix habuit,
ego interfecto Pescennio Nigro vos a malis
<milestone unit="section" n="8"/> tyrannicis liberavi, magnam sane mihi reddidistis
vicem, magnam gratiam; unum ex Afris et quidem
Hadrumetinis, fingentem quod de Ceioniorum stemmate
sanguinem duceret, usque adeo extulistis, ut
eum principem habere velletis me principe, salvis
<milestone unit="section" n="9"/> liberis meis. defuitne quaeso tanto senatu quem
amare deberetis, qui vos amaret? huius fratrem
honoribus extulistis, ab hoc consulatus, ab hoc praeturas,
ab hoc speratis cuiusvis magistratus insignia.

<note id="n.484.1">speratis P, Peter 1; sperastis Peter 2.
</note>
<pb id="p.486"/>

<milestone unit="section" n="10"/> non eam gratiam mihi redditis quam maiores vestri
contra Pisonianam factionem, quam item pro Traiano,
quam nuper contra Avidium Cassium praestiterunt;
fictum illum et ad omnia mendaciorum genera paratum,
qui nobilitatem quoque mentitus est, mihi praeposuistis.
<milestone unit="section" n="11"/> quin etiam audiendus in senatu fuit
Statilius Corfulenus, qui honores Albino et eius fratri
decernendos ducebat, cui hoc superfuit, ut de me
<milestone unit="section" n="12"/> illi decerneret homo nobilis et triumphum, maior
fuit dolor, quod illum pro litterato laudandum plerique
duxistis, cum ille neniis quibusdam anilibus occupatus
inter Milesias Punicas Apulei sui et ludicra litteraria
<milestone unit="section" n="13"/> consenesceret.</q> hinc apparet quanta severitate
factionem vel Pescennianam vel Clodianam vindicaverit.
<milestone unit="section" n="14"/> quae quidem omnia in vita eius posita sunt.
quae qui diligentius scire velit, legat Marium Maximum
de Latinis scriptoribus, de Graecis scriptoribus
Herodianum, qui ad fidem pleraque dixerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit statura procerus, capillo renodi et crispo,
fronte lata et <note target="n.486.2"/>candore mirabili, ita <note target="n.486.3"/>ut plerique putent
quod ex eo nomen acceperit, voce muliebri et prope
ad eunuchorum sonum, motu facili, iracundia gravi,
furore tristissimo, in luxurie varius, nam<note target="n.486.4"/>saepe adpetens
<milestone unit="section" n="2"/> vini, frequenter abstinens, armorum sciens
prorsus, ut non male sui temporis Catilina diceretur.

<note id="n.486.1">illi Damst&eacute;; ille P, Peter.</note>
<note id="n.486.2">et P, Peter 1; om. by Peter 2.</note>
<note id="n.486.3">ita Petschenig, Peter 2; et P; om. by Peter 1.
</note>
<note id="n.486.4">uarius nam Peter 1; narium nam P; uarii amans Petschenig, Peter 2.
</note>
<pb id="p.488"/>

<milestone unit="section" n="3"/> Non ab re esse credimus causas ostendere quibus
<milestone unit="section" n="4"/> amorem senatus Clodius Albinus meruerit. cum
Britannicos exercitus regeret iussu Commodi atque
illum interemptum adhuc falso comperisset, cum sibi
ab ipso Commodo Caesareanum nomen esset delatum,
<milestone unit="section" n="5"/> processit ad milites et hac contione usus est: <q>Si
senatus populi Romani suum illud vetus haberet
imperium, nec in unius potestate res tanta consisteret,
non ad Vitellios neque ad Nerones neque ad
Domitianos publica fata venissent, in imperio consulari
nostrae illae gentes Ceioniorum Albinorum
Postumiorum, de quibus patres vestri, qui et ipsi ab
<milestone unit="section" n="6"/> avis suis audierant, multa didicerunt.<note target="n.488.1"/>et certe
Africam Romano imperio senatus adiunxit. Galliam
senatus subegit et<note target="n.488.2"/>Hispanias, orientalibus populis
senatus dedit leges, Parthos temptavit senatus;
subegisset, nisi tam avarum<note target="n.488.3"/>principem Romano
<milestone unit="section" n="7"/> exercitui fortuna rei publicae tunc dixisset.<note target="n.488.4"/>Britannias
Caesar subegit, certe senator, nondum tamen
dictator, hic ipse Commodus quanto melior fuisset, si
<milestone unit="section" n="8"/> timuisset senatum? et usque ad Neronem quidem
senatus auctoritas valuit, qui sordidum et impurum
principem damnare non timuit, cum sententiae in

<note id="n.488.1">didicerunt P, Peter 1; tradiderunt followed by lacuna Peter 2.</note>
<note id="n.488.2">et om. in P, added by Peter 1; senatus subegit ins. before Hispanias by Peter 2.</note>
<note id="n.488.3">stauarum P.</note>
<note id="n.488.4">dixisse P.
</note>
<pb id="p.490"/>

eum dictae sint, qui vitae necisque potestatem atque
<milestone unit="section" n="9"/> imperium tunc tenebat.<note target="n.490.1"/>quare, commilitones, ego
Caesareanum nomen, quod mi Commodus detulit, nolo.
<milestone unit="section" n="10"/> di faxint ut ne alii quidem velint, senatus imperet,
provincias dividat, senatus nos consules faciat, et
quid <note target="n.490.2"/>dico senatus? vos ipsi et patres vestri; eritis
enim ipsi senatores.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec contio vivo adhuc Commodo Romam delata
est. quae Commodum in Albinum exasperavit,
statimquesuccessoremmisit Iunium Severum, unum ex
<milestone unit="section" n="2"/> contubernalibus suis. senatui autem tantum placuit,
ut miris adclamationibus absentem eum ornaret et
vivo Commodo et deinceps interempto, ita ut nonnulli
etiam Pertinaci auctores fuerint, ut eum sibi
socium adscisceret, et <note target="n.490.3"/>apud Iulianum de occidendo <note target="n.490.4"/><milestone unit="section" n="3"/> Pertinace ipsius plurimum auctoritas valuerit. ut
autem hoc verum intellegatur, epistulam Commodi
ad praefectos praetorii suos datam inserui, qua de
occidendo Albino<note target="n.490.5"/>significavit suam mentem:
<milestone unit="section" n="4"/><q>Aurelius Commodus suis <note target="n.490.6"/>praefectis salutem,
audisse vos credo, primum fictum esse quod ego
meorum consilio interfectus essem, deinde contionem
Clodii Albini apud milites meos habitam, qua<note target="n.490.7"/>se
multum senatui commendat, idque, quantum videmus,
<milestone unit="section" n="5"/> non frustra, nam qui principem unum in re publica

<note id="n.490.1">tenebant P.</note>
<note id="n.490.2">quod P.</note>
<note id="n.490.3">et ins. by Petschenig; om. in P, Peter.</note>
<note id="n.490.4">occidendi P.</note>
<note id="n.490.5">iuliano P.</note>
<note id="n.490.6">suis Casaubon, Peter 1; seuerus P; <del>Seuerus</del> Peter 2.</note>
<note id="n.490.7">qua Jordan; quod P.

</note>
<pb id="p.492"/>

negat esse debere quique adserit a senatu oportere
totam rem publicam regi, is per senatum sibi petit
imperium, cavete igitur diligentissime; iam enim
hominem scitis vobis militibus populoque vitandum.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> Has litteras cum Pertinax invenisset, in Albini
odium publicare studuit.<note target="n.492.1"/>quare Albinus occidendi
Pertinacis Iuliano auctor fuit.

<note id="n.492.1">publicasse tu id P.

</note>
<pb id="p.494"/>


</p></div1></body></text>
</TEI.2>
