<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Goridani Tres</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.380"/>

<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Gordiani Tres</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuerat quidem consilium, venerabilis Auguste, ut
singulos quosque imperatores exemplo multorum
<milestone unit="section" n="2"/> libris singulis ad tuam Clementiam destinarem. nam
id multos fecisse vel ipse videram vel lectione conceperam.
<milestone unit="section" n="3"/> sed improbum visum est vel Pietatem tuam
multitudine distinere librorum vel meum laborem
<milestone unit="section" n="4"/> plurimis voluminibus occupare, quare tres Gordianos
hoc libro conexui, consulens et meo labori et lectioni
tuae, ne cogereris plurimos codices volvendo unam
<milestone unit="section" n="5"/> tamen paene historiam lectitare. sed ne ego, qui
longitudinem librorum fugi multitudinemque verborum,
in eam incurrisse videar, quam me urbane
declinare contingo, iam rem adgrediar.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Gordiani non, ut quidam imperiti scriptores
loquuntur, duo sed tres fuerunt, idque docente Arriano,
scriptore Graecae historiae, docente item Dexippo,


<pb id="p.382"/>

Graeco auctore, potuerunt addiscere, qui, etiamsi
<milestone unit="section" n="2"/> breviter, ad fidem tamen omnia persecuti sunt. horum
Gordianus senior, id est primus, natus est patre
Maecio Marullo, matre Ulpia Gordiana, originem
paternam ex Gracchorum <note target="n.382.1"/>genere habuit, maternam
ex Traiani imperatoris, patre, avo, proavo consulibus,
socero, prosocero et item alio prosocero et duobus
<milestone unit="section" n="3"/> absoceris consulibus, ipse consul ditissimus ac potentissimus,
Romae Pompeianam domum possidens,
in provinciis tantum terrarum habens quantum nemo
<milestone unit="section" n="4"/> privatus, post <note target="n.382.2"/>consulatum, quem egerat cum Alexandro,
ad proconsulatum Africae missus est ex senatus
consulto.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed priusquam de imperio eius loquar, dicam
<milestone unit="section" n="2"/> pauca de moribus, adulescens cum esset Gordianus,
de quo sermo est, poemata scripsit, quae omnia exstant,
et quidem cuncta illa quae Cicero, id est <note target="n.382.3"/>Marium et
Aratum et Alcyonas et Uxorium et Nilum. quae
quidem ad hoc scripsit ut Ciceronis poemata nimis
<milestone unit="section" n="3"/> antiqua viderentur, scripsit praeterea, quemadmodum

<note id="n.382.1">graecorum P.</note>
<note id="n.382.2">post consulatum Peter 2; ipsos consulatum P.</note>
<note id="n.382.3">id est Peter; et de P.
</note>
<pb id="p.384"/>

Vergilius Aeneidos et Statius Achilleidos et multi alii
Alexandriados,<note target="n.384.1"/>ita etiam ille Antoniniados, hoc est
Antoninum Pium et Antoninum Marcum versibus
disertissimis libris triginta vitam illorum et bella et
<milestone unit="section" n="4"/> publice privatimque gesta perscribens. et haec
quidem puerulus. postea vero ubi adolevit, in Athenaeo
controversias declamavit, audientibus etiam
imperatoribus suis.
<milestone unit="section" n="5"/> Quaesturam magnificentissimam gessit, aedilitatis
suae tempore duodecim populo Romano munera, id
est per singulos menses singula de suo exhibuit, ita ut
gladiatorum nonnumquam quingena paria exhiberet,
<milestone unit="section" n="6"/> numquam minus centenis quinquagenis. feras Libycas
una die centum exhibuit, ursos una die mille, exstat
silva eius memorabilis, quae picta est in domo rostrata
Cn. Pompei, quae ipsius et patris eius et proavi fuit,
<milestone unit="section" n="7"/> quam Philippi temporibus vester fiscus invasit, in qua
pictura etiam nunc continentur cervi palmati ducenti
mixtis Britannis, equi feri triginta, oves ferae centum,
alces decem, tauri Cypriaci centum, struthiones Mauri
miniati trecenti, onagri triginta, apri centum quinquaginta,
<milestone unit="section" n="8"/> ibices ducenti, dammae ducenti, haec
autem omnia populo rapienda concessit die muneris,
quod sextum edebat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Praeturam nobilem gessit, post iuris dictionem
consulatum primum iniit cum Antonino Cara-

<note id="n.384.1">Alexandriados Unger, Peter 2; elidos P 1; ylidos P corr.; Iliades Jordan.
</note>
<pb id="p.386"/>

<milestone unit="section" n="2"/> callo, secundum cum Alexandro, filios duos habuit,
illum consularem qui cum ipso Augustus appellatus
est, qui iuxta Carthaginem in Africa bello absumptus
est, et filiam Maeciam Faustinam, quae nupta est
<milestone unit="section" n="3"/> Iunio Balbo, consulari viro. in consulatibus clarior fuit
sui temporis consulibus, ita ut ei Antoninus invideret,
modo praetextas eius, modo latum clavum,<note target="n.386.1"/>modo
<milestone unit="section" n="4"/> circenses ultra imperatorium mirans modum, palmatam
tunicam et togam pictam primus Romanorum
privatus suam propriam habuit, cum ante imperatores
etiam vel de Capitolio acciperent vel de Palatio.
<milestone unit="section" n="5"/> equos Siculos centum, Cappadoces centum permittentibus
imperatoribus factionibus divisit, et per haec
populo satis carus, qui semper talibus commovetur.
<milestone unit="section" n="6"/> Cordus dicit in omnibus civitatibus Campaniae, Etruriae,
Umbriae, Flaminiae, Piceni de proprio illum per
quadriduum ludos scaenicos et iuvenalia edidisse.
<milestone unit="section" n="7"/> scripsit et laudes soluta oratione omnium Antoninorum

<note id="n.386.1">clauum om. in P.
</note>
<pb id="p.388"/>

qui ante eum fuerunt, tantum autem Antoninos
dilexit ut sibi quoque, ut multi dicunt, Antonini, ut
plerique autem adserunt, Antonii nomen adscripserit.
<milestone unit="section" n="8"/> iam illud satis constat quod filium, Gordianum nomine,
Antonini signo inlustraverit, cum apud praefectum
aerarii more Romano professus filium publicis actis
eius nomen insereret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post consulatum proconsul Africae factus est
adnitentibus cunctis, qui Alexandri imperium etiam
in Africa clarum per proconsulis dignitatem haberi
<milestone unit="section" n="2"/> atque esse voluerunt, exstat epistula ipsius Alexandri,
qua senatui gratias agit, quod Gordianum ad Africam
<milestone unit="section" n="3"/> proconsulem destinaverit. cuius hoc exemplum est:
<q>Neque gratius mihi quicquam, patres conscripti,
neque dulcius potuistis efficere, quam ut Antoninum
Gordianum proconsulem ad Africam mitteretis, virum
nobilem, magnanimum, disertum, iustum, continentem,
<milestone unit="section" n="4"/> bonum</q> et reliqua, ex quo adparet quantus vir
<milestone unit="section" n="5"/> eo tempore Gordianus fuerit, amatus est ab Afris ita
ut nemo antea proconsulum, ita ut eum alii Scipionem,
Catonem alii, multi Mucium ac Rutilium aut Laelium
<milestone unit="section" n="6"/> dicerent, exstat eorum adclamatio, quae a Iunio in


<pb id="p.390"/>

<milestone unit="section" n="7"/> litteras <note target="n.390.1"/>relata est. nam cum quadam die factum imperatorium
legeret atque a proconsulibus Scipionibus
coepisset, adclamatum est, <q>Novo Scipioni, vero Scipioni,
Gordiano proconsuli.</q> haec et alia frequenter
audivit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et erat quidem longitudine Romana, canitie
decora et pompali vultu, ruber magis quam candidus,
facie bene lata, oculis, ore, fronte verendus. corporis
<milestone unit="section" n="2"/> qualitate subcrassulus. moribus ita moderatus ut
nihil possis dicere, quod ille aut cupide aut inmodeste
<milestone unit="section" n="3"/> aut nimie fecerit, adfectus suos unice dilexit, filium
et nepotem ultra morem, filiam et neptem religiose.
<milestone unit="section" n="4"/> socero suo Annio Severo tantum detulit, ut in familiam <note target="n.390.2"/>eius quasi filium migrasse se crederet, numquam cum
eo laverit, numquam illo praesente sederit ante
<milestone unit="section" n="5"/> praeturam, consul cum esset, aut in domo eius semper
mansit aut, si in Pompeiana domo, ad illum vel mane
<milestone unit="section" n="6"/> vel sero processit, vini parcus, cibi parcissimus, vestitu
nitidus, lavandi cupidus, ita ut et quarto et quinto in
<milestone unit="section" n="7"/> die lavaret aestate, hieme secundo, somni plurimi,
ita ut in tricliniis, si forte apud amicos ederet, etiam
sine pudore dormiret. quod videbatur facere per
naturam, non per ebrietatem atque luxuriem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed boni mores nihil ei profuerunt, hac enim
vita venerabilis, cum Platone semper, cum Aristotele,

<note id="n.390.1">litteras Jordan, Lessing; litteris P, Peter.</note>
<note id="n.390.2">familiam Damsté; familia P, Peter.
</note>
<pb id="p.392"/>

cum Tullio, cum Vergilio ceterisque veteribus agens
alium quam merebatur exitum passus est.
<milestone unit="section" n="2"/> Nam cum temporibus Maximini, hominis saevi
atque truculenti, pro consule Africam regeret, filio <note target="n.392.1"/>iam ex consulibus sibimet legato a senatu dato, cumque
quidam rationalis acrius contra plurimos Afrorum
saeviret quam Maximinus ipse pateretur, proscribens
plurimos, interficiens multos et sibi ultra procuratorem
omnia vindicans, retunsus deinde a proconsule atque
legato nobilibus et consularibus viris ipsis minaretur
excidium, Afri tam insolentes iniurias ferre nequiverunt
et primum ipsum rationalem adiunctis sibi
<milestone unit="section" n="3"/> plerisque militibus occiderunt, occiso deinde eo,
cum iam orbis terrarum odio contra Maximinum
arderet, coeperunt cogitare quemadmodum seditio
inter Maximinianos et rusticos vel Afros orta placaretur.
<milestone unit="section" n="4"/> tunc quidam Mauritius nomine, potens apud
Afros decurio, iuxta Thysdrum nobilissima posthac
oratione apud plebem vel urbanam vel rusticanam in
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>agro suo velut contionabundus est locutus: <q> Gratias
dis inmortalibus, cives, quod occasionem dederunt, et
quidem necessariam, providendi nobis contra hominem
<milestone unit="section" n="2"/> furiosissimum Maximinum. nos enim, qui procuratorem
eius moribus et vitae consimilem occidimus,

<note id="n.392.1">filio ins. by Salm. and Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.394"/>

<milestone unit="section" n="3"/> nisi facto imperatore salvi esse non possumus, quocirca,
si placet, quoniam non longe est nobilissimus
vir pro consule cum filio, consulari legato, quorum
utrique mortem pestis illa est minata, sublata de
vexillis purpura imperatores eos dicemus adhibitisque
<milestone unit="section" n="4"/> insignibus Romano iure firmabimus.</q> tunc adclamatum
est, <q>Aequum est, iustum est. Gordiane
Auguste, di te servent. feliciter imperes, cum filio
imperes.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> His actis propere ventum est ad oppidum
Thysdrum, inventusque senex venerabilis post iuris
dictionem iacens in lectulo, qui circumfusus purpura
<milestone unit="section" n="6"/> humi se abiecit ac retrectans elevatus est. et cum
aliud facere nihil posset, evitandi periculi gratia, quod
a Maximinianis dubie, a fautoribus necessario <note target="n.394.1"/>imminebat,
imperatorem se appellari senex passus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>erat autem iam octogenarius et plurimis provinciis, ut
diximus, ante praefuerat; populo Romano ita commendatus
suis actibus erat ut toto dignus videretur
<milestone unit="section" n="2"/> imperio. de rationali quidem occiso Gordianus <note target="n.394.2"/>ante nescierat. sed ubi rem comperit, iam mortis
vicinus et filio magis timens, maluit honestas causas
habere moriendi quam dedi vinculis et carceri
Maximini.
<milestone unit="section" n="3"/> Appellato igitur Gordiano imperatore iuvenes, qui
auctores huius facinoris erant, statuas Maximini
deiecerunt, imagines perfregerunt, nomen publicitus

<note id="n.394.1">So Peter2, following Herodian, vii. 5, 5; quod Maximinianis necessario fautoribus dubie P.</note>
<note id="n.394.2">So Baehrens; alii quidem occiso <gap/> Gordianus P, Peter.
</note>
<pb id="p.396"/>

eraserunt. ipsum etiam Gordianum Africanum
<milestone unit="section" n="4"/> appellaverunt, addunt quidam Africam cognomen-
tum Gordiano idcirco inditum, non quod in Africa
imperare coepisset, sed quod de Scipionum familia
<milestone unit="section" n="5"/> originem traheret. in plurimis autem libris invenio
et hunc Gordianum et filium eius pariter imperatores
appellatos et Antoninos cognominatos, in aliis <note target="n.396.1"/>vero
Antonios.
<milestone unit="section" n="6"/> Post hoc Carthaginem ventum cum pompa regali et
fascibus laureatis, filiusque legatus patris, exemplo
Scipionum, ut Dexippus Graecae historiae scriptor <note target="n.396.2"/><milestone unit="section" n="7"/> auctor est, pari<note target="n.396.3"/>potestate succinctus est. missa
deinceps legatio Romam est cum litteris Gordianorum
haec, quae gesta fuerant in Africa, indicans, quae per
Valerianum, principem senatus, qui postea imperavit,
<milestone unit="section" n="8"/> gratanter accepta est. missae sunt et ad amicos
nobiles litterae, ut homines potentes et rem probarent
et amiciores fierent ex amicis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed tanta gratulatione factos contra Maximinum
imperatores senatus accepit, ut non solum gesta
haec probarent sed etiam viginti viros eligerent, inter
quos erat Maximus sive Pupienus et Clodius Balbinus.
qui ambo imperatores sunt creati, posteaquam
<milestone unit="section" n="2"/> Gordiani duo in Africa interempti sunt. illos sane

<note id="n.396.1">in aliis Peter; alii P.</note>
<note id="n.396.2">scriptor ins. by Eyssenhardt and Peter; om. in P.</note>
<note id="n.396.3">pari Peter; erased in P; erarii P corr.; rari B.
</note>
<pb id="p.398"/>

viginti senatus ad hoc creaverat, ut divideret his
Italicas regiones contra Maximinum pro Gordianis
<milestone unit="section" n="3"/> tuendas. tunc legationes a Maximino Romam
<milestone unit="section" n="4"/> venerunt abolitionem praeteritorum spondentes. sed
vicit Gordianorum legatio, quae bona omnia pollicebatur,
ita ut eidem crederetur et ingens militibus
stipendium et populo agros atque congiaria promittenti.
<milestone unit="section" n="5"/> usque adeo autem magis Gordianis quam
Maximinis est creditum, ut Vitalianus quidam, qui
praetorianis militibus praeerat, per audacissimos
quaestorem et milites iussu senatus occideretur, quod
se antea crudeliter egerat, et tunc eius magis
inmanitas timebatur, amica et familiaris moribus
<milestone unit="section" n="6"/> Maximini. de cuius morte haec fabella fertur, fictae
sunt litterae Maximini, signatae quasi eiusdem anulo,
et missi cum quaestore milites, qui eas ferrent, addentes
quaedam praeter litteras secreto esse dicenda.
<milestone unit="section" n="7"/> longam igitur porticum petiverunt, et cum ille ea
quae sibi erant secreto dicenda perquirere!, hortantibus
ut prius signum inspiceret epistulae, dum considerat,
<milestone unit="section" n="8"/> interemptus est. persuasum deinde est
militibus iussu Maximini Vitalianum interemptum.
peractisque rebus in Castris Gordianorum et litterae
et vultus sunt propositi.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest, ut senatus consultum, quo1 Gordiani
imperatores appellati sunt et Maximinus hostis, litteris

<note id="n.398.1">quo om. in P.
</note>
<pb id="p.400"/>

<milestone unit="section" n="2"/> propagetur. non legitimo sed indicto senatus die
consul iam domi conventus cum praetoribus, aedilibus
<milestone unit="section" n="3"/> et tribunis plebis venit in Curiam, praefectus urbi,
cui nescio quid redoluerat, et qui publicas litteras
non acceperat, a conventu se abstinuit. sed profuit,
nam consul ante solitas adclamationes, priusquam
aliquid in Maximinum feliciter diceretur, ait:
<milestone unit="section" n="4"/><q> Patres conscripti, Gordiani duo, pater et filius, ambo
ex consulibus, unus vester pro consule, alter vester
legatus, magno Afrorum consilio imperatores sunt
<milestone unit="section" n="5"/> appellati, gratias igitur agamus Thysdritanae iuventuti,
gratias Carthaginiensi populo semper de voto; ab
<milestone unit="section" n="6"/> inmani nos belua, ab illa fera vindicaverunt. quid
timide auditis? quid circumspicitis? quid cunctamini?
<milestone unit="section" n="7"/> hoc est quod semper optastis. hostis est Maximinus;
di facient ut esse iam desinat, et Gordiani senis
felicitatem atque prudentiam, iuvenis virtutem atque
<milestone unit="section" n="8"/> constantiam laeti experiamus.</q> post haec litteras
<milestone unit="section" n="9"/> legit Gordianorum ad senatum et ad se missas, tunc
adclamavit senatus: <q> Di, vobis gratias, liberati ab
hostibus sumus, sic penitus liberemur. Maximinum
hostem omnes iudicamus. Maximinum cum filio dis
<milestone unit="section" n="10"/> in feris devovemus. Gordianos Augustos appellamus.
Gordianos principes agnoscimus. imperatores de

<note id="n.400.1">adclamauit Peter; clamauit P. sic Mommsen; si P, Peter.
</note>
<pb id="p.402"/>

senatu di conservent, imperatores nobiles victores
videamus, imperatores nostros Roma videat, hostes
publicos qui occiderit, praemium meretur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dicit Iunius Cordus tacitum senatus consultum
fuisse, quod quale sit aut quare sic appellatum,
<milestone unit="section" n="2"/> brevi exponam: omnino exemplum senatus
consulti taciti non aliud est hodie, quam quo vestra
Clementia convocatis ad interiora maioribus ea disponit
quae non sunt omnibus publicanda. de quibus
adiurare etiam soletis, ne quis ante rem completam
<milestone unit="section" n="3"/> quicquam vel audiat vel intellegat. hunc autem
morem apud veteres necessitates publicae reppererunt,
ut, si forte aliqua vis ab hostibus inmineret,
quae cogeret vel humilia captare consilia vel aliqua
constituere, quae non prius oporteret dici quam effici,
vel si nollent ad amicos aliqua permanare, senatus
consultum tacitum fieret, ita ut non scribae, non servi
publici, non censuales illis actibus interessent,
senatores exciperent, senatores omnium officia censu
alium scribarumque complerent, ne quid forte
<milestone unit="section" n="4"/> proderetur. factum est ergo senatus consultum
tacitum, ne res ad Maximinum pervenire!
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed statim illa, ut se habent hominum
mentes, eorum dumtaxat qui erubescunt per se ea
non agnosci quae sciunt, et qui humiles se putant, si
commissa non prodant, omnia comperit Maximinus,
ita ut exemplum senatus consulti taciti acciperet,

<note id="n.402.1">It is hard to know how much of all this learned discussion about the senatus consultum tacitum is true. No other instance of such a secret document is known.
</note>
<note id="n.402.2">The clerks attached to the bureau of the magister censuum, who was charged with the duty of assessing the property of the

</note>
<pb id="p.404"/>

<milestone unit="section" n="2"/> quod numquam antea fuerat factitatum. exstat
denique eius epistula ad praefectum urbi talis:
<q>Senatus consultum tacitum nostrorum illorum
principum legi, quod tu, praefectus urbi, factum esse
fortasse non nosti, nam nec interfuisti. cuius exemplum
ad te misi, ut scires quomodo Romanam rem
<milestone unit="section" n="3"/> publicam regeres.</q> enarrari autem non potest, quae
commotio fuerit Maximini, cum audivit contra se
<milestone unit="section" n="4"/> Africam descivisse, nam senatus auctoritate percepta
incurrere in parietes, vestem scindere, gladium
arripere, quasi omnes posset occidere, prorsus furere
videbatur.
<milestone unit="section" n="5"/> Praefectus urbi acceptis litteris acrioribus populum
et milites adlocutus est, dicens Maximinum iam
<milestone unit="section" n="6"/> occisum. ex quo gaudium maius fuit, statimque
delectae sunt statuae atque imagines eius qui hostis
<milestone unit="section" n="7"/> fuerat iudicatus, usus est sane senatus pendente
bello potestate qua debuit, nam delatores, calumniatores,
procuratores et omnem illam faecem Maximinianae
<milestone unit="section" n="8"/> tyrannidis occidi iussit, atque parum fuit
quod senatus iudicaverat, illud populi iudicium fuit
<milestone unit="section" n="9"/> quod occisi fracti sunt et in cloacam missi, tunc et
praefectus urbi Sabinus, consularis vir, fuste iam
percussus occisus et in publico derelictus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec ubi comperit Maximinus, statim cohortatus
est milites hoc genere contionis: <q> Sacrati conmilitones,
immo etiam mi consecranei et quorum

<note id="n.404.1">faecem Eyssenhardt, Peter; facem P.
</note>
<pb id="p.406"/>

mecum plerique vere militatis, dum nos a Germania
Romanam defendimus maiestatem, dum nos Illyricum
a barbaris vindicamus, Afri fidem Punicam praestiterunt,
<milestone unit="section" n="2"/> nam duos nobis Gordianos, quorum alter senio
ita fractus est ut non possit adsurgere, alter ita luxurie
perditus ut debilitatem habeat pro senectute, imperatores
<milestone unit="section" n="3"/> fecerunt, et ne hoc parum esset, factum Afrorum
nobilis ille senatus agnovit, et pro quorum liberis
arma portamus, hi contra nos viginti viros statuerunt
et omnes velut contra hostes sententias protulerunt.
<milestone unit="section" n="4"/> quin immo agite, ut viros decet, properandum est
ad urbem, nam et viginti viri consulares contra nos
lecti sunt, quibus resistendum est nobis fortiter agentibus,
<milestone unit="section" n="5"/> vobis feliciter dimicantibus.</q> lentas militum
mentes et non alacres animos hac contione et Maximinus
<milestone unit="section" n="6"/> ipse cognovit, denique statim ad filium scripsit,
qui longe post sequebatur, ut adceleraret, ne quid
<milestone unit="section" n="7"/> contra eum se absente milites cogitarent, litterarum
exemplum tale Iunius Cordus edidit: <q> Refert ad te
stipator meus Tynchanius quae gesta cognovi vel in
Africa vel Romae, refert quae sint militum mentes.
<milestone unit="section" n="8"/> quaeso, quantum potes, properes, ne quid, ut solet,
militaris turba plus faciat, quid verear ex eo audies
quem ad te misi.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dum haec aguntur, in Africa contra duos Gordianos
Capelianus quidam, Gordiano et in privata vita
semper adversus et ab ipso imperatore iam cum Mauros
Maximini iussu regeret veteranus dimissus, conlectis

<note id="n.406.1">See note to Maxim., xviii. 1.
</note>
<note id="n.406.2">The governor of Numidia. For parallel accounts of the defeat and overthrow of the Gordians see Maxim., xix. and Herodian, vii. 9.

</note>
<pb id="p.408"/>

Mauris et tumultuaria manu accepto a Gordiano successore
Carthaginem petiit, ad quem omnis fide Punica
<milestone unit="section" n="2"/> Carthaginiensium populus inclinavit. Gordianus tamen
fortunam belli experiri cupiens filium suum iam natu
grandiorem, quadraginta et sex annos agentem, quem
tunc legati loco, ut diximus, habuerat, contra Capelianum
et Maximinianos misit, virum de cuius moribus
<milestone unit="section" n="3"/> suo loco dicemus, sed cum in re militari et Capelianus
esset audacior et Gordianus iunior non tam exercitatus,
quippe qui nobilitatis deliciis tardabatur, pugna
commissa vincitur et in eodem bello interficitur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fertur autem tanta multitudo Gordiani partium
in bello cecidisse, ut, cum diu quaesitum sit
<milestone unit="section" n="2"/> corpus Gordiani iunioris, non potuerit inveniri, fuit
praeterea ingens, quae raro in Africa est, tempestas,
quae Gordiani exercitum ante bellum ita dissipavit ut
minus idonei milites proelio fierent, atque ita facilis
esset Capeliani victoria.
<milestone unit="section" n="3"/> Haec ubi comperit senior Gordianus, cum in Africa
nihil praesidii, et a Maximino multum timoris et fides
Punica perurgueret, et acerrime Capelianus instaret,
luctus deinde mentem atque animum fatigaret, laqueo
vitam finivit.
<milestone unit="section" n="4"/> Hic exitus duorum Gordianorum fuit, quos ambos
senatus Augustos appellavit et postea inter divos
rettulit.

<note id="n.408.1">See c. xviii-xix.
</note>
<note id="n.408.2">Herodian says nothing of this storm, but adds that Gordian's men were untrained and inadequately armed; see vii. 9, 5-6.
</note>
<note id="n.408.3">They reigned 20-22 days in February and March, 238.
</note>
<note id="n.408.4">See Max.-Balb., iv. 1-2.

</note>
<pb id="p.410"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic Gordiani senis, proconsulis Africae, filius,
qui cum patre et ab Afris et a senatu Augustus appellatus
est, litteris et moribus clarus fuit praeter
nobilitatem, quam, ut nonnulli, ab Antoninis, ut
<milestone unit="section" n="2"/> plurimi, ab Antoniis duxit; si quidem argumento
ad probandam generis qualitatem alii hoc esse desiderant,
quod Africanus Gordianus senior appellatus
est cognomine Scipionum, quod domum Pompeianam
in urbe habuit, quod Antoninorum cognomine semper
est nuncupatus, quod Antonium filium suum ipse significari
voluit in senatu; quae singula videntur familias
<milestone unit="section" n="3"/> designare. sed ego Iunium Cordum sequor, qui
dicit ex omnibus his familiis Gordianorum coaluisse
<milestone unit="section" n="4"/> nobilitatem, idem igitur natus patri primus ex Fabia
Orestilla, Antonini pronepte, unde Caesarum quoque
<milestone unit="section" n="5"/> familiam contingere videbatur, et primis diebus sui
natalis Antoninus est appellatus, mox in senatu Antonii
nomen est editum, vulgo deinde Gordianus
haberi coeptus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In studiis gravissimae opinionis fuit, forma
conspicuus, memoriae singularis, bonitatis insignis,
adeo ut semper in scholis, si quis puerorum verbera-

<note id="n.410.1">quam ins. in Edit. princ. and by Jordan; om. in P and by Peter. ut nonnulli <gap/> duxit del. by Peter. desiderant P, Novák; disserant Peter. Antonii Ursinus, Peter; Antonini P.
</note>
<pb id="p.412"/>

<milestone unit="section" n="2"/> retur, ille lacrimas non teneret. Sereno Sammonico,
qui patris eius amicissimus, sibi autem praeceptor fuit,
nimis acceptus et carus usque adeo ut omnes libros
Sereni Sammonici patris sui, qui censebantur ad sexaginta
et duo milia, Gordiano minori moriens ille re-
<milestone unit="section" n="3"/> linqueret. quod eum ad caelum tulit, si quidem
tantae bibliothecae copia et splendore donatus in
famam hominum litterarum decore pervenit.
<milestone unit="section" n="4"/> Quaesturam Heliogabalo auctore promeruit, idcirco
quod luxurioso imperatori lascivia iuvenis, non tamen
<milestone unit="section" n="5"/> luxuriosa neque infamis, praedicata est. praeturam
Alexandro auctore urbanam tenuit, in qua tantus
iuris dictionis gratia fuit ut statim consulatum, quem
<milestone unit="section" n="6"/> pater sero acceperat, mereretur. Maximini seu eiusdem
Alexandri temporibus ad proconsulatum patris
missus legatus est obsecutus, atque illic ea quae
superius dicta sunt contigerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit vini cupidior, semper tamen undecumque
conditi, nunc rosa, nunc mastice, nunc absentio ceterisque
<milestone unit="section" n="2"/> rebus, quibus gula maxime delectatur, cibi
parcus, ita ut intra punctum temporis vel prandium,
<milestone unit="section" n="3"/> si pranderet, vel cenam finiret. mulierum cupidissimus;
habuisse enim decretas sibi concubinas viginti
et duas fertur, ex quibus omnibus ternos et quaternos
<milestone unit="section" n="4"/> filios dereliquit, appellatusque est sui temporis
Priamus, quem vulgo iocantes, quod esset natura propensior,
Priapum, non Priamum, saepe vocitarunt.

<note id="n.412.1">qui Gordiano P. obsecutus P, Peter, Bitschofsky; ab senatu Madvig, Peter.
</note>
<pb id="p.414"/>

<milestone unit="section" n="5"/> vixit in deliciis, in hortis, in balneis, in amoenissimis
nemoribus, nec pater aspernatus est, saepissime dicens
illum quandoque in summa claritate cito esse
<milestone unit="section" n="6"/> moriturum, nec tamen vita sua fortitudine a bonis
umquam degeneravit, semperque inter inlustrissimos
fuit cives nec rei publicae ad consultationem defuit.
<milestone unit="section" n="7"/> denique etiam senatus libentissime illum Augustum
<milestone unit="section" n="8"/> appellavit atque in eo spem publicam posuit, vestitu
<milestone unit="section" n="9"/> cultissimus, servis et omnibus suis carus. Cordus
dicit uxorem eum numquam habere voluisse, contra
Dexippus putat eius filium esse Gordianum tertium,
qui post hoc cum Balbino et Pupieno sive Maximo
puerulus est adeptus imperium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum senior Gordianus mathematicum aliquando
consuleret de genitura huius, respondisse ille
dicitur hunc et filium imperatoris et patrem et ipsum
<milestone unit="section" n="2"/> imperatorem futurum. et cum senior Gordianus
rideret, ostendisse constellationem mathematicum
ferunt et de libris veteribus dictasse, ita ut probaret
<milestone unit="section" n="3"/> se vera dixisse, qui quidem et seni et iuveni et
diem et genus mortis et loca, quibus essent perituri,
<milestone unit="section" n="4"/> obstinata constantia e veritate praedixit, quae omnia
postea Gordianus senior in Africa, iam imperator et
quando nihil timebat, narrasse perhibetur, de morte
quin etiam sua filiique et de genere mortis dixisse.
<milestone unit="section" n="5"/> cantabat praeterea versus senex, cum Gordianum
filium vidisset, hos saepissime:

<note id="n.414.1">So (in general) Salm.; uita sua nec tamen fortitudinem bonis P, regarded as corrupt by Peter. et om. in P.
</note>
<pb id="p.416"/>

Ostenderit terris hunc tantum fata neque ultra
esse sinent. nimium vobis Romana propago
visa potens, superi, propria haec si dona fuissent.
<milestone unit="section" n="6"/> Exstant dicta et soluta oratione et versibus Gordiani
iunioris, quae hodie ab eius adfinibus frequentantur,
non magna, non minima sed media et quae appareant
hominis esse ingeniosi sed luxuriantis et suum deserentis
ingenium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pomorum et holerum avidissimus fuit, ut, in
reliquo ciborum genere parcissimus, semper pomorum
<milestone unit="section" n="2"/> aliquid recentium devoraret. frigidarum percupidus
nec facile per aestatem nisi frigidas et quam plurimas
bibit, et erat corporis vasti, quare magis ad frigidas
urguebatur.
<milestone unit="section" n="3"/> Haec de Gordiano iuniore digna memoratus comperimus;
non enim nobis talia dicenda sunt quae <note target="n.416.3"/>Iunius Cordus ridicule ac stulte composuit de voluptatibus
<milestone unit="section" n="4"/> domesticis ceterisque infimis rebus, quae qui
velit scire, ipsum legat Cordum, qui dicit et quos
servos habuerit unusquisque principum et quos
amicos et quot paenulas quotve chlamydes. quorum
etiam scientia nulli rei prodest, si quidem ea debeant
in historia poni ab historiographis quae aut fugienda
sint aut sequenda.

<note id="n.416.1">appareant Damsté; appareat P, Peter.</note>
<note id="n.416.2">ut ins. by Oberdick and Peter; om. in P and Peter</note>
<note id="n.416.3">dicenda sunt quae Salm., Peter; dicentes unoque P.
</note>
<pb id="p.418"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Sane quod praetermittendum esse non censui, quia
mirabile visum est, lectum apud Vulcatium Terentianum,
qui et ipse historiam sui temporis scripsit, in
litteras misi, Gordianum seniorem Augusti vultum
sic repraesentasse ut et vocem et morem et staturam
eiusdem ostentare videretur, filium vero Pompeio
simillimum visum, quamvis Pompeius obesi corporis
fuisse denegetur; nepotem autem, cuius etiam nunc
imagines videmus, Scipionis Asiatici faciem rettulisse,
quod pro sui admiratione tacendum esse non credidi.

GORDIANUS TERTIUS
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post mortem duorum Gordianorum senatus
trepidus et Maximinum vehementius timens ex viginti
viris, quos ad rem publicam tuendam delegerat,
Pupienum sive Maximum et Clodium Balbinum
<milestone unit="section" n="2"/> Augustos appellavit, ambos ex consulibus. tunc
populus et milites Gordianum parvulum, annos agentem,
ut plerique adserunt, undecim, ut nonnulli,
tredecim, ut Iunius Cordus dicit, sedecim (nam vicensimo
et secundo anno eum perisse adserit), petiverunt,
<milestone unit="section" n="3"/> ut Caesar appellaretur; raptusque ad senatum atque
inde in contione positus indumento imperatorio
tectus Caesar est nuncupatus.

<note id="n.418.1">inde ins. by Jordan and Peter; om. in P.
</note>

<pb id="p.420"/>

<milestone unit="section" n="4"/> Hic natus est, ut plures adserunt, ex filia Gordiani,
ut unus aut duo (nam amplius invenire non potui),
<milestone unit="section" n="5"/> ex filio, qui in Africa periit. Gordianus scilicet
Caesar factus apud matrem educatus est et, cum
exstinctis Maximinis Maximus etiam et Balbinus
militari seditione interempti essent, qui biennio
imperaverant, Gordianus adulescens, qui Caesar eatenus
fuerat, et a militibus et populo et a senatu et
ab omnibus gentibus ingenti amore, ingenti studio
<milestone unit="section" n="6"/> et gratia Augustus est appellatus, amabatur autem
merito avi et avunculi sive patris, qui ambo pro senatu
et pro populo Romano contra Maximinum arma
sumpserunt et militari vel morte vel necessitate
perierunt.
<milestone unit="section" n="7"/> Post hoc veterani ad Curiam venerunt, ut discerent
<milestone unit="section" n="8"/> quid actum esset, ex quibus duo ingressi Capitolium,
cum illic senatus ageretur, ante ipsam aram a Gallicano
ex consulibus et Maecenate ex ducibus interempti
<milestone unit="section" n="9"/> sunt; atque bellum intestinum ortum est, cum
essent armati etiam senatores, ignorantibus veteranis
quod Gordianus adulescens solus teneret imperium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dexippus quidem adseverat ex filio Gordiani tertium

<note id="n.420.1">militaris P, Peter.
</note>
<pb id="p.422"/>

Gordianum esse natum. at posteaquam constitit
apud veteranos quoque solum Gordianum imperare,
inter populum et milites ac veteranos pax roborata est,
et hic finis belli intestini fuit, cum esset delatus
<milestone unit="section" n="2"/> Gordiano puero consulatus, sed indicium non diu
imperaturi Gordiani hoc fuit quod eclipsis solis facta
est, ut nox crederetur, neque sine luminibus accensis
<milestone unit="section" n="3"/> quicquam agi posset, post haec tamen voluptatibus
et deliciis populus Romanus vacavit, ut ea quae fuerant
aspere gesta mitigaret.
<milestone unit="section" n="4"/> Venusto et Sabino consulibus inita est factio in
Africa contra Gordianum tertium duce Sabiniano;
quem Gordianus per praesidem Mauretaniae obsessum
a coniuratis ita oppressit ut ad eum tradendum
Carthaginem omnes venirent et crimina confitentes
<milestone unit="section" n="5"/> et veniam sceleribus postulantes, finita igitur sollicitudine
in Africa Gordiano iam iterum et Pompeiano
<milestone unit="section" n="6"/> consulibus bellum Persicum natum est. quando et
adulescens Gordianus, priusquam ad bellum proficis-

<note id="n.422.1">Dexippus <gap/> natum del. by Becker and Peter.
</note>
<pb id="p.424"/>

ceretur, et duxit uxorem filiam Misithei, doctissimi
viri. quem causa eloquentiae dignum parentela sua
<milestone unit="section" n="7"/> putavit et praefectum statim fecit, post quod non
puerile iam et contemptibile videbatur imperium, si
quidem et optimi soceri consiliis adiuvaretur, et ipse
pro parte <note target="n.424.1"/>aliquantulum saperet nec per spadones ac
ministros aulicos matris vel ignorantia vel<note target="n.424.2"/>coniventia
venderetur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Exstat denique et soceri eius ad eum epistula
et ipsius Gordiani ad socerum, qua intellegitur eius
saeculum emendatius ac diligentius socero adiuvante
perfectum, quarum exemplum hoc est:
<milestone unit="section" n="2"/><q> Domino filio et Augusto Misitheus socer et praefectus,
evasisse nos gravem temporum maculam, qua
per spadones et per illos qui amici tibi videbantur
(erant autem vehementes inimici) omnia vendebantur,
voluptati est,<note target="n.424.3"/>et eo magis, quo tibi gratior emendatio
est, ut, si qua vitia fuerunt, tua non fuisse satis constet,
<milestone unit="section" n="3"/> mi fili venerabilis, neque enim quisquam ferre
potuit datas eunuchis suffragantibus militum praeposituras,
negatum laboribus praemium, aut interemptos
aut liberatos pro libidine atque mercede quos

<note id="n.424.1">parte Peter; pietate P.</note>
<note id="n.424.2">uel om. in P.</note>
<note id="n.424.3">est om. in P.
</note>
<pb id="p.426"/>

non decebat, vacuatum aerarium, per eos qui cottidie
insidiosissime frequentabant initas factiones, ut tu
decipereris, cum inter se de bonis pessimi quique
haberent ante consilia tibimet suggerenda, bonos
pellerent, detestandos insinuarent, omnes postremo
<milestone unit="section" n="4"/> tuas fabulas venderent. dis igitur gratias, quod
<milestone unit="section" n="5"/> volente te<note target="n.426.1"/>ipso emendata res est. delectat sane
boni esse principis socerum et eius qui omnia requirat
et omnia velit scire et qui pepulerit homines
per quos antea velut in auctione positus nundinatus
est.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Item Gordiani ad ipsum:
<q>Imperator Gordianus Augustus Misitheo patri et
praefecto, nisi di omnipotentes Romanum tuerentur
imperium, etiam nunc per emptos spadones velut in
<milestone unit="section" n="2"/> hasta positi venderemur. denique nunc demum
intellego, neque Feliciones praetorianis cohortibus
praeponi debuisse, neque Serapammoni quartam legionem
credendam fuisse, et, ut omnia dinumerare
mittam,<note target="n.426.2"/>multa non esse facienda quae feci; sed dis
gratias, quod te insinuante, qui nihil vendis, didici ea
<milestone unit="section" n="3"/> quae inclusus scire non poteram, quid enim facerem,
quod et mater nos<note target="n.426.3"/>venderet et consilio cum Gaudiano
et Reverendo et Montano habito vel laudaret aliquos
vel vituperaret, et illorum consensu quasi testium

<note id="n.426.1">te Peter 1; in te P.</note>
<note id="n.426.2">ut <gap/> dinumerare mittam, non fuisse Haupt, Peter2; ut <gap/> dinumera em multa non esse P.</note>
<note id="n.426.3">et mater nos Petschenig; ad mauros P; Admau &dagger; nos Peter.
</note>
<pb id="p.428"/>

<milestone unit="section" n="4"/> quod dixerat ad probaret? mi pater, verum audias
velim: miser est imperator apud quem vera reticentur,
qui cum ipse publice ambulare non possit, necesse est
ut audiat et vel audita vel a plurimis roborata confirmet.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> His epistulis intellectum est adulescentem soceri
<milestone unit="section" n="6"/> consiliis emendatum atque correctum. et Misithei
quidem epistulam Graecam quidam fuisse dicunt, sed
<milestone unit="section" n="7"/> in hanc sententiam, tantum autem valuit eius gravitas
et sanctimonia, ut ex obscurissimo praeter nobilitatem
gestis etiam Gordianum clarum principem fecerit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit terrae motus eo usque gravis imperante
Gordiano, ut civitates etiam terrae hiatu cum populis
deperirent. ob quae sacrificia per totam urbem totumque
<milestone unit="section" n="2"/> orbem terrarum ingentia celebrata sunt. et Cordus
quidem dicit inspectis libris Sibyllinis celebratisque
omnibus quae illic iussa videbantur mundanum malum
esse sedatum.
<milestone unit="section" n="3"/> Sedato terrae motu Praetextato et Attico consulibus
Gordianus aperto Iano gemino, quod signum erat indicti
belli, profectus est contra Persas cum exercitu
ingenti et tanto auro, ut vel auxiliis vel militibus

<note id="n.428.1">adprobaret sugg. by Peter; adprobarem P.
</note>
<pb id="p.430"/>

<milestone unit="section" n="4"/> facile Persas evinceret. fecit iter in <note target="n.430.1"/>Moesiam atque
in ipso procinctu quicquid hostium in Thraciis fuit
<milestone unit="section" n="5"/> delevit, fugavit, expulit atque summovit. inde per
Syriam Antiochiam venit, quae a Persis iam tenebatur,
illic frequentibus proeliis pugnavit et vicit
<milestone unit="section" n="6"/> Sapore Persarum rege summoto. et post Artaxansen
et Antiochiam recepit et Carrhas et Nisibin, quae
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>omnia sub Persarum imperio erant, rex sane Persarum
tantum Gordianum principem timuit ut, cum
instructus esset et suis copiis et nostris, tamen civitatibus
ipse praesidia sponte deduceret easque integras
suis civibus <note target="n.430.2"/>redderet, ita ut nihil, quod ad eorum
<milestone unit="section" n="2"/> fortunas pertinet, adtaminaret. sed haec omnia per
Misitheum, socerum Gordiani eundemque praefectum,
<milestone unit="section" n="3"/> gesta sunt. effectum denique est ut Persae, qui iam
in Italia timebantur, in regnum suum pugnante
Gordiano redirent, totumque orientem Romana res
publica detineret.
<milestone unit="section" n="4"/> Exstat oratio Gordiani ad senatum, qua de rebus
gestis<note target="n.430.3"/>suis scribens Misitheo praefecto suo et socero
ingentes gratias agit. cuius partem indidi, ut ex eo
<milestone unit="section" n="5"/> vera cognosceres: <q> Post haec, patres conscripti, quae,

<note id="n.430.1">inter V.</note>
<note id="n.430.2">ciuibus Jordan; ciuitatibus P, Peter.</note>
<note id="n.430.3">gestis ins. by Jordan and Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.432"/>

dum iter agimus, gesta sunt quaeque ubique singulis
triumphis digna sunt actitata, etiam Persas, ut brevi
multa collectam, ab Antiochensium cervicibus, quas
iam nexas Persico ferro gerebant, et reges Persarum
<milestone unit="section" n="6"/> et leges amovimus. Carrhas deinde ceterasque urbes
imperio Romano reddidimus. Nisibin usque pervenimus
et, si di faverint, Ctesiphonta usque veniemus.
<milestone unit="section" n="7"/> valeat tantum Misitheus praefectus et parens noster,
cuius ductu et dispositione et haec transegimus et
<milestone unit="section" n="8"/> reliqua transigemus. vestrum est igitur supplicationes
decernere, nos dis commendare, Misitheo
gratias agere.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> His in senatu lectis quadrigae elephantorum
Gordiano decretae sunt, utpote qui Persas vicisset,
ut triumpho Persico triumpharet, Misitheo autem
quadriga sex equorum et triumphalis currus et titulus
<milestone unit="section" n="10"/> huiusmodi: <q> Misitheo eminenti viro, parenti principum,
praefecto praetorii et totius urbis, tutori rei
publicae senatus populusque Romanus vicem reddidit.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed ista felicitas longior esse non potuit,
nam Misitheus, quantum plerique dicunt, artibus
Philippi, qui post eum praefectus praetorii est factus,
ut alii, morbo exstinctus est, herede Romana re
publica, ut quicquid eius fuerat vectigalibus urbis
<milestone unit="section" n="2"/> accederet, cuius viri tanta in re publica dispositio

<note id="n.432.1"><add>praefecto</add> praetorii, &dagger; totius urbis Peter1; praetotius urbis P1 praetori totius urbis P corr.; prae <add>fecto prae</add> torii, <add>tutori</add> totius urbis Peter.
</note>
<pb id="p.434"/>

fuit ut nulla esset umquam civitas limitanea potior et
quae posset exercitum populi Romani ac principem
ferre, quae totius anni in aceto, frumento et larido
atque hordeo et paleis condita non haberet, minores
vero urbes aliae triginta dierum, aliae quadraginta,
nonnullae duum mensium, quae minimum, quindecim
<milestone unit="section" n="3"/> dierum, idem cum esset praefectus, arma militum
semper inspexit, nullum senem militare passus est,
nullum puerum annonas accipere, castra omnia et
fossata eorum circumibat, noctibus etiam plerumque
<milestone unit="section" n="4"/> vigilias frequentabat. amabaturque ab omnibus, quod
sic et rem publicam amaret et principem, tribuni
eum et duces usque adeo timuerunt et amarunt ut
neque vellent peccare neque ulla ex parte peccarent.
<milestone unit="section" n="5"/> Philippus eum propter pleraque vehementer timuisse
fertur atque ob hoc per medicos insidias eius vitae
<milestone unit="section" n="6"/> parasse, et quidem hoc genere: cum effusione alvi
Misitheus laboraret atque a medicis sistendi ventris
gratia poculum iuberetur accipere, mutatis quae fuerant
parata id fertur datum quo magis solveretur.
atque ita exanimatus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quo mortuo Arriano et Papo consulibus in
eius locum praefectus praetorii factus est Philippus
Arabs, humili genere natus sed superbus, qui se in
novitate atque inormitate fortunae non tenuit, ita ut
statim Gordiano, qui eum in locum parentis adsciverat,
insidias per milites faceret, quae tales fuerunt.
<milestone unit="section" n="2"/> Misitheus tantum ubique, quantum diximus, habuerat

<note id="n.434.1">fossata eorum Salm., Peter; fossatorum P. sed om. in P.
</note>
<pb id="p.436"/>

conditorum ut vacillare dispositio Romana non posset;
verum artibus Philippi primum naves frumentariae
sunt aversae, deinde in ea loca deducti sunt
<milestone unit="section" n="3"/> milites in quibus annonari non posset, hinc Gordiano
infestos milites statim reddidit, non intellegentes
<milestone unit="section" n="4"/> artibus Philippi iuvenem esse deceptum, sed Philippus
etiam hoc addidit ut rumorem per milites spargeret
adulescentem esse Gordianum, imperium non posse
regere, melius esse illum imperare qui militem
<milestone unit="section" n="5"/> gubernaret, qui rem publicam sciret, corrupit praeterea
etiam principes, effectumque ut palam Philippus
<milestone unit="section" n="6"/> ad imperium posceretur. amici Gordiani primum
vehementissime resistebant, sed cum milites fame
vincerentur, imperium Philippo mandatum est, iussumque
a militibus ut quasi tutor eius Philippus cum
eodem Gordiano pariter imperaret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="30">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Suscepto igitur imperio, cum et Philippus
se contra Gordianum superbissime ageret, et ille se
imperatorem atque imperatorum prolem et virum
nobilissimae familiae recognosceret nec ferre posset
improbitatem hominis ignobilis, apud duces et milites
adstante praefecto Maecio Gordiano, adfini suo, in
tribunali conquestus est, sperans posse imperium
<milestone unit="section" n="2"/> Philippo abrogari, sed hac conquestione nihil egit,
cum illum incusasset, quod immemor beneficiorum
<milestone unit="section" n="3"/> eius sibi minus gratus exsisteret. et cum milites
rogasset, cum aperte duces ambisset, factione Philippi
<milestone unit="section" n="4"/> minor apud omnes fuit. denique cum se videret

<note id="n.436.1">Otherwise unknown.

</note>
<pb id="p.438"/>

minorem haberi, petiit ut aequale saltem inter eos
<milestone unit="section" n="5"/> esset imperium, nec impetravit. dehinc petiit ut
<milestone unit="section" n="6"/> loco Caesaris haberetur, neque id obtinuit, petiit
etiam ut praefecti loco esset Philippo, quod et ipsum
<milestone unit="section" n="7"/> negatum est. ultimae preces fuerunt, ut eum Philippus
pro duce haberet et pateretur vivere, ad quod
quidem paene consenserat Philippus, ipse tacitus sed
omnia per amicos agens nutibus atque consiliis.
<milestone unit="section" n="8"/> verum cum secum ipse cogitaret amore populi Romani
et senatus circa Gordianum et totius Africae ac Syriae
totiusque orbis Romani, cum et nobilis esset et nepos
ac filius imperatorum et bellis gravibus totam rem
publicam liberasset, posse fieri ut flexa quandocumque
militum voluntate Gordiano redderetur imperium
repetenti, cum in Gordianum irae militum
famis causa vehementes essent, clamantem e conspectu
<milestone unit="section" n="9"/> duci iussit ac despoliari et occidi, quod cum primo
dilatum esset, post ut iussit impletum est. ita
Philippus impie non iure obtinuit imperium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="31">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Imperavit Gordianus annis sex. atque dum
haec agerentur, Argunt Scytharum rex finitimorum
regna vastabat, maxime quod compererat Misitheum
perisse, cuius consilio res publica fuerat gubernata.
<milestone unit="section" n="2"/> Philippus autem, ne a crudelitate nancisci videretur
imperium, Romam litteras misit, quibus scripsit Gordi-

<note id="n.438.1">flexa Peter; ficta P; uicta Walter. repetenti Peter;
//// recenti P; re recenti B, Peter.2
</note>
<pb id="p.440"/>

anum morbo perisse seque a cunctis militibus electum,
nec defuit ut senatus de his rebus, quas non noverat,
<milestone unit="section" n="3"/> falleretur. appellato igitur principe Philippo et
Augusto nuncupato Gordianum adulescentem inter
deos rettulit.
<milestone unit="section" n="4"/> Fuit iuvenis laetus, pulcher, amabilis, gratus omnibus,
in vita iucundus, in litteris nobilis, prorsus ut
<milestone unit="section" n="5"/> nihil praeter aetatem deesset imperio, amatus est a
populo et senatu et militibus ante Philippi factionem
<milestone unit="section" n="6"/> ita ut nemo principum. Cordus dicit omnes milites
eum filium appellasse, ab omni senatu filium dictum,
omnem populum delicias suas Gordianum dixisse.
<milestone unit="section" n="7"/> denique Philippus, cum eum interfecisset, neque
imagines eius tollere neque statuas deponere neque
nomen abradere, sed divum semper appellans etiam
apud ipsos milites, cum quibus factionem fecerat,
serio animo et peregrina calliditate veneratus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="32">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Domus Gordianorum etiam nunc exstat,
<milestone unit="section" n="2"/> quam iste Gordianus pulcherrime exornavit. est
villa eorum Via Praenestina ducentas columnas in
tetrastylo<note target="n.440.1"/>habens, quarum quinquaginta Carysteae,
quinquaginta Claudianae, quinquaginta Synnades,

<note id="n.440.1">tetrastylo Salm., Peter; intra stylo P. quinquaginta om. in P.
</note>
<pb id="p.442"/>

<milestone unit="section" n="3"/> quinquaginta Numidicae pari mensura sunt, in qua
basilicae centenariae tres, cetera huic operi convenientia,
et thermae quales praeter urbem, ut tunc,
nusquam in orbe terrarum.
<milestone unit="section" n="4"/> Familiae Gordiani hoc senatus decrevit ut a tutelis
atque a legationibus et a publicis necessitatibus, nisi
si vellent, posteri eius semper vacarent.
<milestone unit="section" n="5"/> Opera Gordiani Romae nulla exstant praeter quaedam
nymphia et balneas. sed balneae privatis hominibus
fuerunt et ab eo in usum privatum exornatae
<milestone unit="section" n="6"/> sunt. instituerat porticum in Campo Martio sub colle
pedum mille, ita ut ab altera parte aeque<note target="n.442.1"/>mille
pedum porticus fieret, atque inter eas pariter pateret<note target="n.442.2"/>spatium pedum quingentorum; cuius spatii hinc
atque inde viridiaria essent, lauro, myrto et buxo
frequentata, medium vero lithostrotum brevibus columnis
altrinsecus positis et sigillis per pedes mille,
quod esset deambulatorium, ita ut in capite basilica
<milestone unit="section" n="7"/> esset pedum quingentorum, cogitaverat praeterea
cum Misitheo, ut post basilicam thermas aestivas sui
nominis faceret, ita ut hiemales in principio porticuum
poneret, ne sine usu <note target="n.442.3"/>essent vel viridiaria vel porticus.
<milestone unit="section" n="8"/> sed haec omnia nunc privatorum et possessionibus et
hortis et aedificiis occupata sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="33">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuerunt sub Gordiano Romae elephanti
triginta et duo, quorum ipse duodecim miserat,
Alexander decem, alces decem, tigres decem, leones
mansueti sexaginta, leopardi mansueti triginta, belbi,

<note id="n.442.1">aeque Petschenig; qua P; aequa Peter.</note>
<note id="n.442.2">pariter pateret Peter; pariter et P.</note>
<note id="n.442.3"><add>ne</add> sine usu Salm., Peter1; sine usu P; intus Peter2.
</note>
<pb id="p.444"/>

id est hyaenae, decem, gladiatorum fiscalium paria
mille, hippopotami sex, rhinoceros unus, argoleontes
decem, camelopardali decem, onagri viginti, equi feri
quadraginta, et cetera huius modi animalia innumera
et diversa; quae omnia Philippus ludis saecularibus
<milestone unit="section" n="2"/> vel dedit vel occidit. has autem omnes feras mansuetas
et praeterea efferatas parabat ad triumphum
Persicum. 
<milestone unit="section" n="3"/> quod votum publicum nihil valuit, nam
omnia haec Philippus exhibuit saecularibus ludis et
muneribus atque circensibus, cum millesimum annum
in consulatu suo et filii sui celebravit.
<milestone unit="section" n="4"/> Quod de C. Caesare memoriae traditum est, hoc
<milestone unit="section" n="5"/> etiam de Gordiano Cordus evenisse perscribit, nam
omnes, quicumque illum gladio adpetiverunt (qui
novem fuisse dicuntur), postea interemptis Philippis
sua manu suisque gladiis et iisdem quibus illum
percusserant interemisse se dicuntur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="34">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Trium igitur Gordianorum haec fuit vita,
qui omnes Augusti appellati sunt, duobus in Africa
<milestone unit="section" n="2"/> interemptis, tertio in Persidis finibus. Gordiano sepulchrum
milites apud Circesium castrum fecerunt
in finibus Persidis, titulum huius modi addentes et
Graecis et Latinis et Persicis et Iudaicis et Aegyptiacis
<milestone unit="section" n="3"/> litteris, ut ab omnibus legeretur: <q> Divo Gordiano,
victori Persarum, victori Gothorum, victori

<note id="n.444.1">quae omnia <gap/> occidit del. by Peter.</note>
<note id="n.444.2">a Philippis P.
</note>
<note id="n.444.3">se om. in P; interisse Peter. tertio in ins. by Ursinus; om. in P and by Peter; duobus <gap/> finibus del. by Peter.
</note>
<pb id="p.446"/>

Sarmatarum, depulsori Romanarum seditionum, victori
<milestone unit="section" n="4"/> Germanorum, sed non victori Philipporum.</q> quod
ideo videbatur additum, quia in campis Philippis ab
Alanis tumultuario proelio victus abscesserat, simul
<milestone unit="section" n="5"/> etiam quod a Philippis videbatur occisus, quem
titulum evertisse Licinius dicitur eo tempore quo est
nanctus imperium, cum se vellet videri a Philippis
<milestone unit="section" n="6"/> originem trahere, quae omnia, Constantine maxime,
idcirco sum persecutus,<note target="n.446.1"/>ne quid tuae cognitioni deesset,
quod dignum scientia videretur.

<note id="n.446.1">secutus P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>