<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Helius</title>
        <author>Aelius Spartianus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.82"/>

<docAuthor>Aelius Spartianus</docAuthor>
<head>Helius</head>
<opener>Diocletiano Augusto Aelius Spartianus suus sal.</opener>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In animo mihi est, Diocletiane Auguste, tot principum
maxime, non solum eos qui principum locum
in hac statione quam temperas retentarunt, ut usque
ad divum Hadrianum feci, sed illos etiam qui vel
Caesarum nomine appellati sunt nec principes aut
Augusti fuerunt vel quolibet alio genere aut in famam
aut in spem principatus venerunt, cognitioni numinis
<milestone unit="section" n="2"/> tui sternere, quorum praecipue de Helio Vero
dicendum est, qui primus tantum Caesaris nomen
accepit, adoptione Hadriani familiae principum adscitus,
<milestone unit="section" n="3"/> et quoniam nimis pauca dicenda sunt, nec
debet prologus inormior <note target="n.82.1"/>esse quam fabula, de ipso
iam loquar.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ceionius Commodus, qui et Helius Verus appel-

<note id="n.82.1">enormior P 3; al' morosior P4.
</note>
<pb id="p.84"/>

latus est, quem sibi Hadrianus aevo ingravescente
morbis tristioribus pressus peragrato iam orbe terrarum
adoptavit, nihil habet in sua vita memorabile, nisi quod
<milestone unit="section" n="2"/> primus tantum Caesar est appellatus, non testamento,
ut antea solebat, neque eo modo quo Traianus est
adoptatus, sed eo prope genere quo nostris temporibus
a vestra clementia Maximianus atque Constantius
Caesares dicti sunt quasi quidam principum filii veri
et <note target="n.84.1"/>designati augustae maiestatis heredes.
<milestone unit="section" n="3"/> Et quoniam de Caesarum nomine in huius praecipue
vita est aliquid disputandum, qui hoc solum nomen
indeptus <note target="n.84.2"/>est, Caesarem vel ab elephanto, qui lingua
Maurorum caesai dicitur, in proelio caeso, eum qui
primus sic appellatus est doctissimi viri et eruditissimi
<milestone unit="section" n="4"/> putant dictum, vel quia mortua matre et ventre
caeso sit natus, vel quod cum magnis crinibus sit
utero parentis effusus, vel quod oculis caesus et ultra
humanum morem viguerit. certe quaecumque illa,
<milestone unit="section" n="5"/> felix necessitas fuit, unde tam clarum et duraturum
cum aeternitate mundi nomen effloruit.
<milestone unit="section" n="6"/> Hic ergo, de quo sermo est, primum Lucius Aurelius
Verus est dictus, sed ab Hadriano adscitus in
Heliorum familiam, hoc est in Hadriani, transcriptus

1ueri et Obrecht and others; uiri et P; uirtute Peter, following
Bernhardy. 2 al' adeptus P corr.
<note id="n.84.1">On the correct form of his name see note to Hadr., xxiii. 11.
</note>
<note id="n.84.2">In 136; see Hadr., xxiii. 10.
</note>
<note id="n.84.3">The biographer seems to be thinking of the testamentary adoption of Octavian by Julius Caesar.
</note>
<note id="n.84.4">Trajan, on his adoption, did not assume the name Caesar; this seems to be the only difference.
</note>
<note id="n.84.5">The elephant appears as an emblem on a coin of Julius Caesar; see Cohen, i2, p. 17, No. 49.
</note>
<note id="n.84.6">A caeso matris utero dictus, Plin., Nat. Hist., vii. 47.
</note>
<note id="n.84.7">i.e., caesaries. This etymology is given by Festus, p. 57,

</note>
<pb id="p.86"/>

<milestone unit="section" n="7"/> et appellatus est Caesar, huic pater Ceionius Commodus
fuit, quem alii Verum, alii Lucium Aurelium,
<milestone unit="section" n="8"/> multi Annium prodiderunt. maiores omnes nobilissimi,
quorum origo pleraque ex Etruria fuit vel ex
<milestone unit="section" n="9"/> Faventia. et de huius quidem familia plenius in
vita Lucii Aurelii Ceionii Commodi Veri Antonini,
filii huiusce, quem sibi adoptare Antoninus iussus
<milestone unit="section" n="10"/> est, disseremus. is enim liber debet omnia quae ad
stemma generis pertinent continere, qui habet principem
de quo plura dicenda sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adoptatus autem Helius Verus ab Hadriano eo
tempore quo iam, ut superius diximus, parum vigebat
<milestone unit="section" n="2"/> et de successore necessario cogitabat, statimque
praetor factus et Pannoniis dux ac rector impositus,
mox consul creatus et, quia erat deputatus <note target="n.86.1"/>imperio,
<milestone unit="section" n="3"/> iterum consul designatus est. datum etiam populo
congiarium causa eius adoptionis conlatumque militibus
sestertium ter milies, circenses editi, neque quicquam
praetermissum quod posset laetitiam publicam
<milestone unit="section" n="4"/> frequentare. tantumque apud Hadrianum principem
valuit ut praeter adoptionis adfectum, quo ei videbatur
adiunctus, solus omnia, quae cuperet, etiam per
<milestone unit="section" n="5"/> litteras impetraret. nec provinciae quidem, cui
<milestone unit="section" n="6"/> praepositus erat, defuit; nam bene gestis rebus vel

<note id="n.86.1">deputans P 1; al' iam deputatus P corr.
</note>
<pb id="p.88"/>

potius feliciter etiamsi non summi, medii tamen obtinuit
ducis famam.
<milestone unit="section" n="7"/> Hic tamen valetudinis adeo miserae fuit ut Hadrianum
statim adoptionis paenituerit potueritque<note target="n.88.1"/>eum
amovere a familia imperatoria, cum saepe de aliis
<milestone unit="section" n="8"/> cogitaret, si forte vixisset.<note target="n.88.2"/>fertur denique ab iis
qui Hadriani vitam diligentius in litteras rettulerunt
Hadrianum Veri scisse genituram et eum, quem non
multum ad rem publicam regendam probarat, ob hoc
tantum adoptasse ut suae satisfaceret voluptati et,
ut quidam dicunt, iuri iurando, quod intercessisse
inter ipsum ac Verum secretis condicionibus ferebatur.
<milestone unit="section" n="9"/> fuisse enim Hadrianum peritum matheseos
Marius Maximus usque adeo demonstrat ut eum dicat
cuncta de se scisse, sic ut omnium dierum usque ad
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>horam mortis futuros actus ante perscripserit. satis
praeterea constat eum de <note target="n.88.3"/>Vero saepe dixisse:
<q> Ostendent terris hunc tantum fata neque ultra
esse sinent.</q>
<milestone unit="section" n="2"/> quos versus cum aliquando in hortulo spatians cantitaret
atque adesset unus ex litteratis, quorum Hadrianus
speciosa societate gaudebat, velletque addere
<q> nimium vobis Romana propago
visa potens, superi, propria haec si dona fuissent,</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Hadrianus dixisse fertur <q>hos versus vita non capit
Veri,</q> illud addens:

<note id="n.88.1">So P1; al' petiuerit P corr.; uoliteritque Oberdick and others.</note>
<note id="n.88.2">uolueritque eum amouere <gap/> et amouisset si forte uixisset Novak.</note>
<note id="n.88.3">So P; eundem de Peter, following B, eidem.
</note>
<pb id="p.90"/>

<q> Manibus date lilia plenis;
purpureos spargam flores animamque nepotis
his saltem accumulem donis et fungar inani
munere,</q>
<milestone unit="section" n="4"/> cum quidem etiam illud dicitur cum <note target="n.90.1"/>risione dixisse:
<milestone unit="section" n="5"/><q> Ego mihi divum adoptavi non filium .</q> hunc <note target="n.90.2"/>tamen cum consolaretur unus de litteratis qui aderat
ac diceret: <q>Quid 3? si non recte constellatio eius collecta
est quem credimus esse victurum?</q> Hadrianus
dixisse fertur: <q>Facile ista dicis tu, qui patrimonii
<milestone unit="section" n="6"/> tui non rei publicae quaeris heredem .</q> unde apparet
eum habuisse in animo alium deligere atque hunc
ultimo vitae suae tempore a re publica summovere.
<milestone unit="section" n="7"/> sed eius consiliis iuvit eventus, nam cum de provincia
Helius redisset atque orationem pulcherrimam,
quae hodieque legitur, sive per se seu per scriniorum
aut dicendi magistros parasset, qua kalendis Ianuariis
Hadriano patri gratias ageret, accepta potione, qua
se aestimaret iuvari, kalendis ipsis Ianuariis periit.
<milestone unit="section" n="8"/> iussusque ab Hadriano, quia vota interveniebant, non
lugeri.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit hic vitae laetissimae, eruditus in litteris,
Hadriano, ut malevoli loquuntur, acceptior forma
<milestone unit="section" n="2"/> quam moribus, in aula diu non fuit, in vita privata
etsi minus probabilis, minus tamen reprehendendus

<note id="n.90.1">al' eum P corr.</note>
<note id="n.90.2">nunc tamen cum eum P and Peter; tunc Petschenig.</note>
<note id="n.90.3">So P; quod Peter1 with B.
</note>
<pb id="p.92"/>

ac memor familiae suae, comptus, decorus, pulchritudinis
regiae, oris venerandi, eloquentiae celsioris,
<milestone unit="section" n="3"/> versu facilis, in re publica etiam non inutilis, huius
voluptates ab iis qui vitam eius scripserunt multae
feruntur, et quidem <note target="n.92.3"/>non infames sed aliquatenus
<milestone unit="section" n="4"/> diffluentes. nam tetrapharmacum, seu potius pentapharmacum,
quo postea semper Hadrianus est usus,
ipse dicitur repperisse, hoc est sumen phasianum
<milestone unit="section" n="5"/> pavonem pernam crustulatam et aprunam. de quo
genere cibi aliter refert Marius Maximus, non pentapharmacum
sed tetrapharmacum appellans, ut et nos
<milestone unit="section" n="6"/> ipsi in eius vita persecuti sumus, fertur etiam aliud
<milestone unit="section" n="7"/> genus voluptatis, quod Verus invenerat. nam lectum
eminentibus quattuor anacliteriis fecerat minuto reticulo
undique inclusum eumque foliis rosae, quibus
demptum esset album,<note target="n.92.2"/>replebat iacensque cum concubinis
velamine de liliis facto se tegebat unctus
<milestone unit="section" n="8"/> odoribus Persicis. iam illa frequentantur a nonnullis
quod et accubitationes ac mensas de rosis ac liliis
fecerit et quidem purgatis, quae etsi non decora, non
<milestone unit="section" n="9"/> tamen ad perniciem publicam prompta sunt. atque
idem Apicii Caelii relata, idem Ovidii libros Amorum <note target="n.92.3"/>in lecto semper habuisse, idem Martialem, epigrammaticum
<milestone unit="section" n="10"/> poetam, Vergilium suum dixisse, iam illa

<note id="n.92.1">et quidem Lessing; equidem P, Peter.</note>
<note id="n.92.2">udum Oberdick; tabum Novak.</note>
<note id="n.92.3">So Peter; atque idem ouidii ab aliis relata idem apicii libros amorum P, which Salm. arranged: idem Apicii relata idem Ouidii libros am.
</note>
<pb id="p.94"/>

leviora quod cursoribus suis exemplo Cupidinum alas
frequenter adposuit eosque ventorum nominibus saepe
vocitavit, Boream alium, alium Notum et item Aquilonem
<milestone unit="section" n="11"/> aut Circium ceterisque nominibus appellans et
indefesse atque inhumaniter faciens cursitare. idem
uxori conquerenti de extraneis voluptatibus dixisse
fertur: <q>Patere me per alias exercere cupiditates
meas; uxor enim dignitatis nomen est, non volup-
<milestone unit="section" n="12"/> tatis .</q>
Eius est filius Antoninus Verus, qui adoptatus est
<milestone unit="section" n="13"/> a Marco, vel certe cum Marco, et cum eodem aequale
gessit imperium, nam ipsi sunt qui primi duo Augusti
appellati sunt, et quorum fastis consularibus sic nomina
<milestone unit="section" n="14"/> praescribuntur ut dicantur non <note target="n.94.1"/>duo Antonini sed <note target="n.94.2"/>duo Augusti. tantumque huius rei et novitas et
dignitas valuit ut fasti consulares nonnulli ab his
sumerent ordinem consulum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pro eius adoptione infinitam pecuniam populo
et militibus Hadrianus dedit,
<milestone unit="section" n="2"/> sed cum eum videret
homo paulo argutior miserrimae valetudinis, ita ut
<milestone unit="section" n="3"/> scutum solidius iactare non posset, dixisse fertur:
<q>Ter milies perdidimus, quod exercitui populoque
dependimus; si quidem satis in caducum parietem
<milestone unit="section" n="4"/> incubuimus <note target="n.94.3"/>et qui non ipsam rem publicam, sed nos
<milestone unit="section" n="5"/> ipsos sustentare vix possit .</q> et haec quidem Hadrianus
cum praefecto suo locutus est. quae cum prodidisset
praefectus, ac per hoc Helius Caesar in dies
magis magisque sollicitudine, utpote desperati hominis,

<note id="n.94.1">non tantum P corr.</note>
<note id="n.94.2">set P corr.; et P 1.</note>
<note id="n.94.3">So P corr. and Peter 2; incuibimus P 1.
</note>
<pb id="p.96"/>

adgravaretur, praefecto suo Hadrianus, qui rem prodiderat,
successorem dedit, volens videri quod verba
<milestone unit="section" n="6"/> tristia temperasset. sed nihil profuit; nam, ut
diximus, Lucius Ceionius Commodus Verus Helius
Caesar (nam his omnibus nominibus appellatus est)
periit sepultusque est imperatorio funere, neque quicquam
<milestone unit="section" n="7"/> de regia ni mortis habuit dignitatem, doluit
ergo illius mortem ut bonus pater, non ut bonus
princeps, nam cum amici solliciti quaererent, qui
adoptari posset, Hadrianus dixisse fertur iis: <q>Etiam
<milestone unit="section" n="8"/> vivente adhuc Vero decreveram .</q> ex quo ostendit
<milestone unit="section" n="9"/> aut iudicium suum aut scientiam futurorum. post
hunc denique Hadrianus diu anceps quid faceret,
Antoninum adoptavit Pium cognomine appellatum,
cui condicionem addidit, ut ipse sibi Marcum et Verum
Antoninus adoptaret filiamque suam Vero, non Marco
<milestone unit="section" n="10"/> daret, nec diutius vixit gravatus languore ac diverso
genere morborum, saepe dicens sanum principem mori
debere non debilem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Statuas sane Helio Vero per totum orbem
colossas poni iussit, templa etiam in nonnullis urbibus
<milestone unit="section" n="2"/> fieri, denique illius merito filium eius Verum, nepotem
utpote suum, qui pereunte Helio in familia ipsius
Hadriani remanserat, adoptandum Antonino Pio cum
Marco, ut iam diximus, dedit, saepe dicens: <q>Habeat

<note id="n.96.1">On the resignation of the prefect, see note to Hadr., ix. 4.
</note>
<note id="n.96.2">See note to c. ii. 1.
</note>
<note id="n.96.3">Annia Galeria Faustina the younger; see Pius, x. 2.

</note>
<pb id="p.98"/>

<milestone unit="section" n="3"/> res publica quodcumque de Vero,</q> quod quidem
contrarium iis quae de adoptionis paenitentia per
auctores plurimos intimata sunt, cum Verus posterior
nihil dignum praeter clementiam in moribus habuerit,
quod imperatoriae familiae lumen adferret.
<milestone unit="section" n="4"/> Haec sunt quae de Vero Caesare mandanda litteris
<milestone unit="section" n="5"/> fuerunt, de quo idcirco non tacui, quia mihi propositum
fuit omnes, qui post Caesarem dictatorem, hoc est
divum Iulium, vel Caesares vel Augusti vel principes
appellati sunt, quique in adoptationem venerunt, vel
imperatorum filii aut parentes Caesarum nomine consecrati
sunt, singulis libris exponere, meae satisfaciens
conscientiae, etiamsi multis nulla sit necessitas talia
requirendi.
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
