<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Tyranni Triginta</title>
        <author>Trebellius Pollio</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1932</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.64"/>

<docAuthor>Trebellius Pollio</docAuthor>
<head>tyranni triginta</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Scriptis iam pluribus libris non historico nec
diserto sed pedestri adloquio, ad eam temporum
venimus seriem, in qua per annos, quibus Gallienus
et Valerianus rem publicam tenuerunt, triginta
tyranni occupato Valeriano magnis belli Persici necessitatibus
exstiterunt, cum Gallienum non solum
viri sed etiam mulieres contemptui haberent, ut suis
<milestone unit="section" n="2"/> locis probabitur. sed quoniam tanta obscuritas eorum
hominum fuit, qui ex diversis orbis partibus ad imperium
convolabant, ut non multa de iis vel dici
possint a doctoribus vel requiri, deinde ab omnibus

<note id="n.64.1">The collection actually contains 32 names, of which the
last two form a sort of appendix containing two men admittedly
not of the time of Gallienus. The author's original
plan, according to Gall., xvi. 1; xix. 6; xxi. 1, was to include
20, but as Peter has pointed out (Abh. S&auml;chs. Ges., xxvii.
p. 190 f.), this number was raised to that of the Thirty Tyrants
of Athens by padding with ten additional names. If we take
from the list the names of the two women and the six youths
who never held the imperial power, the list is reduced to 22.
Of these it may be definitely asserted of Cyriades, Odaenathus, 
Maeonius and Ballista that they never assumed the purple, 

</note>
<pb id="p.66"/>

historicis, qui Graece ac Latine scripserunt, ita non-
nulli praeter eant ut ut eorum nec <note target="n.66.1"/>nomina frequententur, 
postremo cum tam varie a plerisque super iis
nonnulla sint prodita, in unum eos libellum contuli
et quidem brevem, maxime cum vel in Valeriani vel
in Gallieni vita pleraque de iis dicta nec repetenda
tamen satis constet.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2"><head>Cyriades</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic patrem Cyriadem fugiens, dives et nobilis, 
cum luxuria sua et moribus perditis sanctum senem
gravaret, direpta magna parte auri, argenti etiam infinito
<milestone unit="section" n="2"/> pondere Persas petiit, atque inde Sapori regi
coniunctus atque sociatus, cum hortator belli Romanis
inferendi fuisset, Odomastem primum, deinde Saporem
ad Romanum solum traxit; Antiochia etiam
<milestone unit="section" n="3"/> capta et Caesarea Caesareanum nomen meruit, atque
inde vocatus Augustus, cum omnem orientem vel
virium vel audaciae terrore quateret, patrem vero
interemisset (quod alii historici negant factum), ipse
per insidias suorum, cum Valerianus iam ad bellum
<milestone unit="section" n="4"/> Persicum veniret, occisus est. neque plus de hoc
historiae quicquam mandatum est quod dignum memoratu
esse videatur, quem clarum perfugium et

<note id="n.66.1">nec ins. by Erasmus; om. in P.
</note>
<pb id="p.68"/>

parricidium et aspera tyrannis et <note target="n.68.1"/>summa luxuria
litteris dederunt.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3"><head>Postumus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic vir in bello fortissimus, in pace constantissimo, 
in omni vita gravis, usque adeo ut Saloninum
filium suum eidem Gallienus in Gallia positum crederet, 
quasi custodi vitae et morum et actuum imperialium
<milestone unit="section" n="2"/> institutori. sed, quantum plerique adserunt
(quod eius non convenit moribus), postea fidem fregit
<milestone unit="section" n="3"/> et occiso Salonino sumpsit imperium. ut autem
verius plerique tradiderunt, cum Galli vehementissime
Gallienum odissent, puerum autem apud se
imperare ferre non possent, eum, qui commissum
regebat imperium, imperatorem appellarunt missisque
<milestone unit="section" n="4"/> militibus adulescentem interfecerunt, quo interfecto
ab omni exercitu et ab omnibus Gallis Postumus
gratanter acceptus talem se praebuit per annos septem

<note id="n.68.1">et <foreign lang="greek">*s</foreign>; ex P.
</note>
<pb id="p.70"/>

ut Gallias instauraverit, cum Gallienus luxuriae et popinis
vacaret et amore barbarae mulieris consenesceret.
<milestone unit="section" n="5"/> gestum est tamen a Gallieno contra hunc bellum tunc, 
<milestone unit="section" n="6"/> cum sagitta Gallienus est vulneratus, si quidem nimius
amor erga Postumum omnium erat in Gallicanorum
mente <note target="n.70.1"/>populorum, quod summotis omnibus Germanicis
gentibus Romanum in pristinam securitatem revocasset
<milestone unit="section" n="7"/> imperium, sed cum se gravissime gereret, <note target="n.70.2"/>more illo, quo Galli novarum rerum semper sunt
cupidi, Lolliano agente interemptus est.
<milestone unit="section" n="8"/> Si quis sane Postumi meritum requirit, iudicium de
eo Valeriani ex hac epistula, quam ille ad Gallos misit, 
<milestone unit="section" n="9"/> intelleget : <q>Transrhenani limitis <note target="n.70.3"/>ducem et Galliae
praesidem Postumum fecimus, virum dignissimum severitate
Gallorum, praesente quo non miles in castris, 
non iura in foro, non in tribunalibus lites, non in curia
dignitas pereat, qui unicuique proprium et suum servet, 
virum quem ego prae ceteris stupeo, et qui locum
principis mereatur iure, de quo spero quod mihi gratias
<milestone unit="section" n="10"/> agetis, quod si me fefellerit opinio quam de illo
habeo, sciatis nusquam gentium reperiri qui possit
<milestone unit="section" n="11"/> penitus adprobari. huius filio Postumo nomine tribu-
natum Vocontiorum dedi, adulescenti qui se dignum
patris moribus reddet.</q>

<note id="n.70.1">mente Salm.; gente P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.70.2">  gereret Baehrens, Peter ; 
regeret P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.  </note>
<note id="n.70.3"> milites P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.72"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4"><head>Postumus Iunior</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>De hoc prope nihil est quod dicatur, nisi quod
a patre appellatus Caesar ac deinceps in eius honore
Augustus cum patre dicitur interemptus, cum Lollianus
in locum Postumi subrogatus delatum sibi a
<milestone unit="section" n="2"/> Gallis sumpsisset imperium, fuit autem (quod solum
memoratu dignum est) ita in declamationibus disertus
ut eius controversiae Quintiliano dicantur insertae, 
quem declamatorem Romani generis acutissimum vel
unius capitis lectio prima statim fronte demonstrat.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5"><head>Lollianus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Huius rebellione in Gallia Postumus, vir omnium
fortissimus, interemptus est, cum iam nutante Gallia <note target="n.72.1"/>Gallieni luxuria in veterem statum Romanum formasset
<milestone unit="section" n="2"/> imperium, fuit quidem etiam iste fortissimus, sed
rebellionis intuitu minorem apud Gallos auctoritatem
<milestone unit="section" n="3"/> de suis viribus tenuit, interemptus autem est a
Victorino, Vitruviae filio vel Victoriae, quae postea
mater castrorum appellata est et Augustae nomine
affecta, cum ipsa per se fugiens tanti ponderis molem
primum in Marium, deinde in Tetricum atque eius

<note id="n.72.1">Gallia ins. by Paucker, Peter, </note>
<note id="n.72.2">  Hohl; om. in P and <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.74"/>

<milestone unit="section" n="4"/> filium contulisset imperia, et Lollianus quidem non
nihilum rei publicae profuit, nam plerasque Galliae
civitates, nonnulla etiam castra, quae <note target="n.74.1"/>Postumus per
septem annos in solo barbarico aedificaverat, quaeque
interfecto Postumo subita inruptione Germanorum et
direpta fuerant et incensa, in <note target="n.74.2"/>statum veterem reformavit.
deinde a suis militibus, quod in labore
nimius esset, occisus est.
<milestone unit="section" n="5"/> Ita Gallieno perdente rem publicam in Gallia primum
Postumus, deinde Lollianus, Victorinus deinceps, 
postremo Tetricus, (nam de Mario nihil dicimus) adsertores
<milestone unit="section" n="6"/> Romani nominis exstiterunt. quos omnes
datos divinitus credo, ne, cum illa pestis inauditae
luxuriae impediretur malis, possidendi Romanum solum
<milestone unit="section" n="7"/> Germanis daretur facultas, qui si eo genere
tunc evasissent quo Gothi et Persae, consentientibus
in Romano solo gentibus venerabile hoc Romani
<milestone unit="section" n="8"/> nominis finitum esset imperium. Lolliam autem vita
in multis obscura est, ut et ipsius Postumi, sed
privata; virtute enim clari, non nobilitatis pondere
vixerunt.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6"><head>Victorinus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Postumus senior cum videret multis se Gallieni
viribus peti atque auxilium non solum militum
verum etiam alterius principis necessarium, Victo-

<note id="n.74.1">quae <foreign lang="greek">*s</foreign>; om. in P. </note>
<note id="n.74.2">  in <foreign lang="greek">*s</foreign>; om. in P.
</note>
<pb id="p.76"/>

rinum, militaris industriae virum, in participatum
vocavit imperii et cum eodem contra Gallienum conflixit.
<milestone unit="section" n="2"/> cumque adhibitis ingentibus Germanorum
<milestone unit="section" n="3"/> auxiliis diu bella traxissent, victi sunt. tunc interfecto
etiam Lolliano solus Victorinus in imperio remansit, 
qui et ipse, quod matrimoniis militum et
militarium corrumpendis operam daret, a quodam
actuario, cuius uxorem stupraverat, composita factione
Agrippinae percussus, Victorino filio Caesare a
matre Vitruvia sive Victoria, quae mater castrorum
dicta est, appellato, qui et ipse puerulus statim est
interemptus, cum apud Agrippinam pater eius esset
occisus.
<milestone unit="section" n="4"/> De hoc, quod fortissimus fuerit et praeter libidinem
<milestone unit="section" n="5"/> optimus imperator, a multis multa sunt dicta, sed
satis credimus Iulii Atheriani partem libri cuiusdam
<milestone unit="section" n="6"/> ponere, in quo de Victorino sic loquitur : <q>Victorino, 
qui Gallias post Iulium Postumum rexit, neminem
aestimo praeferendum, non in virtute Traianum, non
Antoninum in clementia, non in gravitate Nervam, 
non in gubernando aerario Vespasianum, non in
censura totius vitae ac severitate militari Pertinacem
<milestone unit="section" n="7"/> vel Severum, sed omnia haec libido et cupiditas
mulierariae voluptatis sic perdidit ut nemo audeat
virtutes eius in litteras mittere, quem constat omnium
<milestone unit="section" n="8"/> iudicio meruisse puniri.</q> ergo cum id iudicii de
Victorino scriptores habuerint, satis mihi videor eius
dixisse de moribus.

<note id="n.76.1">i, e., Cologne. </note>
<note id="n.76.2">  See c. xxxi.
</note>
<note id="n.76.3">Not otherwise known and probably an invention of the
biographer's.
</note>
<note id="n.76.4">See note to c. iii. 1.

</note>
<pb id="p.78"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7"><head>Victorinus Iunior</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>De hoc nihil amplius in litteras est relatum, 
quam quod nepos Victoriae Victorini filius fuit et a
patre vel ab avia sub eadem hora qua Victorinus interemptus
Caesar est nuncupatus ac statim a militibus
<milestone unit="section" n="2"/> ira occisus, exstant denique sepulchra circa Agrippinam, 
brevi marmore impressa humilia, in quibus
titulus <note target="n.78.1"/>est inscriptus ; <q>Hic duo Victorini tyranni siti
sunt.</q>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8"><head>Marius</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Victorino, Lolliano et Postumo interemptis
Marius ex fabro, ut dicitur, ferrario triduo tantum
<milestone unit="section" n="2"/> imperavit, de hoc quid amplius requiratur ignoro, 
nisi quod eum insigniorem brevissimum fecit imperium, 
nam ut ille consul, qui sex meridianis horis consulatum
suffectum tenuit, a Marco Tullio tali aspersus
est ioco : <q>Consulem habuimus tam severum tamque
censorium ut in eius magistratu nemo pranderit, 
nemo cenaverit, nemo dormiverit,</q> de hoc etiam dici
posse videatur, qui una die factus est imperator, alia
die visus est imperare, tertia interemptus est.
<milestone unit="section" n="3"/> Et vir quidem strenuus ac militaribus usque ad
imperium gradibus evectus, quem plerique Mamurium, 

<note id="n.78.1">titulus Cas.; imus P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.80"/>

nonrmlli Veturium, opificem utpote ferrarium, nuncuparunt.
<milestone unit="section" n="4"/> sed de hoc nimis multa, de quo illud addidisse
satis est, nullius manus vel ad feriendum vel
ad impellendum <note target="n.80.1"/>fortiores fuisse, cum in digitis
<milestone unit="section" n="5"/> nervos videretur habuisse non venas, nam et carra
venientia digito salutari reppulisse dicitur et fortissimos
quosque uno digito sic adflixisse, ut quasi ligni
vel ferri obtunsioris ictu percussi dolerent. multa
<milestone unit="section" n="6"/> duorum digitorum allisione contrivit, occisus est a
quodam milite, qui, cum eius quondam in fabrili officina
fuisset, contemptus est ab eodem, vel cum dux
<milestone unit="section" n="7"/> esset <note target="n.80.2"/>vel cum imperium cepisset, addidisse verba <note target="n.80.3"/>dicitur interemptor: <q>Hic est gladius quem ipse
fecisti.</q>
<milestone unit="section" n="8"/> Huius contio prima talis fuisse dicitur : <q>Scio, conmilitones, 
posse mihi obici artem pristinam, cuius
<milestone unit="section" n="9"/> mihi omnes testes estis, sed dicat quisque quod vult.
utinam ferrum semper exerceam, non vino, non
floribus, non mulierculis, non popinis, ut facit Gallienus, 
indignus patre suo et sui generis nobilitate, 
<milestone unit="section" n="10"/> depeream. ars mihi obiciatur ferraria, dum me et
exterae gentes ferrum tractasse suis cladibus recognoscant, 
<milestone unit="section" n="11"/> enitar <note target="n.80.4"/>denique, ut omnis Alamannia
omnisque Germania cum ceteris quae adiacent gentibus
Romanum populum ferratam putent gentem, ut

<note id="n.80.1">impellendum <foreign lang="greek">*s</foreign>; implendum P. </note>
<note id="n.80.2">  dux esset Cas.,  Eyssenhardt, Hohl; duxisset P corr., Peter. </note>
<note id="n.80.3">  uerba Editor; uerbo P, <foreign lang="greek">*s</foreign>; uero Salm., Peter. </note>
<note id="n.80.4">  enitar
Petschenig, Hohl; in Italia P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, foll, by lacuna Peter.
</note>
<pb id="p.82"/>

<milestone unit="section" n="12"/> specialiter in nobis ferrum timeant, vos tamen cogitetis
velim fecisse vos principem, qui numquam quicquam
<milestone unit="section" n="13"/> scierit tractare nisi ferrum, quod idcirco dico, 
quia scio mihi a luxuriosissima illa peste nihil opponi
posse nisi hoc, quod gladiorum atque armorum artifex
fuerim.</q>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9"><head>Ingenuus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tusco et Basso consulibus cum Gallienus vino
et popinis vacaret cumque se lenonibus, mimis et
meretricibus dederet ac bona naturae luxuriae continuatione
deperderet, Ingenuus, qui Pannonias tunc
regebat, a Moesiacis legionibus imperator est dictus, 
ceteris Pannoniarum volentibus, neque in quoquam
melius consultum rei publicae a militibus videbatur
quam quod instantibus Sarmatis creatus est imperator, 
<milestone unit="section" n="2"/> qui fessis rebus mederi sua virtute potuisset, causa
autem ipsi arripiendi tunc imperii fuit, ne suspectus
esset imperatoribus, quod erat fortissimus ac rei publicae
necessarius et militibus, quod imperantes vehementer
<milestone unit="section" n="3"/> movet, acceptissimus, sed Gallienus, ut erat
nequam et perditus, ita etiam, ubi necessitas coegisset, 
velox, fortis, vehemens, crudelis, denique Ingenuum
conflictu habito vicit eoque occiso in omnes Moesiacos

<note id="n.82.1">The correctness of this date has been questioned, for
Aurelius Victor (Caes., 33, 2) places the revolt of Ingenuus
after the capture of Valerian, i.e. in 260. It occurred, however, 
shortly before the revolt of Postumus, and there is
reason to believe that this was in 258 or 259; see note to
c. iii. 2.
</note>
<note id="n.82.2">At Mursa (mod. Eszek) or at Sirmium (Mitrovitz) in
Pannonia; see Aur. Victor, Caes., 33, 2; Eutropius, ix. 8, 1; 
Zonaras, xii. 24.

</note>
<pb id="p.84"/>

tam milites quam cives asperrime saeviit. nec quemquam
suae crudelitatis exsortem reliquit, usque adeo
asper et truculentus ut plerasque civitates vacuas a
<milestone unit="section" n="4"/> virili sexu relinqueret, fertur sane item Ingenuus
civitate capta in aquam se mersisse <note target="n.84.1"/>atque ita vitam
finisse, ne in tyranni crudelis potestatem veniret.
<milestone unit="section" n="5"/> Exstat sane epistula Gallieni, quam ad Celerem
Verianum scripsit, qua eius nimietas crudelitatis ostenditur.
quam ego idcirco interposui ut omnes intellegerent
hominem luxuriosum crudelissimum esse, 
si necessitas postulet :
<milestone unit="section" n="6"/><q>Gallienus Veriano. non mihi satisfacies, si tantum
armatos occideris, quos et fors in bellis interimere
<milestone unit="section" n="7"/> potuisset, perimendus est omnis sexus virilis, si
et senes atque impuberes sine reprehensione nostra
<milestone unit="section" n="8"/> occidi possent, occidendus est quicumque male
voluit, occidendus est quicumque male dixit contra
me, contra Valeriani filium, contra tot principum
<milestone unit="section" n="9"/> patrem et fratrem. Ingenuus factus est imperator, 
lacera, occide, concide, animum meum intellege, mea
mente irascere, qui haec manu mea scripsi.</q>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10"><head>Regali Anus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fati publici fuit, ut Gallieni tempore quicumque
potuit ad imperium prosiliret. Regalianus denique

<note id="n.84.1">in aquam se mersisse <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; in qua se P1; intrasse
domum in qua se pugione transfodit P corr.; laqueasse se
Peter.
</note>
<pb id="p.86"/>

in Illyrico ducatum gerens imperator est factus
auctoribus imperii Moesis, qui cum Ingenuo fuerant
ante superati, in quorum parentes graviter Gallienus
<milestone unit="section" n="2"/> saevierat. hic tamen multa fortiter contra Sarmatas
gessit, sed auctoribus Roxolanis consentientibusque
militibus et timore provincialium ne iterum Gallienus
graviora faceret, interemptus est.
<milestone unit="section" n="3"/> Mirabile fortasse videatur, si quae origo imperii eius
fuerit declaretur. capitali enim ioco <note target="n.86.1"/>regna promeruit.
<milestone unit="section" n="4"/> nam cum milites cum eo quidam cenarent, 
exstitit vicarius tribuni qui diceret: <q>Regaliani
nomen unde credimus dictum?</q> alius continuo, 
<milestone unit="section" n="5"/><q>Credimus quod a regno.</q> tum iis qui aderat
scholasticus coepit quasi grammaticaliter declinare
<milestone unit="section" n="6"/> et dicere, <q>Rex, regis, regi, Regalianus .</q> milites, 
ut est hominum genus pronum ad ea quae cogitant, 
<q>Ergo potest rex esse?</q> item alius, <q>Ergo potest
nos regere?</q> item alius, <q>Deus tibi regis nomen
<milestone unit="section" n="7"/> imposuit.</q> <note target="n.86.2"/>quid multa? his dictis cum alia die
mane processisset, a principiis imperator est salutatus.
ita quod aliis vel audacia vel iudicium, huic
detulit iocularis astutia.
<milestone unit="section" n="8"/> Fuit, quod negari non potest, vir in re <note target="n.86.3"/>militari

<note id="n.86.1">loco P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.86.2">  imposuit E, Hohl, foll, by Klotz ; posuit P, Peter. </note>
<note id="n.86.3">  re ins. by Nov&aacute;k ; om. in P1; ins. after militari
P corr., Peter.
</note>
<pb id="p.88"/>

semper probatus et Gallieno iam ante suspectus, 
quod dignus videretur imperio, gentis Daciae, Decebali
<milestone unit="section" n="9"/> ipsius, ut fertur, adfinis, exstat epistula divi
Claudii tunc privati, qua Regaliano, Illyrici duci, 
gratias agit ob redditum Illyricum, cum omnia
Gallieni segnitia deperirent. quam ego repertam in
authenticis inserendam putavi; fuit enim publica.
<milestone unit="section" n="10"/><q>Claudius Regaliano multam salutem. felicem
rem publicam quae te talem virum habere in castris
bellicis <note target="n.88.1"/>meruit, felicem Gallienum, etiamsi ei vera
<milestone unit="section" n="11"/> nemo nec de bonis nec de malis nuntiat, pertulerunt
ad me Bonitus et Celsus, stipatores principis
nostri, qualis apud Scupos in pugnando fueris, quot
uno die proelia et qua celeritate confeceris. dignus
<milestone unit="section" n="12"/> eras triumpho, si antiqua tempora exstarent. sed
quid multa? memor cuiusdam hominis cautius velim
vincas, arcus Sarmaticos et duo saga ad me velim
mittas, sed fibulatoria, cum ipse misi de nostris.</q>
<milestone unit="section" n="13"/> Hac epistula ostenditur quid de Regaliano senserit
Claudius, cuius gravissimum iudicium suis temporibus
fuisse non dubium est.
<milestone unit="section" n="14"/> Nec a Gallieno quidem vir iste promotus est sed a
patre eius Valeriano, ut et Claudius et Macrianus et

<note id="n.88.1">bellicis Baehrens, Peter ; belli ius P.
</note>
<pb id="p.90"/>

Ingenuus et Postumus et Aureolus, qui omnes in imperio
interempti sunt, cum mererentur imperium.
<milestone unit="section" n="15"/> mirabile autem hoc fuit in Valeriano principe, quod
omnes, quoscumque duces fecit, postea militum testimonio
ad imperium pervenerunt, ut appareat senem
imperatorem in deligendis rei publicae ducibus talem
fuisse, qualem Romana felicitas, si continuari fataliter
<milestone unit="section" n="16"/> potuisset sub bono principe, requirebat. et utinam
vel illi qui arripuerant imperia regnare potuissent, 
vel eius filius in imperio diutius non fuisset, utlibet
<milestone unit="section" n="17"/> se in suo statu res publica nostra tenuisset, sed
nimis sibi Fortuna indulgendum putavit, quae et cum
Valeriano bonos principes tulit et Gallienum diutius
quam oportebat rei publicae reservavit.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11"><head>Aureolus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic quoque Illyricianos exercitus regens in
contemptu Gallieni, ut omnes eo tempore, coactus
<milestone unit="section" n="2"/> a militibus sumpsit imperium, et cum Macrianus
cum filio suo Macriano contra Gallienum veniret cum
plurimis, exercitus eius cepit, aliquos corruptos fidei
<milestone unit="section" n="3"/> suae addixit. et cum factus esset hinc validus <note target="n.90.1"/>imperator
cumque Gallienus expugnare virum fortem

<note id="n.90.1">hinc validus Salm., Peter; invalidus P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.92"/>

frustra temptasset, pacem cum eo fecit <note target="n.92.1"/>contra Postumum
pugnaturus. quorum pleraque et dicta sunt et
dicenda.
<milestone unit="section" n="4"/> Hunc eundem Aureolum Claudius interfecto iam
Gallieno conflictu habito apud eum pontem interemit
qui nunc pons Aureoli nuncupatur, atque illic ut
<milestone unit="section" n="5"/> tyrannum sepulchro humiliore donavit, exstat etiam
nunc epigramma Graecum in hanc formam :
Dono sepulchrorum victor post multa tyranni
proelia iam felix Claudius Aureolum
munere prosequitur mortali et iure superstes, 
vivere quem vellet, si pateretur amor
militis egregii, vitam qui iure negavit
omnibus indignis et magis Aureolo.
ille tamen clemens, qui corporis ultima servans
et pontem Aureoli dedicat et tumulum.
<milestone unit="section" n="6"/> hos ego versus a quodam grammatico translatos ita
posui ut fidem servarem, non quo non <note target="n.92.2"/>melius potuerint
transferri, sed ut fidelitas historica servaretur, 
quam ego prae ceteris custodiendam putavi, qui quod
<milestone unit="section" n="7"/> ad eloquentiam pertinet nihil curo. rem enim vobis

<note id="n.92.1">fecit <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P; ins. after pugnaturus by Peter.
</note>
<note id="n.92.2">non om. in P.
</note>
<pb id="p.94"/>

proposui deferre, non verba, maxime tanta rerum
copia ut in triginta tyrannorum simul vitis.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12"><head>Macrianus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Capto Valeriano, diu clarissimo principe civitatis, 
fortissimo deinde imperatori, ad postremum omnium
infelicissimo, vel quod senex apud Persas consenuit
vel quod indignos se posteros dereliquit, cum
Gallienum contemnendum Ballista praefectus Valeriani
et Macrianus primus ducum <note target="n.94.1"/>intellegerent, quaerentibus
etiam militibus principem, unum in locum
<milestone unit="section" n="2"/> concesserunt quaerentes quid faciendum esset, tuncque
constitit, Gallieno longe posito Aureolo usurpante
imperium, debere aliquem principem fieri, et quidem
<milestone unit="section" n="3"/> optimum, ne quispiam tyrannus exsisteret. verba
igitur Ballistae (quantum Maeonius Astyanax, qui
<milestone unit="section" n="4"/> consilio interfuit, adserit) haec fuerunt: <q>Mea et
aetas et professio et voluntas longe ab imperio absunt, 
et ego, quod negare non possum, bonum principem
<milestone unit="section" n="5"/> quaero, sed quis tandem est, qui Valeriani locum
possit implere, nisi talis qualis tu es, fortis, constans, 
integer, probatus in re publica et, quod
<milestone unit="section" n="6"/> maxime ad imperium pertinet, dives? arripe igitur

<note id="n.94.1">ducum Salm. ; dum P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.96"/>

locum meritis tuis debitum, me praefecto, quamdiu
voles, uteris, tu cum re publica tantum bene agas, 
<milestone unit="section" n="7"/> ut te Romanus orbis factum principem gaudeat.</q> ad
haec Macrianus : <q>Fateor, Ballista, imperium prudenti
non frustra est. volo enim rei publicae subvenire
atque illam pestem a legum gubernaculis dimovere, 
sed non hoc in me aetatis est; senex sum, ad exemplum
equitare non possum, lavandum mihi est frequentius, 
edendum delicatius, divitiae me iam dudum
<milestone unit="section" n="8"/> ab usu militiae retraxerunt, iuvenes aliqui sunt quaerendi, 
nec unus sed duo vel tres fortissimi, qui ex
diversis partibus <note target="n.96.1"/>orbis humani rem publicam restituam:, 
quam Valerianus fato, Gallienus vitae suae
<milestone unit="section" n="9"/> genere perdiderunt.</q> post haec intellexit eum Ballista
sic agere ut de filiis suis videretur cogitare, atque
adeo sic adgressus est : <q>Prudentiae tuae rem publicam
<milestone unit="section" n="10"/> tradimus. da igitur liberos tuos Macrianum et
Quietum, fortissimos iuvenes, olim tribunos a Valeriano
factos, quia Gallieno imperante, quod boni sunt, 
<milestone unit="section" n="11"/> salvi esse non possunt.</q> tunc ille ubi intellectum
se esse comperit, <q>Do,</q> inquit, <q>manus, de meo
stipendium militi duplex daturus, tu tantum praefecti
mihi studium et annonam in necessariis locis
praebe, iam ego faxim ut Gallienus, sordidissimus
feminarum omnium, duces sui parentis intellegat.</q>

<note id="n.96.1">partibus <foreign lang="greek">*s</foreign>; patribus P.</note>

<pb id="p.98"/>

<milestone unit="section" n="12"/> factus est igitur cum Macriano et Quieto duobus filiis
cunctis militibus volentibus imperator ac statim contra
Gallienum venire coepit utcumque rebus in oriente
<milestone unit="section" n="13"/> derelictis. sed cum quadraginta quinque milia militum
secum duceret, in Illyrico vel in Thraciarum
extimis congressus cum Aureolo victus et cum filio
<milestone unit="section" n="14"/> interemptus est. triginta denique milia militum in
Aureoli potestatem concessere. Domitianus autem
eundem vicit, dux Aureoli fortissimus et vehementissimus, 
qui se originem diceret a Domitiano imperatore <note target="n.98.1"/>trahere atque a Domitilla.
<milestone unit="section" n="15"/> De Macriano autem nefas mihi videtur iudicium
Valeriani praeterire, quod ille in oratione sua, quam
ad senatum e Persidis finibus miserat, posuit, inter
<milestone unit="section" n="16"/> cetera ex oratione divi Valeriani: <q>Ego, patres conscripti, 
bellum Persicum gerens Macriano totam rem
publicam credidi et <note target="n.98.2"/>quidem a parte militari, ille
vobis fidelis, ille mihi devotus, illum et amat et timet
miles, utcumque res exegerit, cum exercitibus agit.
<milestone unit="section" n="17"/> nec, patres conscripti, nova vel inopina nobis sunt; 
pueri eius virtus in Italia, adulescentis in Gallia, 
iuvenis in Thracia, in Africa iam provecti, senescentis
denique in Illyrico et Dalmatia comprobata est, 
cum in diversis proeliis ad exemplum fortiter faceret.

<note id="n.98.1">imperatore ins. by P corr., foil, by Klotz ; om. by Peter
and Hohl.</note>

<note id="n.98.2"> et om. in P.
</note>
<pb id="p.100"/>

<milestone unit="section" n="18"/> huc accedit quod habet iuvenes filios Romano dignos
collegio, nostra dignos <note target="n.100.1"/>amicitia,</q> et reliqua.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13"><head>Macrianus Iunior</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Multa de hoc in patris imperio praelibata
sunt, qui numquam imperator factus esset, nisi prudentiae
<milestone unit="section" n="2"/> patris eius creditum videretur, de hoc plane
multa miranda dicuntur, quae ad fortitudinem pertineant
iuvenalis aetatis, sed quid <note target="n.100.2"/>ad fata aut quantum
<milestone unit="section" n="3"/> in bellis unius valet fortitudo? hic enim vehemens
cum prudentissimo patre, cuius merito imperare
coeperat, a Domitiano victus triginta (dixi superius)
milibus militum spoliatus est, matre nobilis, patre
tantum forti et ad bellum parato atque ab ultima
militia in summum perveniente ducatum splendore
sublimi.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14"><head>Quietus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic, ut diximus, Macriani filius fuit. cum
patre et fratre Ballistae iudicio imperator est factus, 
sed ubi comperit Odaenathus, qui olim iam orientem
tenebat, ab Aureolo Macrianum, patrem Quieti, cum

<note id="n.100.1">dignos <foreign lang="greek">*s</foreign>; dignus P, Peter, Hohl. </note>
<note id="n.100.2">  quid ins. by Helm, 
foll, by Hohl; om. in P and <foreign lang="greek">*s</foreign>; ad fata aut in bellis quantum
Peter following Salm. and Obrecht.
</note>
<pb id="p.102"/>

eius fratre Macriano victos, milites in eius potestatem
concessisse, quasi Gallieni partes vindicaret, adulescentem
cum Ballista praefecto dudum interemit.
<milestone unit="section" n="2"/> idem quoque adulescens dignissimus Romano imperio
fuit, ut vere Macriani filius, Macriani etiam frater, 
qui duo adflictis rebus potuerunt rem publicam gerere, 
videretur.
<milestone unit="section" n="3"/> Non mihi praetereundum videtur de Macrianorum
familia, quae hodieque floret, id dicere quod speciale
<milestone unit="section" n="4"/> semper habuerunt. Alexandrum Magnum Macedonem
viri in anulis et argento, mulieres et in reticulis
et dextrocheriis et in anulis et in omni ornamentorum
genere exsculptum semper habuerunt, eo
usque ut tunicae et limbi et paenulae matronales in
familia eius hodieque sint, quae Alexandri effigiem de
<milestone unit="section" n="5"/> liciis variantibus monstrent. vidimus proxime Cornelium
Macrum ex eadem familia virum, cum cenam in
Templo Herculis daret, pateram electrinam, quae in
medio vultum Alexandri haberet et in circuitu omnem
historiam contineret signis brevibus et minutulis, 
pontifici propinare, quam quidem circumferri ad
<milestone unit="section" n="6"/> omnes tanti illius viri cupidissimos iussit, quod
idcirco posui quia dicuntur iuvari in omni actu suo
qui Alexandrum expressum vel auro gestitant vel
argento.

<note id="n.102.1">These writers have a liking for representing descendants of
emperors or pretenders as alive in their own day ; see c. xxxiii.
</note>
<note id="n.102.5">; Gord., xx. 6; Max.-Balb., xvi. 1; Aur., i. 3 ; xiii. 1; Prob., 
xxi v. 1; Firm., xiii. 5. Most of these persons are probably
fictitious.

</note>
<pb id="p.104"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15"><head>Odaenathus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nisi Odaenathus, princeps Palmyrenorum, 
capto Valeriano, fessis Romanae rei publicae viribus, 
sumpsisset imperium, in oriente perditae res essent.
<milestone unit="section" n="2"/> quare adsumpto nomine primum regali cum uxore
Zenobia et filio maiore, cui erat nomen Herodes, 
minoribus Herenniano et Timolao collecto exercitu
<milestone unit="section" n="3"/> contra Persas profectus est. Nisibin primum et
orientis pleraque cum omni Mesopotamia in potestatem
recepit, deinde ipsum regem victum fugere
<milestone unit="section" n="4"/> coegit. postremo Ctesiphonta usque Saporem et
eius liberos persecutus captis concubinis, capta etiam
magna praeda ad orientem vertit, sperans quod Macrianum, 
qui imperare contra Gallienum coeperat, 
posset opprimere, sed illo iam profecto contra Aureolum
et contra Gallienum. eo interempto filium eius
Quietum interfecit, Ballista, ut plerique adserunt, 
<milestone unit="section" n="5"/> regnum usurpante, ne et ipse posset occidi, composito
igitur magna ex parte orientis statu a consobrino suo

<pb id="p.106"/>

Maeonio, qui et ipse imperium sumpserat, interemptus
est cum filio suo Herode, qui et ipse post reditum de
<milestone unit="section" n="6"/> Perside cum patre imperator est appellatus, iratum
fuisse rei publicae deum credo, qui interfecto Valeriano
<milestone unit="section" n="7"/> noluit Odaenathum reservare. ille plane cum
uxore Zenobia non solum orientem, quem iam in
pristinum reformaverat statum, sed et omnes omnino
totius orbis partes reformasset, vir acer in bellis et, 
quantum plerique scriptores loquuntur, venatu memorabili
semper inclitus, qui a prima aetate capiendis
leonibus et pardis, ursis ceterisque silvestribus animalibus
sudorem officii virilis impendit quique semper
in silvis ac montibus vixit, perferens calorem, pluvias
et omnia mala quae in se continent venatoriae voluptates.
<milestone unit="section" n="8"/> quibus duratus solem ac pulverem in bellis
Persicis tulit, non aliter etiam coniuge adsueta, quae
multorum sententia fortior marito fuisse perhibetur, 
mulier omnium nobilissima orientalium feminarum et, 
ut Cornelius Capitolinus adserit, speciosissima. <note target="n.106.1"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16"><head>Herodes</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Non Zenobia matre sed priore uxore genitus
Herodes cum patre accepit imperium, homo omnium
delicatissimus et prorsus orientalis et Graecae luxuriae, 

<note id="n.106.1">spetiosissimam </note>
<note id="n.106.2">  ; saepedissimam P1.
</note>
<pb id="p.108"/>

cui erant sigillata tentoria et aureati papiliones et
<milestone unit="section" n="2"/> omnia Persica. denique ingenio eius usus Odaenathus
quicquid concubinarum regalium, quicquid divitiarum
gemmarumque cepit, eidem tradidit paternae indulgentiae
<milestone unit="section" n="3"/> adfectione permotus. et erat circa illum
Zenobia novercali animo, qua re commendabiliorem
patri eum fecerat, neque plura sunt quae de Herode
dicantur.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17"><head>Maeonius</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic consobrinus Odaenathi fuit nec ulla re
alia ductus nisi damnabili invidia imperatorem optimum
interemit, cum ei nihil aliud obiceret praeter filium
<milestone unit="section" n="2"/> Herodem. <note target="n.108.1"/>dicitur autem primum cum Zenobia consensisse, 
quae ferre non poterat ut privignus eius
Herodes priore loco quam filii eius, Herennianus et
Timolaus, principes dicerentur, sed hic quoque spurcissimus
<milestone unit="section" n="3"/> fuit. quare imperator appellatus per errorem
brevi a militibus pro suae luxuriae meritis interemptus
est.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18"><head>Ballista</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>De hoc, utrum imperaverit, scriptores inter
se ambigunt. multi enim dicunt Quieto per Odae-

<note id="n.108.1">So Salm. foll, by Peter; filii herodes P; filii Herodis
<add>luxuriem</add> Helm foll, by Hohl.
</note>
<pb id="p.110"/>

nathum occiso Ballistae veniam datam et tamen eum
imperasse, quod nec Gallieno nec Aureolo nec Odaenatho
<milestone unit="section" n="2"/> se crederet, alii adserunt privatum eum in
agro suo, quem apud Daphnidem sibi compararat, interemptum.
<milestone unit="section" n="3"/> multi et sumpsisse illum purpuram, ut
more Romano imperaret, et exercitum duxisse et de
se plura promisisse dixerunt, occisum autem per eos
quos Aureolus miserat ad comprehendendum Quietum, 
Macriani filium, quem praedam suam esse dicebat.
<milestone unit="section" n="4"/> fuit vir insignis, eruditus ad gerendam rem publicam, 
in consiliis vehemens, in expeditionibus clarus, in
provisione annonaria singularis, Valeriano sic acceptus
ut eum quibusdam litteris hoc testimonio prosecutus sit :
<milestone unit="section" n="5"/><q> Valerianus Ragonio Claro praefecto Illyrici et
Galliarum, si quid in te bonae frugis est, quam esse
scio, parens Clare, dispositiones tu Ballistae persequere.
<milestone unit="section" n="6"/> his rem publicam informa. videsne ut ille
provinciales non gravet, ut illic equos contineat ubi
sunt pabula, illic annonas militum mandet ubi sunt
frumenta, non provincialem, non possessorem cogat
illic frumenta ubi non habet dare, illic equum ubi non
<milestone unit="section" n="7"/> potest pascere? nec est ulla alia provisio melior quam
ut in locis suis erogentur quae nascuntur, ne aut vehiculis
<milestone unit="section" n="8"/> aut sumptibus rem publicam gravent. Galatia
frumentis abundat, referta est Thracia, plenum est
Illyricum; illic pedites conlocentur, quamquam in

<note id="n.110.1">Presumably Daphne near Antioch.
</note>
<note id="n.110.2">Otherwise unknown and probably, like the letter, fictitious.

</note>
<pb id="p.112"/>

Thracia etiam equites sine noxa provincialium hiemare
possint, multum enim ex campis faeni colligitur.
<milestone unit="section" n="9"/> iam vinum, <note target="n.112.1"/>laridum, iam ceterae species in iis dandae
<milestone unit="section" n="10"/> sunt locis, in quibus adfatim redundant, quae omnia
sunt Ballistae consilia, qui ex quadam provincia
unam tantum speciem praeberi iussit, quod ea redundaret, 
atque ab ea milites submoveri. id quod publicitus
est decretum.</q>
<milestone unit="section" n="11"/> Est et alia eius epistula qua gratias Ballistae agit, <note target="n.112.2"/>in qua docet sibi praecepta gubernandae rei publicae
ab eodem data, gaudens quod eius consilio nullum
adscripticium (id est vacantem) haberet tribunum, <note target="n.112.3"/>nullum stipatorem, qui non vere aliquid ageret, 
nullum militem, qui non vere pugnaret.
<milestone unit="section" n="12"/> Hic igitur vir in tentorio suo cubans a quodam gregario
milite in Odaenathi et Gallieni gratiam dicitur
<milestone unit="section" n="13"/> interemptus. de quo ipse vera non satis comperi, 
idcirco quod scriptores temporum de huius praefectura
multa, de imperio pauca dixerunt.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19"><head>Valens</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic vir militaris, simul etiam civilium virtutum
gloria pollens, proconsulatum Achaiae dato a
<milestone unit="section" n="2"/> Gallieno tunc honore gubernabat, quem Macrianus
vehementer reformidans, simul quod in omni genere

<note id="n.112.1">iam uinum Peter 2, Hohl; iam in P. </note>
<note id="n.112.2">  agit <foreign lang="greek">*s</foreign>, Lessing, 
Hohl; ait P, Peter. </note>
<note id="n.112.3"> tribunum Cornelissen foll, by
Hohl; et tribunum P, Peter.
</note>
<pb id="p.114"/>

vitae satis clarum norat, simul quod inimicum sibi
esse invidia virtutum sciebat, misso Pisone, nobilissimae
tunc et consularis familiae viro, interfici praecepit.
<milestone unit="section" n="3"/> Valens diligentissime cavens et providens
neque aliter sibi posse subveniri aestimans sumpsit
imperium et brevi a militibus interemptus est.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20"><head>Valens Superior</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et bene venit in mentem, ut, cum de hoc
Valente loquimur, etiam de illo Valente qui superiorum
principum temporibus interemptus est aliquid diceremus.
<milestone unit="section" n="2"/> nam huius Valentis, qui sub Gallieno imperavit, 
avunculus magnus fuisse perhibetur. alii tantum
<milestone unit="section" n="3"/> avunculum dicunt, sed par in ambobus fuit fortuna, <note target="n.114.1"/>nam et ille, cum <note target="n.114.2"/>paucis diebus Illyrico imperasset, 
occisus est.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21"><head>Piso</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic a Macriano ad interficiendum Valentem
missus, ubi eum providum futurorum imperare cognovit, 
Thessaliam concessit atque illic paucis sibi
consentientibus sumpsit imperium Thessalicusque appellatus
vi <note target="n.114.3"/>interemptus est, vir summae sanctitatis

<note id="n.114.1">forma P. </note>
<note id="n.114.2">  cum om. in P ; ins. by Hohl; before ille
in <foreign lang="greek">*s</foreign>.  </note>
<note id="n.114.3"> ui P ; om. by Peter and Hohl.
</note>
<pb id="p.116"/>

et temporibus suis Frugi dictus et qui ex illa Pisonum
familia ducere originem diceretur cui se Cicero nobilitandi
<milestone unit="section" n="2"/> causa sociaverat. hic omnibus principibus acceptissimus
fuit. ipse denique Valens, qui ad eum
percussores misisse perhibetur, dixisse dicitur non sibi
apud deos inferos constare rationem, quod, quamvis
hostem suum, Pisonem tamen iussisset occidi, virum
cuius similem Romana res publica non haberet, 
<milestone unit="section" n="3"/> Senatus consultum de Pisone factum ad noscendam
eius maiestatem libenter inserui: Die septimo kal.
Iuliarum cum esset nuntiatum Pisonem a Valente interemptum, 
ipsum Valentem a suis occisum, Arellius
Fuscus, consularis primae sententiae, qui in locum
<milestone unit="section" n="4"/> Valeriani successerat, ait: <q>Consul, consule.</q> cumque
consultus esset, " Divinos " inquit, <q>honores Pisoni
decerno, patres conscripti, Gallienum et Valerianum
et Saloninum imperatores nostros esse id probaturos <note target="n.116.1"/>confido, neque enim melior vir quisquam fuit neque
<milestone unit="section" n="5"/> constantior.</q> post quem ceteri consulti <note target="n.116.2"/>statuam
inter triumphales et currus quadriiugos Pisoni decreverunt.
<milestone unit="section" n="6"/> sed statua eius videtur, quadrigae autem, 
quae decretae fuerant, quasi transferendae ad alium
<milestone unit="section" n="7"/> locum <note target="n.116.3"/>positae sunt nec adhuc redditae, nam in his
locis fuerunt in quibus Thermae Diocletianae sunt
exaedificatae, tam aeterni nominis quam sacrati.

<note id="n.116.1">id probaturos Salm.; imperaturos P. </note>
<note id="n.116.2">  citer consultum
P.  </note>
<note id="n.116.3"> locum ins, by Richter and Hohl; om. in P and <foreign lang="greek">*s</foreign>; 
alibi Peter.
</note>
<pb id="p.118"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22"><head>Aemilianus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Est 1 hoc familiare populi Aegyptiorum ut
velut <note target="n.118.2"/>furiosi ac dementes de levissimis quibusque <note target="n.118.3"/>ad
<milestone unit="section" n="2"/> summa rei publicae pericula perducantur ; saepe illi
ob neglectas salutationes, locum in balneis non concessum, 
carnem et olera sequestrata, calceamenta
servilia et cetera talia usque ad summum rei publicae
periculum in <note target="n.118.4"/>seditiones, ita ut armarentur contra eas
<milestone unit="section" n="3"/> exercitus, pervenerunt. familiari ergo sibi furore, 
cum quadam die cuiusdam servus curatoris, qui Alexandriam
tunc regebat, militari ob hoc caesus esset
quod crepidas suas meliores esse quam militis diceret, 
collecta multitudo ad domum Aemiliani ducis venit
atque eum omni seditionum instrumento et furore
persecuta est; ictus est lapidibus, petitus est ferro, 
<milestone unit="section" n="4"/> nec defuit <note target="n.118.5"/>ullum seditionis telum, qua re coactus
Aemilianus sumpsit imperium, cum sciret sibi undecumque
<milestone unit="section" n="5"/> pereundum. consenserunt ei Aegyptiacus
<milestone unit="section" n="6"/> exercitus, maxime in Gallieni odium, nec eius ad
regendam rem publicam vigor defuit, nam Thebaidem

<note id="n.118.1">est Peter; et P. </note>
<note id="n.118.2">  uelut Baehrens, Peter 2 ; uel P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<note id="n.118.3">quibusque Editio Princ.; quibus usque P; quibusque usque
Peter. </note>
<note id="n.118.4"> in ins. by Petschenig and Hohl; om. in P.
</note>
<note id="n.118.5">defuit Cod. Laurent, foll, by Peter; de P.
</note>
<pb id="p.120"/>

totamque Aegyptum peragravit et, quatenus potuit, 
<milestone unit="section" n="7"/> barbarorum gentes forti auctoritate summovit. Alexander
denique vel Alexandrinus (nam incertum id
<milestone unit="section" n="8"/> quoque habetur) virtutum merito vocatus est. et
cum contra Indos pararet expeditionem, misso Theodoto
duce Gallieno iubente dedit poenas, et <note target="n.120.1"/>quidem
strangulatus in carcere captivorum veterum more perhibetur.
<milestone unit="section" n="9"/> Tacendum esse non credo quod, cum de <note target="n.120.2"/>Aegypto
loquor, vetus suggessit historia, simul etiam Gallieni
<milestone unit="section" n="10"/> factum, qui cum Theodoto vellet imperium proconsulare
decernere, a sacerdotibus est prohibitus, qui
dixerunt fasces consulares ingredi Alexandriam non
<milestone unit="section" n="11"/> licere, cuius rei etiam Ciceronem, cum contra Gabinium
loquitur, meminisse satis novimus, denique
<milestone unit="section" n="12"/> nunc <note target="n.120.3"/>exstat memoria rei frequentatae. quare scire
oportet Herennium Celsum, vestrum parentem, cum <note target="n.120.4"/>consulatum cupit, hoc quod desiderat non licere.
<milestone unit="section" n="13"/> fertur enim apud Memphim in aurea columna Aegyptiis
esse litteris scriptum tunc demum Aegyptum
liberam fore cum in eam venissent Romani fasces et
<milestone unit="section" n="14"/> praetexta Romanorum, quod apud Proculum grammaticum, doctissimum sui temporis virum, cum de
peregrinis regionibus loquitur, invenitur.

<note id="n.120.1">et Baehrens, Peter 2 ; sed P. </note>
<note id="n.120.2">  de E, Peter; om. in. P.
</note>
<note id="n.120.3">nunc Petschenig, Peter ; non P. </note>
<note id="n.120.4">  cum ins. by Peter and
Hohl; om. in P.
</note>
<pb id="p.122"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23"><head>Saturninus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Optimus ducum Gallieni temporis, sed
<milestone unit="section" n="2"/> Valeriano delectus, Saturninus fuit. hic quoque, cum
dissolutionem Gallieni, pernoctantis in publico, ferre
non posset et milites non exemplo imperatoris sui sed
suo regeret, ab exercitibus sumpsit imperium, vir prudentiae
singularis, gravitatis insignis, vitae amabilis, 
<milestone unit="section" n="3"/> victoriarum barbaris etiam ubique notarum. hic ea
die, qua est amictus a militibus peplo imperatorio, 
contione adhibita dixisse fertur: <q>Commilitones, 
bonum ducem perdidistis et malum principem fecistis.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> denique cum multa strenue in imperio fecisset, quod
esset severior et gravior militibus ab iisdem ipsis a
<milestone unit="section" n="5"/> quibus factus fuerat interemptus est. huius insigne
est quod convivio discumbere milites, ne inferiora
denudarentur, <note target="n.122.1"/>cum sagis iussit, hieme gravibus, 
aestate perlucidis.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24"><head>Tetricus Senior</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interfecto Victorino et eius filio mater eius
Victoria sive Vitruvia Tetricum senatorem populi
Romani praesidatum in Gallia regentem ad imperium

<note id="n.122.1">denudarentur <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter, Hohl; nudarentur P.
</note>
<pb id="p.124"/>

hortata, quod eius erat, ut plerique loquuntur, adfinis, 
Augustum appellari fecit filiumque eius Caesarem nuncupavit.
<milestone unit="section" n="2"/> et cum multa Tetricus feliciterque gessisset
diuque imperasset, ab Aureliano victus, cum militum
suorum impudentiam et procacitatem ferre non posset, 
volens se gravissimo principi et severissimo dedit.
<milestone unit="section" n="3"/> versus denique illius fertur, quem furtim <note target="n.124.1"/>ad Aurelianum
scripserat:
<q>Eripe me his, invicte, malis.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> Quare cum Aurelianus nihil simplex neque mite aut
tranquillum facile cogitaret, senatorem populi Romani
eundemque consularem, qui iure praesidali omnes
Gallias rexerat, per triumphum duxit, eodem tempore
quo et Zenobiam Odaenathi uxorem cum filiis minoribus
<milestone unit="section" n="5"/> Odaenathi, Herenniano et Timolao. pudore
tamen victus vir nimium severus eum quem triumphaverat
correctorem totius Italiae fecit, id est
Campaniae, Samnii, Lucaniae, Bruttiorum, Apuliae, 
Calabriae, Etruriae atque Umbriae, Piceni et Flaminiae
omnisque annonariae regionis, ac Tetricum non
solum vivere, sed etiam in summa dignitate manere

<note id="n.124.1">furtim Peter; statim P, Hohl.
</note>
<pb id="p.126"/>

passus est, cum illum saepe collegam, nonnumquam
commilitonem, aliquando etiam imperatorem appellaret.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25"><head>Tetricus Iunior</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic puerulus a Victoria Caesar est appellatus, 
cum illa mater castrorum ab exercitu nuncupata
<milestone unit="section" n="2"/> esset, qui et ipse cum patre per triumphum ductus
postea omnibus senatoriis honoribus functus est inlibato
patrimonio, quod quidem ad suos posteros misit, 
<milestone unit="section" n="3"/> ut Arellius <note target="n.126.1"/>Fuscus dicit, semper insignis, narrabat
avus meus sibi familiarem fuisse neque quemquam illi
ab Aureliano aut postea ab aliis principibus esse
<milestone unit="section" n="4"/> praelatum. Tetricorum domus hodieque exstat in
Monte Caelio inter duos lucos contra Iseum Metellinum, 
pulcherrima, in qua Aurelianus pictus est
utrique praetextam tribuens et senatoriam dignitatem, 
accipiens ab his sceptrum, coronam, cycladem. pictura
est <note target="n.126.2"/>de musivo, <note target="n.126.3"/>quam cum dedicassent, Aurelianum
ipsum dicuntur duo Tetrici adhibuisse convivio.

<note id="n.126.1">Arellius Salm., Hohl; Dagellius P, susp. by Peter.
</note>
<note id="n.126.2">So Peter foll, by Hohl; cycli picturiae P. </note>
<note id="n.126.3">  museo P, 
Peter, Hohl.
</note>
<pb id="p.128"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26"><head>Trebellianus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pudet iam persequi quanti sub Gallieno
fuerint tyranni vitio pestis illius, si quidem erat in eo
ea luxuria ut rebelles plurimos mereretur et ea crudelitas
ut iure timeretur. 
<milestone unit="section" n="2"/>  qua erat <note target="n.128.1"/>et in Trebellianum
factum in Isauria principem, ipsis Isauris sibi ducem
quaerentibus, quem cum alii archipiratam vocassent, 
ipse se imperatorem appellavit, monetam etiam cudi
<milestone unit="section" n="3"/> iussit. palatium in arce Isauriae constituit. qui
quidem cum se in intima et tuta Isaurorum loca
munitus difficultatibus locorum et montibus contulisset, 
<milestone unit="section" n="4"/> aliquamdiu apud Cilicas imperavit, sed per Gallieni
ducem Camsisoleum, natione Aegyptium, fratrem
Theodoti qui Aemilianum ceperat, ad campum deductus
<milestone unit="section" n="5"/> victus est et occisus, neque tamen postea
Isauri timore ne in eos Gallienus saeviret, ad
aequalitatem perduci quavis principum humanitate
<milestone unit="section" n="6"/> potuerunt, denique post Trebellianum pro barbaris
habentur ; etenim <note target="n.128.2"/>in medio Romani nominis solo
regio eorum novo genere custodiarum quasi limes
<milestone unit="section" n="7"/> includitur, locis defensa non hominibus, nam sunt
non statura decori, non virtute graves, non instructi

<note id="n.128.1">qua erat Eyssenhardt foll, by Hohl; quare P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter.
</note>
<note id="n.128.2">etenim Petschenig foll, by Hohl; et cum P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter.
</note>
<pb id="p.130"/>

armis, non consiliis prudentes, sed hoc solo securi
quod in editis positi adiri nequeunt, quos quidem
divus Claudius paene ad hoc perduxerat ut a suis
semotos locis in Cilicia conlocaret, daturus uni ex
amicissimis omnem Isaurorum possessionem, ne quid
ex ea postea rebellionis oreretur.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27"><head>Herennianus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Odaenathus moriens duos parvulos reliquit, 
Herennianum et fratrem eius Timolaum, quorum
nomine Zenobia usurpato sibi imperio diutius quam
feminam decuit rem publicam obtinuit, parvulos
Romani imperatoris habitu praeferens purpuratos
eosdemque adhibens contionibus, quas illa viriliter
frequentavit, Didonem et Semiramidem et Cleopatram
<milestone unit="section" n="2"/> sui generis principem inter cetera praedicans, sed
de horum exitu incertum est; multi enim dicunt eos
ab Aureliano interemptos, multi morte sua esse consumptos, 
si quidem Zenobiae posteri etiam nunc
Romae inter nobiles manent. <note target="n.130.1"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28"><head>Timolaus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>De hoc ea putamus digna notione quae
<milestone unit="section" n="2"/> de fratre sunt dicta, unum tamen est quod eum a

<note id="n.130.1">manent <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; maneat P.
</note>
<pb id="p.132"/>

fratre separat, quod tanti fuit ardoris ad studia
Romana ut brevi consecutus quae insinuaverat grammaticus
esse dicatur, potuisse quin etiam summum
Latinorum rhetorem facere.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29"><head>Celsus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Occupatis partibus Gallicanis, orientalibus, 
quin etiam Ponti, Thraciarum et Illyrici, dum Gallienus
popinatur et balneis ac lenonibus deputat vitam, Afri
quoque auctore Vibio Passieno, proconsule Africae, et
Fabio Pomponiano, duce limitis Libyci, Celsum imperatorem
appellaverunt peplo deae Caelestis ornatum.
<milestone unit="section" n="2"/> hic privatus ex tribunis in Africa positus in agris suis
vivebat, sed ea iustitia et corporis magnitudine ut
<milestone unit="section" n="3"/> dignus videretur imperio, quare creatus per quandam
mulierem, Gallienam nomine, consobrinam Gallieni, 
septimo imperii die interemptus est atque adeo etiam
<milestone unit="section" n="4"/> inter obscuros principes vix relatus est. corpus eius
a canibus consumptum est Siccensibus, qui Gallieno
fidem servaverant, perurgentibus, et novo iniuriae
genere imago in crucem sublata persultante vulgo, 
quasi patibulo ipse Celsus videretur adfixus.

<note id="n.132.1">Mentioned nowhere else except in the spurious letter in
Claud., vii. 4, and probably an invention of the biographer's.
Nothing is known of either Passienus or Pomponianus, or the
alleged murderess, whose existence Hubert Goltzius attempted
to prove by forging coins bearing the legend Licin. Galliena
Aug.; see Eckhel, D.N., vii. p. 412 f.
</note>
<note id="n.132.2">See note to Pert., iv. 2.</note>
<note id="n.132.3">Mod. el-Kef in western Tunisia.

</note>
<pb id="p.134"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="30"><head>Zenobia</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Omnis iam consumptus est pudor, si quidem
fatigata re publica eo usque perventum est ut
Gallieno nequissime agente optime etiam mulieres
<milestone unit="section" n="2"/> imperarent. et quidem peregrina enim, <note target="n.134.1"/>nomine
Zenobia, de qua multa iam dicta sunt, quae se de
Cleopatrarum Ptolemaeorumque gente iactaret, post
Odaenathum maritum imperiali sagulo perfuso per
umeros, habitu Didonis <note target="n.134.2"/>ornata, diademate etiam
accepto, nomine filiorum Herenniani et Timolai diutius
<milestone unit="section" n="3"/> quam femineus sexus patiebatur imperavit, si quidem
Gallieno adhuc regente rem publicam regale mulier
superba munus obtinuit et Claudio bellis Gothicis
occupato vix denique ab Aureliano victa et triumphata
concessit in iura Romana.
<milestone unit="section" n="4"/> Exstat epistula Aureliani, quae captivae mulieri testimonium
fert. nam cum a quibusdam reprehenderetur, 
quod mulierem veluti ducem aliquem vir fortissimus
triumphasset, missis ad senatum populumque Romanum
<milestone unit="section" n="5"/> litteris hac se adtestatione defendit: <q>Audio, patres

<note id="n.134.1">enim P, def. by Tidner; etiayn Peter; <add>peregrina</add> enim, 
Petschenig, Hohl. </note>
<note id="n.134.2"> Didonis Salm.; doniis P.
</note>
<pb id="p.136"/>

conscripti, mihi obici, quod non virile munus impleverim
Zenobiam triumphando. ne illi, qui me
reprehendunt, satis laudarent, si scirent quae illa sit <note target="n.136.1"/>mulier, quam prudens in consiliis, quam constans in
dispositionibus, quam erga milites gravis, quam larga, 
cum necessitas postulet, quam tristis, cum severitas
<milestone unit="section" n="6"/> poscat, possum dicere illius esse quod Odaenathus
Persas vicit ac fugato Sapore Ctesiphonta usque pervenit.
<milestone unit="section" n="7"/> possum adserere tanto apud orientales et
Aegyptiorum populos timori mulierem fuisse ut se non
Arabes, non Saraceni, non Armenii commoverent.
<milestone unit="section" n="8"/> nec ego illi vitam conservassem, nisi eam scissem
multum Romanae rei publicae profuisse, cum sibi vel
<milestone unit="section" n="9"/> liberis suis orientis servaret imperium. sibi ergo
habeant propriarum venena linguarum ii quibus nihil
<milestone unit="section" n="10"/> placet, nam si vicisse ac triumphasse feminam non
est decorum, quid de Gallieno loquuntur, in cuius
<milestone unit="section" n="11"/> contemptu haec bene rexit imperium? quid de divo
Claudio, sancto ac venerabili duce, qui eam, quod ipse
Gothicis esset expeditionibus occupatus, passus esse
dicitur imperare? idque consulte <note target="n.136.2"/>ac prudenter, ut
illa servante orientalis fines imperii ipse securius quae
<milestone unit="section" n="12"/> instituerat perpetraret.</q> haec oratio indicat quid
iudicii Aurelianus habuerit de Zenobia.
Cuius ea castitas fuisse dicitur ut ne virum suum
quidem scierit nisi temptandis <note target="n.136.3"/>conceptionibus. nam

<note id="n.136.1">illa sit Peter, Hohl; illas P. </note>
<note id="n.136.2">  consulte Paucker, Cornelissen, 
Peter 2; occulte P, Peter 1. </note>
<note id="n.136.3"> temptandis Cornelissen, 
Hohl; temptatis P, Peter.
</note>
<pb id="p.138"/>

cum semel concubuisset, exspectatis menstruis continebat
se, si praegnans esset, sin minus, iterum
<milestone unit="section" n="13"/> potestatem quaerendis liberis dabat. vixit regali
pompa. more magis Persico adorata est, regum
<milestone unit="section" n="14"/> more Persarum convivata est. imperatorum more
Romanorum ad contiones galeata processit cum limbo
purpureo gemmis dependentibus per ultimam fimbriam, 
media etiam cochlide veluti fibula muliebri adstricta, 
<milestone unit="section" n="15"/> bracchio saepe nudo. fuit vultu subaquilo, fusci
coloris, oculis supra modum vigentibus <note target="n.138.1"/>nigris, spiritus
divini, venustatis incredibilis. tantus candor in
dentibus ut margaritas eam plerique putarent habere, 
<milestone unit="section" n="16"/> non dentes. vox clara et virilis. severitas, ubi
necessitas postulabat, tyrannorum, bonorum principum
clementia, ubi pietas requirebat. larga
prudenter, conservatrix thesaurorum ultra femineum
<milestone unit="section" n="17"/> modum, usa vehiculo carpentario, raro pilento, equo
saepius, fertur autem vel tria vel quattuor milia
<milestone unit="section" n="18"/> frequenter cum peditibus ambulasse. venata <note target="n.138.2"/>est
Hispanorum cupiditate, bibit saepe cum ducibus, 
cum esset alias sobria; bibit et cum Persis atque
<milestone unit="section" n="19"/> Armeniis, ut eos vinceret. usa est vasis aureis
gemmatis ad convivia, iam usa <note target="n.138.3"/>Cleopatranis. in
ministerio eunuchos gravioris aetatis habuit, puellas

<note id="n.138.1">uigentibus <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter; ingentibus P. </note>
<note id="n.138.2">  uenata Kiessling, 
Peter; nata P.  </note>
<note id="n.138.3"> So Editor ; conuiuicimusa Pb ; conuiuia
non nisi Peter; conuiuia, usa Hohl.
</note>
<pb id="p.140"/>

<milestone unit="section" n="20"/> nimis raras, filios Latine loqui iusserat, ita <note target="n.140.1"/>ut Graece
<milestone unit="section" n="21"/> vel difficile vel raro loquerentur. ipsa Latini sermonis
non usque quaque gnara, sed ut loqueretur
pudore cohibito <note target="n.140.2"/>; loquebatur et Aegyptiace ad perfectum
<milestone unit="section" n="22"/> modum, historiae Alexandrinae atque orientalis
ita perita ut eam epitomasse dicatur; Latinam
autem Graece legerat.
<milestone unit="section" n="23"/> Cum illam Aurelianus cepisset atque in conspectum
suum adductam sic appellasset, <q>Quid est, <note target="n.140.3"/>Zenobia?
ausa es insultare Romanis imperatoribus?</q> illa dixisse
fertur: <q>Imperatorem te esse cognosco, qui vineis, 
Gallienum et Aureolum et ceteros principes non
putavi. Victoriam mei similem credens in consortium
regni venire, si facultas locorum pateretur, optavit.</q>
<milestone unit="section" n="24"/> ducta est igitur per triumphum ea specie ut nihil
pompabilius populo Romano videretur, iam primum
ornata gemmis ingentibus, ita ut ornamentorum onere
<milestone unit="section" n="25"/> laboraret. fertur enim mulier fortissima saepissime
restitisse, cum diceret se gemmarum onera ferre non
<milestone unit="section" n="26"/> posse, vincti erant praeterea pedes auro, manus
etiam catenis aureis, nec collo aureum vinculum
<milestone unit="section" n="27"/> deerat, quod scurra Persicus praeferebat. huic vita <note target="n.140.4"/>ab Aureliano concessa est, ferturque vixisse cum
liberis matronae iam more Romanae data sibi posses-

<note id="n.140.1">ita Peter; id P. </note>
<note id="n.140.2">  cohibito Peter; cohibita P, Hohl.
</note>
<note id="n.140.3">est <foreign lang="greek">*s</foreign>, Mommsen, Hohl; es P corr.; O Peter. </note>
<note id="n.140.4">  uita ins.
by Walter and Hohl; om. in P.
</note>
<pb id="p.142"/>

sione in Tiburti, quae hodieque Zenobia dicitur, non
longe ab Hadriani palatio atque ab eo loco cui nomen
est Conchae.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="31"><head>Victoria</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Non tam digna res erat ut etiam Vitruvia
sive Victoria in litteras mitteretur, nisi Gallieni mores
hoc facerent ut memoria dignae etiam mulieres censerentur.
<milestone unit="section" n="2"/> Victoria enim, ubi filium ac nepotem a
militibus vidit occisos, Postumum, deinde Lollianum, 
Marium etiam, quem principem milites nuncupaverant, 
interemptos, Tetricum, de quo superius dictum
est, ad imperium hortata est, ut virile semper facinus
auderet, insignita est praeterea hoc titulo, ut castrorum
<milestone unit="section" n="3"/> se diceret matrem, cusi sunt eius nummi
aerei, aurei et argentei, quorum hodieque forma
<milestone unit="section" n="4"/> exstat apud Treviros, quae quidem non diutius vixit, 
nam Tetrico imperante, ut plerique loquuntur, occisa, 
ut alii adserunt, fatali necessitate consumpta.
<milestone unit="section" n="5"/> Haec sunt quae de triginta tyrannis dicenda videbantur, 
quos ego in unum volumen idcirco contuli, 
ne, de singulis si <note target="n.142.1"/>singula quaeque narrarem, nascerentur
indigna fastidia et ea quae ferre lector non

<note id="n.142.1">si ins. by Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.144"/>

<milestone unit="section" n="6"/> posset. nunc ad Claudium principem redeo. de
quo speciale mihi volumen quamvis breve merito vitae
illius videtur edendum addito fratre singulari viro, ita
ut de familia tam sancta et tam nobili saltem <note target="n.144.1"/>pauca
referantur.
<milestone unit="section" n="7"/> Studiose in medio feminas posui ad ludibrium
Gallieni, quo nihil prodigiosius passa est Romana res
publica, duos etiam nunc tyrannos quasi extra
numerum, quod alieni essent temporis, additurus, 
unum qui fuit Maximini temporibus, alterum qui
Claudii, ut tyrannorum triginta vitae <note target="n.144.2"/>hoc volumine
<milestone unit="section" n="8"/> tenerentur. quaeso, qui expletum iam librum acceperas, 
boni consulas atque hos volumini tuo volens
addas, quos ego, quem ad modum Valentem superiorem
huic volumini, sic post Claudium et Aurelianum
iis qui inter Tacitum et Diocletianum fuerunt addere
<milestone unit="section" n="9"/> destinaveram. sed errorem meum memor historiae
<milestone unit="section" n="10"/> diligentia tuae eruditionis avertit. habeo igitur
gratiam, quod titulum meum prudentiae tuae benignitas
implevit, nemo in Templo Pacis dicturus est
me feminas inter tyrannos, tyrannas videlicet vel
tyrannides, ut ipsi de me solent cum risu et ioco <note target="n.144.3"/><milestone unit="section" n="11"/> iactitare, posuisse. habent integrum numerum ex
<milestone unit="section" n="12"/> arcanis historiae in meas litteras datum. Titus enim
et Censorinus addentur, <note target="n.144.4"/>quorum unus, ut dixi, sub

<note id="n.144.1">saltim <foreign lang="greek">*s</foreign>; saluti P. </note>
<note id="n.144.2">  uitae Peter; uiri P, Hohl.
</note>
<note id="n.144.3">cum risu et ioco transp. by Peter; after tyrannos in P.
</note>
<note id="n.144.4">addentur sugg. by Peter 2 ; om. in P.
</note>
<pb id="p.146"/>

Maximino, alter sub Claudio fuit, qui ambo ab iisdem
militibus a quibus purpura velati fuerant interempti
sunt.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="32"><head>Titus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Docet Dexippus, nec Herodianus tacet
omnesque qui talia legenda posteris tradiderunt, 
Titum, tribunum Maurorum, qui a Maximino inter
privatos relictus fuerat, timore violentae mortis, ut
illi <note target="n.146.1"/>dicunt, invitum vero et a militibus coactum, 
ut plerique adserunt, imperasse, atque hunc intra
paucos dies post vindicatam defectionem, quam
consularis vir Magnus Maximino paraverat, a suis
militibus interemptum. imperasse autem mensibus
<milestone unit="section" n="2"/> sex. fuit hic vir de primis erga rem publicam
domi forisque laudabilis, sed in imperio parum
<milestone unit="section" n="3"/> felix. alii dicunt ab Armeniis sagittariis, quos
Maximinus ut Alexandrinos et oderat et offenderat, 
<milestone unit="section" n="4"/> principem factum, nec mireris tantam esse varietatem
<milestone unit="section" n="5"/> de homine, cuius vix nomen agnoscitur, huius
uxor Calpurnia fuit, sancta et venerabilis femina de
genere Caesoninorum, id est Pisonum, quam maiores
nostri univiriam sacerdotem inter sacratissimas feminas

<note id="n.146.1">alii P, def. by Lenze.
</note>
<pb id="p.148"/>

adorarunt, cuius statuam in Templo Veneris adhuc
<milestone unit="section" n="6"/> vidimus acrolitham sed auratam. haec uniones Cleopatranos
habuisse perhibetur, haec lancem centum
librarum argenti, cuius plerique poetae meminerunt, 
in qua maiorum eius expressa ostenderetur historia.
<milestone unit="section" n="7"/> Longius mihi videor processisse quam res postulabat, 
sed quid faciam? scientia naturae facilitate verbosa
<milestone unit="section" n="8"/> est. quare ad Censorinum revertar, hominem nobilem
sed qui non tam bono quam malo rei publicae septem
diebus dicitur imperasse.


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="33"><head>Censorinus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vir plane militaris et antiquae in curia
dignitatis, bis consul, bis praefectus praetorii, ter
praefectus urbi, quarto pro consule, tertio consularis, 
legatus praetorius secundo, quarto aedilicius, tertio
quaestorius, extra ordinem quoque legatione Persica
functus, etiam Sarmatica.
<milestone unit="section" n="2"/> Post omnes tamen honores cum in agro suo degeret
senex atque uno pede claudicans vulnere, quod bello
Persico Valeriani temporibus acceperat, factus est
imperator et scurrarum ioco Claudius appellatus est.
<milestone unit="section" n="3"/> cumque se gravissime gereret neque a militibus ob
disciplinam censoriam ferri posset, ab iis ipsis a quibus
<milestone unit="section" n="4"/> factus fuerat interemptus est. exstat eius sepulchrum


<pb id="p.150"/>

circa Bononiam, <note target="n.150.1"/>in quo grandibus litteris incisi sunt
omnes eius honores ; ultimo tamen versu adscriptum
<milestone unit="section" n="5"/> est 2: <q>Felix omnia, infelicissimus imperator.</q> exstat
eius familia, Censorinorum nomine frequentata, cuius
pars Thracias odio rerum Romanarum, pars Bithyniam
<milestone unit="section" n="6"/> petiit. exstat etiam domus pulcherrima, adiuncta
Gentibus Flaviis, quae quondam Titi principis fuisse
perhibentur.
<milestone unit="section" n="7"/> Habes integrum triginta numerum tyrannorum, qui
<milestone unit="section" n="8"/> cum malevolis quidem sed bono animo causabaris. da
nunc cuivis libellum, non tam diserte quam fideliter <note target="n.150.3"/>scriptum, neque ego eloquentiam mihi videor pollicitus
esse, sed rem, qui hos libellos, quos de vita
principum edidi, non scribo sed dicto, et dicto cum ea
festinatione, quam, si quid vel ipse promisero vel tu
petieris, sic perurges ut respirandi non habeam
facultatem.

<note id="n.150.1">circa Bononiam transp. by Eyssenhardt, foll, by Peter; 
after litteris in P. </note>
<note id="n.150.2"> adscriptum est Hohl; asscriptus est <foreign lang="greek">*s</foreign>; 
adseripest P1; adseri potest P corr., Peter.</note>
<note id="n.150.3"> fideliter <foreign lang="greek">*s</foreign>, 
Peter; feliciter P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>