<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Probus</title>
  <author>Flavius Vopiscus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
        <monogr>
          <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
          <editor>David Magie</editor>
          <imprint>
            <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
            <date>1932</date>
          </imprint>
        </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.334"/>

<docAuthor>Flavius Vopiscus Syracusius</docAuthor>
<head>Probus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Certum est quod Sallustius Crispus quodque
Marcus Cato et Gellius historici sententiae modo in
litteras rettulerunt, omnes omnium virtutes tantas esse
quantas videri eas voluerint eorum ingenia qui unius
<milestone unit="section" n="2"/> cuiusque <note target="n.334.1"/>facta descripserint. inde est quod Alexander
Magnus Macedo, cum ad Achillis sepulchrum
venisset, graviter ingemescens <q>Felicem te,</q> inquit, 
<q>iuvenis, qui talem praeconem tuarum virtutum repperisti,</q>
Homerum intellegi volens, qui Achillem
tantum in virtutum studio fecit <note target="n.334.2"/>quantum ipse valebat
ingenio.
<milestone unit="section" n="3"/> Quorsum haec pertineant, mi Celsine, fortassis requi-

<note id="n.334.1">cuiusque <foreign lang="greek">*s</foreign>; cuius P. </note>
<note id="n.334.2">  fecit Peter; fuit P.
</note>
<pb id="p.336"/>

ris. Probum principem, cuius imperio oriens, occidens, 
meridies, septentrio omnesque orbis partes in totam
securitatem <note target="n.336.1"/>redactae sunt, scriptorum inopia iam
<milestone unit="section" n="4"/> paene nescimus, occidit, pro pudor! tanti viri et talis
historia qualem non habent bella Punica, non terror
Gallicus, non motus Pontici, non Hispaniensis astutia.
<milestone unit="section" n="5"/> sed non patiar ego ille, a quo dudum solus Aurelianus
est expeditus, cuius vitam quantum potui persecutus, 
Tacito Florianoque iam scriptis non me ad Probi facta
conscendere, si vita suppetet, omnes qui supersunt
usque ad Maximianum Diocletianumque dicturus.
<milestone unit="section" n="6"/> neque ego nunc facultatem eloquentiamque polliceor
sed res gestas, quas perire non patior.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Usus autem sum, ne in aliquo fallam carissimam
mihi familiaritatem tuam, praecipue libris ex Bibliotheca
Ulpia, aetate mea Thermis Diocletianis, et item
ex Domo Tiberiana, usus etiam regestis scribarum
Porticus Porphyreticae, actis etiam senatus ac populi.
<milestone unit="section" n="2"/> et quoniam me ad colligenda talis viri gesta ephemeris
Turduli Gallicam plurimum iuvit, viri honestissimi ac
sincerissimi, beneficium amici senis tacere non debui.

<note id="n.336.1">securitatem <foreign lang="greek">*s</foreign>; seueritatem P.
</note>
<pb id="p.338"/>

<milestone unit="section" n="3"/> Cn. Pompeium, tribus fulgentem triumphis belli
piratici, <note target="n.338.1"/>belli Sertoriani, belli Mithradatici multarumque
rerum gestarum maiestate sublimem, quis tandem
nosset, nisi eum Marcus Tullius et Titus Livius in
<milestone unit="section" n="4"/> litteras rettulissent? Publium Scipionem Africanum, 
immo Scipiones omnes, seu Lucios seu Nasicas, nonne
tenebrae possiderent ac tegerent, nisi commendatores
eorum historici nobiles atque ignobiles exstitissent?
<milestone unit="section" n="5"/> longum est omnia persequi, quae ad exemplum huiusce
<milestone unit="section" n="6"/> modi etiam nobis tacentibus usurpanda sunt. illud
tantum contestatum volo, me et rem scripsisse, quam
si quis voluerit honestius eloquio celsiore demonstret.
<milestone unit="section" n="7"/> et mihi quidem id animi fuit ut <note target="n.338.2"/>non Sallustios, Livios, 
Tacitos, Trogos atque omnes disertissimos imitarer
viros in vita principum et temporibus disserendis, sed
Marium Maximum, Suetonium Tranquillum, Fabium
Marcellinum, Gargilium Martialem, Iulium Capitolinum, 
Aelium Lampridium ceterosque, qui haec et talia
<milestone unit="section" n="8"/> non tam diserte quam vere memoriae tradiderunt, sum
enim unus ex curiosis, quod infitias <note target="n.338.3"/>ire non possum, 
incendentibus vobis, qui, cum multa sciatis, scire multo
<milestone unit="section" n="9"/> plura cupitis, et ne diutius ea, quae ad meum consilium

<note id="n.338.1">piratici <foreign lang="greek">*s</foreign>; Parthici P. </note>
<note id="n.338.2">  ut ins. by Peter; om. in P.
</note>
<note id="n.338.3">infitias Peter; infinitas P1.
</note>
<pb id="p.340"/>

pertinent, loquar, magnum et praeclarum principem et
qualem historia nostra non novit, arripiam.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Probus oriundus e Pannonia, civitate Sirmiensi, 
nobiliore matre quam patre, patrimonio moderato, 
adfinitate non magna, tam privatus quam imperator
<milestone unit="section" n="2"/> nobilissimus virtutibus claruit. Probo, ut quidam in
litteras rettulerunt, pater nomine Maximus fuit, qui, 
cum ordines honestissime duxisset, tribunatum adeptus
apud Aegyptum vita functus est uxore ac filio et
<milestone unit="section" n="3"/> filia derelictis. multi dicunt Probum Claudii propinquum
fuisse, optimi et sanctissimi principis, quod, 
quia per unum tantum Graecorum relatum est, nos in
<milestone unit="section" n="4"/> medio relinquemus, unum tamen dico, quod in ephemeride
legisse me memini, a Claudia sorore Probum
<milestone unit="section" n="5"/> sepultum. adulescens Probus corporis viribus tam
clarus est factus ut Valeriani iudicio tribunatum prope
<milestone unit="section" n="6"/> imberbis acciperet, exstat epistula Valeriani ad Gallienum, 
qua Probum laudat adhuc adulescentem et
<milestone unit="section" n="7"/> imitationi omnium proponit. ex quo apparet neminem
umquam pervenisse ad virtutum summam iam
maturum, nisi qui puer seminario virtutum generosiore
concretus aliquid inclitum designasset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Epistula Valeriani:
<q>Valerianus pater Gallieno filio, Augustus Augusto, 
et meum secutus iudicium, quod semper de Probo
adulescente primo habui, et omnium bonorum, qui

<note id="n.340.1">Mitrovitz ; see note to Aur., iii. 1.
</note>
<note id="n.340.2">See note to Av. Cass., i. 1.
</note>
<note id="n.340.3">Evidently a fiction, due to a desire on the part of the biographer
to connect his hero with Pollio's.
</note>
<note id="n.340.4">Probably fictitious, on account of her name, unless we may
suppose that she was a half-sister.

</note>
<pb id="p.342"/>

eundem sui nominis virum dicunt, tribunatum in eum
contuli datis sex cohortibus Saracenis, creditis etiam
auxiliaribus Gallis cum ea Persarum manu quam nobis
<milestone unit="section" n="2"/> Artabassis Syrus mancipavit. te quaeso, fili carissime, 
ut eum iuvenem, quem imitari pueris omnibus volo, 
in tanto habeas honore quantum virtutes eius et merita
pro debito mentis splendore desiderant.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Alia epistula de eodem ad praefectum praetorio
cum salario:
<q>Valerianus Augustus Mulvio Gallicano praefecto
praetorio, mireris fortassis, quod ego imberbem tribunum
fecerim contra sententiam <note target="n.342.1"/>divi Hadriani, sed
<milestone unit="section" n="4"/> non multum miraberis, si Probum cogitas ; est adulescens
vere probus; numquam enim aliud mihi, cum
eum cogito, nisi eius nomen occurrit, quod nisi nomen
<milestone unit="section" n="5"/> haberet, potuit habere cognomen, huic igitur dari
iubebis, quoniam mediocris fortunae est, ut eius dignitas
incrementis iuvetur, tunicas russulas duas, pallia
Gallica duo fibulata, interulas paragaudias duas, patinam
argenteam librarum decem specellatam, aureos
Antoninianos centum, argenteos Aurelianos mille, 
<milestone unit="section" n="6"/> aereos Philippeos decem milia ; item in salario diurno, 
bubulae pondo <gap/> , porcinae pondo sex, caprinae
pondo decem, gallinaceum per biduum, olei per
biduum sextarium unum, vini veteris diurnos sextarios

<note id="n.342.1">contra sententiam Gruter, Peter; constentiam P 1.
</note>
<pb id="p.344"/>

decern cum larido, bucellati, <note target="n.344.1"/>aceti, salis, holerum, lignorum
<milestone unit="section" n="7"/> quantum sat est. hospitia praeterea eidem ut
tribunis legionum praeberi habebis.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et haec quidem epistulis declarantur. nunc
quantum ex ephemeride colligi potuit: cum bello
Sarmatico iam tribunus transmisso Danuvio multa
fortiter fecisset, publice in contione donatus est hastis
puris quattuor, coronis vallaribus duabus, corona civica
una, vexillis puris quattuor, armillis aureis duabus, 
torque aureo uno, patera sacrificali quinquelibri una.
<milestone unit="section" n="2"/> quo quidem tempore Valerium Flaccinum, adulescentem
nobilem, parentem Valeriani, e Quadorum liberavit
manu. unde illi Valerianus coronam civicam
<milestone unit="section" n="3"/> detulit, verba Valeriani pro contione habita : <q>Suscipe, 
Probe, praemia pro re publica, suscipe coronam
<milestone unit="section" n="4"/> civicam pro parente.</q> quo quidem tempore legionem
tertiam eidem addidit, sub testimonio huiusmodi.
<milestone unit="section" n="5"/> Epistula de legione tertia:
<q>Res gestae tuae, Probe carissime, faciunt ut et
serius tradere maiores tibi exercitus videar et cito
<milestone unit="section" n="6"/> tamen tradam, recipe in fidem tuam legionem tertiam
Felicem, quam ego adhuc nulli nisi provecto iam
credidi; mihi autem eo tempore credita est, quo et me
<milestone unit="section" n="7"/> canosum qui credebat cum gratulatione vidit, sed
ego in te non exspecto aetatem, cum et virtutibus

<note id="n.344.1">bucellati aceti Purser (cf. Av. Cass. v. 3); bolulaci P; 
pabuli aceti Peter, Hohl.
</note>
<pb id="p.346"/>

<milestone unit="section" n="8"/> fulgeas, <note target="n.346.1"/>et moribus polleas. vestes tibi triplices dari
iussi, salarium duplex feci, vexillarium deputavi.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Longum est, si per res gestas tanti percurram
viri, quae ille sub Valeriano, quae sub Gallieno, quae
sub Aureliano et Claudio privatus fecerit, quoties
murum conscenderit, vallum diripuerit, hostem comminus
interemerit, <note target="n.346.2"/>dona principum emeruerit, rem
publicam in antiquum statum sua virtute reddiderit.
<milestone unit="section" n="2"/> docet Gallieni epistula ad tribunos data qui fuerit
Probus:
<q>Gallienus Augustus tribunis exercituum Illyricianorum.
etiamsi patrem meum fatalis belli Persici
necessitas tenuit, habeo tamen parentem Aurelium
Probum, quo laborante possim esse securus, qui si
adfuisset, numquam ille ne nominandus quidem
<milestone unit="section" n="3"/> tyrannus sibi usurpasset imperium, quare omnes vos
consiliis eius cupio parere <note target="n.346.3"/>qui et patris iudicio probatus
est et senatus.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> Non magnum fortassis iudicium Gallieni esse videatur, 
principis mollioris, sed, quod negari non potest, ne
dissolutus quidem quispiam se nisi in eius fidem tradit, 
<milestone unit="section" n="5"/> cuius sibi virtutes aestimat profuturas, sed esto, 
Gallieni epistula sequestretur, quid Aureliani iudicium?
qui Probo decimanos, fortissimos exercitus sui et cum
quibus ipse ingentia gesserat, tradidit sub huius modi
testimonio:
<milestone unit="section" n="6"/><q> Aurelianus Augustus Probo salutem dicit, ut scias

<note id="n.346.1">fulgeas <foreign lang="greek">*s</foreign>; fulges P. </note>
<note id="n.346.2">  interemerit <foreign lang="greek">*s</foreign> inter emit P.
</note>
<note id="n.346.3">parere <foreign lang="greek">*s</foreign>; parare P.
</note>
<pb id="p.348"/>

quanti te faciam, decimanos meos sume, quos Claudius
mihi credidit, isti enim sunt qui quadam felicitatis
praerogativa praesules nisi futuros principes habere non
norunt.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> Ex quo intellectum est Aurelianum in animo hoc
habuisse, ut, si quid sibi scienti prudentique eveniret, 
Probum principem faceret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Iam Claudii, iam Taciti iudicia de Probo longum
est innectere, quamvis feratur in senatu Tacitus dixisse, 
cum eidem offerretur imperium, debere Probum principem
fieri, sed ego senatus consultum ipsum non
inveni.
<milestone unit="section" n="2"/> Ipse autem Tacitus imperator primam talem ad
Probum epistulam dedit:
<milestone unit="section" n="3"/><q> Tacitus Augustus Probo, me quidem senatus principem
fecit de prudentis exercitus voluntate, attamen
sciendum tibi est tuis nunc umeris magis incubuisse
rem publicam, qui et quantus sis omnes novimus, 
scit senatus, adesto igitur nostris necessitatibus, tuae
<milestone unit="section" n="4"/> familiae adsere, ut soles, rem publicam, nos tibi
decreto totius orientis ducatu salarium quinquiplex
fecimus, ornamenta militaria geminavimus, consulatum
in annum proximum nobiscum decrevimus ; te
enim manet pro virtutibus tuis Capitolina palmata.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> Ferunt quidam Probo id pro imperii omine fuisse, 
quod Tacitus scripsit, <q>Te manet Capitolina palmata.</q>


<pb id="p.350"/>

sed in hanc sententiam omnibus semper consulibus
scribebatur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Amor militum erga Probum ingens semper
fuit. neque enim umquam ille passus est peccare
militem, ille quin etiam Aurelianum saepe a gravi
<milestone unit="section" n="2"/> crudelitate deduxit, ille singulos manipulos adiit, 
vestes et calciamenta perspexit, si quid praedae fuit, 
ita divisit ut sibi nihil praeter tela et arma servaret.
<milestone unit="section" n="3"/> quin etiam cum de praedato, sive <note target="n.350.1"/>ex Alanis sive ex
aliqua alia gente&mdash;incertum est&mdash;repertus esset equus
non decorus neque ingens, qui, quantum captivi
loquebantur, centum ad diem milia currere diceretur, 
ita ut per dies octo vel decem continuaret, et omnes
crederent Probum tale animal sibimet servaturum, 
iam primum dixit: <q>Fugitivo militi potius quam forti
<milestone unit="section" n="4"/> hic equus convenit.</q> deinde in urnam nomina <note target="n.350.2"/>milites iussit mittere, ut aliqui eum sorte ductus
<milestone unit="section" n="5"/> acciperet, et cum essent in exercitu quidam nomine
Probi alii quattuor milites, casu evenit ut qui primum
emergeret ei <note target="n.350.3"/>Probo nomen exsisteret, cum ipsius
<milestone unit="section" n="6"/> Probi ducis nomen missum non esset, sed cum
quattuor illi milites inter se contenderent ac sortem
sibi quisque defenderet, iussit iterum agitari urnam, 
sed et iterum Probi nomen emersit; cumque tertio et
<milestone unit="section" n="7"/> quarto fecisset, quarto Probi nomen effusum est. tunc
omnis exercitus equum illum Probo duci dicavit, ipsis
etiam militibus, quorum nomina exierant, id volentibus.

<note id="n.350.1">hic P. </note>
<note id="n.350.2">  So Walter; nomina om. in P; nomen suum ins.
after iussit by Peter and Hohl. </note>
<note id="n.350.3"> So Peter and Hohl; 
emergeret ei om. in P.
</note>
<pb id="p.352"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pugnavit et contra Marmaridas in Africa
fortissime eosdemque vicit atque ex Libya Carthaginem
transiit eandemque a rebellionibus vindicavit.
<milestone unit="section" n="2"/> pugnavit et singulari certamine contra quendam
Aradionem in Africa eundemque prostravit et, quia fortissimum
ac pertinacissimum virum viderat, sepulchro
ingenti honoravit, quod adhuc exstat tumulo usque
ad ducentos pedes terra elato <note target="n.352.1"/>per milites, quos
<milestone unit="section" n="3"/> otiosos esse numquam est passus, exstant apud
Aegyptum eius opera, quae per milites struxit, in
plurimis civitatibus, in Nilo autem tam multa fecit
<milestone unit="section" n="4"/> ut vectigal frumentarium solus adiuvent, pontes, 
templa, porticus, basilicas labore militum struxit, ora
fluminum multa patefecit, paludes plerasque siccavit
<milestone unit="section" n="5"/> atque in his segetes agrosque constituit, pugnavit
etiam contra Palmyrenos Odaenathi et Cleopatrae
partibus Aegyptum defendentes, primo feliciter, 
postea temere, ut paene caperetur; sed postea refectis
viribus Aegyptum et orientis maximam partem
in Aureliani potestatem redegit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum his igitur tot ac 2 tantis virtutibus eniteret, 

<note id="n.352.1">terra elato P corr., Salm.; terra elatum P1, Peter, Hohl.
</note>
<note id="n.352.2">ac om. in P.
</note>
<pb id="p.354"/>

Tacito absumpto fataliter ac Floriano imperium
arripiente omnes orientales exercitus eundem imperatorem
<milestone unit="section" n="2"/> fecerunt, non inepta <note target="n.354.1"/>neque inelegans
fabula est scire quemadmodum imperium Probus
<milestone unit="section" n="3"/> sumpserit. cum ad exercitus nuntius venisset, tum
primum animus militibus fuit praevenire Italicos
<milestone unit="section" n="4"/> exercitus, ne iterum senatus principem daret, sed
cum inter milites sermo esset quis fieri deberet, et
manipulatim in campo tribuni eos adloquerentur, 
dicentes requirendum esse principem aliquem fortem, 
sanctum, verecundum, clementem, probum, idque per
multos circulos, ut fieri adsolet, diceretur, quasi divino
nutu undique ab omnibus adclamatum est, <q>Probe
<milestone unit="section" n="5"/> Auguste, di te servent!</q> deinde concursus et
caespiticium tribunal, appellatusque imperator, ornatus
etiam pallio purpureo, quod de statua templi oblatum
est, atque inde ad palatium reductus, invitus et retractans
et saepe dicens : <q>Non vobis expedit, milites, 
non mecum bene agetis, ego enim vobis blandiri non
possum.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> Prima eius epistula, data ad Capitonem praefectum
praetorio, talis fuit: <q>Imperium numquam optavi et
invitus accepi, deponere mihi rem invidiosissimam
<milestone unit="section" n="7"/> non licet, agenda est persona quam mihi miles imposuit, 
te quaeso, Capito, ita mecum salva re publica

<note id="n.354.1">inepta <foreign lang="greek">*s</foreign>; inaegyptum P.
</note>
<pb id="p.356"/>


perfruaris, annonam et commeatus et quicquid necessarium
est ubique militi <note target="n.356.1"/>pares, ego, quantum in me
est, si recte omnia gubernaveris, praefectum alterum
non habebo.</q>
<milestone unit="section" n="8"/> Cognito itaque quod imperaret Probus milites Florianum, 
qui quasi hereditarium arripuerat imperium, <note target="n.356.2"/>interemerunt, 
scientes neminem dignius posse imperare
<milestone unit="section" n="9"/> quam Probum, ita ei sine ulla molestia totius orbis
imperium et militum et senatus iudicio delatum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et quoniam mentionem senatus fecimus, sciendum
est quid ipse ad senatum scripserit, quid item ad
eum amplissimus ordo rescripserit :
<milestone unit="section" n="2"/> Oratio Probi prima ad senatum :
<q>Recte atque ordine, patres conscripti, proximo
superiore anno factum est ut <note target="n.356.3"/>vestra clementia orbi
terrarum principem daret, et quidem de vobis, qui et
estis mundi principes et semper fuistis et in vestris
<milestone unit="section" n="3"/> posteris eritis, atque utinam id etiam Florianus exspectare
voluisset nec velut hereditarium sibi vindicasset
imperium, vel illum vel alium quempiam
<milestone unit="section" n="4"/> maiestas vestra fecisset, nunc quoniam ille imperium
arripuit, nobis a militibus delatum est nomen Augustum, 
vindicatum quin etiam in illum a prudentioribus
militibus, quod fuerat usurpatum. quaeso ut de meis
meritis iudicetis <note target="n.356.4"/>facturus quicquid iusserit vestra
clementia.</q>

<note id="n.356.1">militi <foreign lang="greek">*s</foreign>; milites P. </note>
<note id="n.356.2">  arripuerat imperium <foreign lang="greek">*s</foreign>, ins. by
Peter and Hohl; om. in P. </note>
<note id="n.356.3"> ut <foreign lang="greek">*s</foreign>; ad P. </note>
<note id="n.356.4"> iudicetis
ins. by Hohl (Helm); om. in P and by Peter.
</note>
<pb id="p.358"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Item senatus consultum :
Die III nonas Feb. in Aede Concordiae inter cetera
Aelius Scorpianus consul dixit: <q>Audistis, patres conscripti, 
litteras Aurelii Valerii Probi; de his quid videtur?</q>
<milestone unit="section" n="6"/> tunc adclamatum est: <q>Probe August, di te
servent. olim dignus et fortis et iustus, bonus ductor, 
bonus imperator, exemplum militiae, exemplum imperii.
<milestone unit="section" n="7"/> di te servent. adsertor rei publicae felix imperes, 
magister militiae felix imperes, te cum tuis
<milestone unit="section" n="8"/> di custodiant, et senatus antea te delegit, aetate
Tacito posterior, ceteris prior, quod imperium suscepisti
gratias agimus, tuere nos, tuere rem publicam.
<milestone unit="section" n="9"/> bene tibi committimus quos ante servasti, tu Francicus, 
tu Gothicus, tu Sarmaticus, tu Parthicus, tu omnia, 
et prius fuisti semper dignus imperio, dignus triumphis, 
felix agas, feliciter imperes.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec Manlius Statianus, qui primae sententiae
tunc erat, ita locutus est: <q>Dis inmortalibus
gratias et prae ceteris, patres conscripti, Iovi Optimo, 
qui nobis principem talem qualem semper optabamus
<milestone unit="section" n="2"/> dederunt, si recte cogitemus, non nobis Aurelianus, 
non Alexander, non Antonini, non Traianus, non
Claudius requirendi sunt. omnia in uno principe constituta
sunt, rei militaris scientia, animus clemens, vita

<note id="n.358.1">On such " senatus consulta " and acclamations, see notes to
Val, v. 3 and 4.
</note>
<note id="n.358.2">This date is also given (incorrectly) as that of the announcement
in Rome of Aurelian's death; see Aur., xii. 3. In this
instance it is also incorrect, since Florian was killed in the
summer (probably August) of 276 ; see note to Tac, xiv. 2.
There is no record of any consul named Scorpianus in 276.
</note>
<note id="n.358.3">See note to Pert, , iv. 9.
</note>
<note id="n.358.4">See note to c. i. 3.
</note>
<note id="n.358.5">Of all these cognomina only Gothicus was ever borne by
Probus ; see note to c. xiii. 5.

</note>
<pb id="p.360"/>

venerabilis, exemplar agendae rei publicae atque omnium
<milestone unit="section" n="3"/> praerogativa virtutum, enimvero quae mundi
pars est, quam ille non vincendo didicerit? testes sunt
Marmaridae, in Africae solo victi, testes Franci, in <note target="n.360.1"/>inviis strati paludibus, testes Germani et Alamanni, 
<milestone unit="section" n="4"/> longe a Rheni summoti litoribus, iam vero quid Sarmatas
loquor, quid Gothos, quid Parthos ac Persas
atque omnem Ponticum tractum? ubique vigent <note target="n.360.2"/>Probi
<milestone unit="section" n="5"/> virtutis insignia, longum est dicere quot reges magnarum
gentium fugarit, quot duces manu sua occiderit, 
<milestone unit="section" n="6"/> quantum armorum sit, quae ipse cepit privatus, superiores
principes quas illi gratias egerint, testes sunt litterae
publicis insertae monumentis, di boni, quotiens
ille donis militaribus est donatus! quas militum laudes
emeruit! adulescens tribunatus, non longe post adulescentiam
<milestone unit="section" n="7"/> regendas legiones accepit. Iuppiter Optime
Maxime, Iuno Regina tuque virtutum praesul Minerva, 
tu orbis Concordia et tu Romana Victoria, date hoc
senatui populoque Romano, date militibus, date sociis
atque exteris nationibus 3: imperet quemadmodum
<milestone unit="section" n="8"/> militavit! de cerno igitur, patres conscripti, votis
omnium concinentibus nomen imperatorium, nomen
Caesareanum, nomen Augustum, addo proconsulare
imperium, patris patriae reverentiam, pontificatum
maximum, ius tertiae relationis, tribuniciam potestatem.</q>
post haec adclamatum est, <q>Omnes, omnes.</q>

<note id="n.360.1">in om. in P.</note>

<note id="n.360.2"> uigent <foreign lang="greek">*s</foreign>; uigeant P. 
</note>

<note id="n.360.3"> nationibus <foreign lang="greek">*s</foreign>; 
nationes P.
</note>
<pb id="p.362"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Accepto igitur hoc senatus consulto secunda
oratione permisit patribus ut ex magnorum iudicum appellationibus
ipsi cognoscerent, proconsules crearent, 
legatos proconsulibus <note target="n.362.1"/>darent, ius praetorium praesidibus
darent, leges quas Probus ederet senatus consultis
propriis consecrarent.
<milestone unit="section" n="2"/> Statim deinde, si quidam ex interfectoribus Aureliani
superfuerant, vario genere vindicavit, mollius tamen
moderatiusque quam prius exercitus et postea Tacitus
<milestone unit="section" n="3"/> vindicaverant. deinde animadvertit etiam in eos qui
Tacito insidias fecerant. Floriani sociis pepercit, quod
non tyrannum aliquem videbantur secuti, sed sui principis
<milestone unit="section" n="4"/> fratrem, recepit deinde omnes Europenses exercitus, 
qui Florianum et imperatorem fecerant et
occiderant.
<milestone unit="section" n="5"/> His gestis cum ingenti exercitu Gallias petiit, quae
omnes occiso Postumo turbatae fuerant, interfecto
<milestone unit="section" n="6"/> Aureliano a Germanis possessae. tanta autem illic
proelia et tam feliciter gessit, ut a barbaris sexaginta
per Gallias nobilissimas reciperet civitates, praedam
deinde omnem, qua illi praeter divitias etiam <note target="n.362.2"/>efferebantur
<milestone unit="section" n="7"/> ad gloriam, et cum iam in nostra ripa, immo
per omnes Gallias, securi vagarentur, caesis prope

<note id="n.362.1">proconsulibus Mommsen; consulibus P; ex consulibus
Salm., Peter.</note>

<note id="n.362.2"> diuitias etiam Cas; diuinas tamen P.
</note>
<pb id="p.364"/>

quadringentis milibus, qui Romanum occupaverant
solum, reliquos <note target="n.364.1"/>ultra Nicrum fluvium et Albam removit, 
tantum his praedae barbaricae tulit quantum
ipsi Romanis abstulerant. contra urbes Romanas
castra in solo barbarico posuit atque illic milites collocavit, 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>agros et horrea et domos et annonam Transrhenanis
omnibus fecit, iis videlicet quos in excubiis
<milestone unit="section" n="2"/> conlocavit, nec cessatum est umquam pugnari, cum
cottidie ad eum barbarorum capita deferrentur, iam
ad singulos aureos singula, quamdiu reguli novem
ex diversis gentibus venirent atque ad pedes Probi
<milestone unit="section" n="3"/> iacerent, quibus ille primum obsides imperavit, qui
statim dati sunt, deinde frumentum, postremo etiam
<milestone unit="section" n="4"/> vaccas atque oves. dicitur iussisse his acrius ut
gladiis non uterentur, Romanam exspectaturi defensionem, 
<milestone unit="section" n="5"/> si essent ab aliquibus vindicandi. sed visum
est id non posse fieri, nisi si limes Romanus extenderetur
<milestone unit="section" n="6"/> et fieret Germania tota provincia, maxime
tamen ipsis regibus consentientibus in eos vindicatum
<milestone unit="section" n="7"/> est qui praedam fideliter non reddiderunt, accepit

<note id="n.364.1">reliquos <foreign lang="greek">*s</foreign>; reliquas P.
</note>
<pb id="p.366"/>

praeterea sedecim milia tironum, quos omnes per diversas
provincias sparsit, ita ut numeris vel limitaneis
militibus quinquagenos et sexagenos intersereret, 
dicens sentiendum esse non videndum cum auxiliaribus
barbaris Romanus iuvatur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Compositis igitur rebus in Gallia tales ad senatum
litteras dedit: <q>Ago dis inmortalibus gratias, 
patres conscripti, quia vestra in me iudicia comprobarunt.
<milestone unit="section" n="2"/> subacta est omnis qua tenditur late Germania, 
novem reges gentium diversarum ad meos
pedes, immo ad vestros, supplices stratique iacuerunt.
omnes iam barbari vobis arant, vobis iam serunt <note target="n.366.1"/>et
<milestone unit="section" n="3"/> contra interiores gentes militant. supplicationes
igitur vestro more decernite, nam et quadrigenta
milia hostium caesa sunt, et sedecim milia armatorum
nobis oblata, et septuaginta urbes nobilissimae a captivitate
hostium vindicatae, et omnes penitus Galliae
<milestone unit="section" n="4"/> liberatae. coronas, quas mihi obtulerunt omnes Galliae
civitates aureas, vestrae, patres conscripti clementiae
dedicavi. eas Iovi Optimo Maximo ceterisque dis
deabusque inmortalibus vestris manibus consecrate.
<milestone unit="section" n="5"/> praeda omnis recepta est, capta etiam alia, et quidem
<milestone unit="section" n="6"/> maior quam fuerat ante direpta, arantur Gallicana
rura barbaris bubus et iuga Germanica captiva praebent
nostris colla cultoribus, pascuntur ad nostrorum
alimoniam gentium pecora diversarum, equinum pecus
nostro iam fecundatur equitatui, frumento barbarico
plena sunt horrea, quid plura? illis sola relinquimus

<note id="n.366.1">serunt Salm., Peter; seruiunt P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl.
</note>
<pb id="p.368"/>

<milestone unit="section" n="7"/> sola, <note target="n.368.1"/>nos eorum omnia possidemus. volueramus, 
patres conscripti, Germaniae novum praesidem facere, 
sed hoc ad pleniora vota distulimus. quod quidem
credimus conferre, cum divina providentia nostros
uberius secundarit exercitus.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec Illyricum petiit, priusquam veniret, 
Raetias sic pacatas reliquit ut illic ne suspicionem
<milestone unit="section" n="2"/> quidem ullius terroris relinqueret, in Illyrico Sarmatos
ceterasque gentes ita contudit ut prope sine bello
<milestone unit="section" n="3"/> cuncta reciperet quae illi diripuerant. tetendit deinde
iter per Thracias atque omnes Geticos populos fama
rerum territos et antiqui nominis potentia pressos aut
in deditionem aut in amicitiam recepit.
<milestone unit="section" n="4"/> His gestis orientem petiit atque itinere <note target="n.368.2"/>potentissimo
quodam latrone Palfuerio capto et interfecto
omnem Isauriam liberavit, populis atque urbibus
<milestone unit="section" n="5"/> Romanis legibus restitutis. barbarorum, qui apud
Isauros sunt, vel per terrorem vel urbanitatem loca
ingressus est. quae cum peragrasset, hoc dixit, 
<q>Facilius est ab istis locis latrones arceri quam tolli.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> veteranis omnia illa quae anguste adeuntur loca
privata donavit, addens ut eorum filii ab anno octavo

<note id="n.368.1">sola <foreign lang="greek">*s</foreign>; solo P. </note>
<note id="n.368.2">  So P, Lessing ; in itinere <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter, 
Hohl.
</note>
<pb id="p.370"/>

decimo, mares dumtaxat, ad militiam mitterentur, ne
latrocinare umquam discerent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pacatis denique omnibus Pamphyliae partibus
ceterarumque provinciarum, quae sunt Isauriae
<milestone unit="section" n="2"/> vicinae, ad orientem iter flexit. Blemmyas etiam
subegit, quorum captivos Romam transmisit qui mirabilem
sui visum stupente populo Romano praebuerunt.
<milestone unit="section" n="3"/> Copten praeterea et Ptolemaidem urbis ereptas barbarico
<milestone unit="section" n="4"/> servitio Romano reddidit iuri. ex quo tantum
profecit ut Parthi legatos ad eum mitterent confitentes
timorem pacemque poscentes, quos ille superbius
<milestone unit="section" n="5"/> acceptos magis timentes domum remisit. fertur
etiam epistula illius repudiatis donis, quae rex miserat, 
ad Narseum talis fuisse : <q>Miror te de omnibus
quae nostra futura sunt tam pauca misisse, habeto
interim omnia illa quibus gaudes. quae si nos habere
cupiamus, scimus quemadmodum possidere debeamus.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> his acceptis litteris Narseus maxime territus, et eo
praecipue quod Copten et Ptolemaidem comperit
a Blemmyis, qui eas tenuerant, vindicatas caesosque
ad internecionem eos qui gentibus fuerant ante terrori.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Facta igitur pace cum Persis ad Thracias
rediit et centum milia Bastarnarum in solo Romano

<note id="n.370.1">For a similar policy, see Alex., lviii. 4.
</note>
<note id="n.370.2">From Nubia; see note to Aur., xxxiii. 4. Undaunted by the
defeat administered under Aurelian they had broken forth again
and had overrun all Upper Egypt. According to Zosimus, i.
71, 1, they were now defeated by Probus' generals; because of this
statement it has been questioned whether Probus himself was
in Egypt at all.
</note>
<note id="n.370.3">i.e., the Persians, against whom the present eastern expedition
was directed in resumption of the war which had been cut
short by the murder of Aurelian; see Aur., xxxv. 4-5.

</note>
<pb id="p.372"/>

<milestone unit="section" n="2"/> constituit, qui omnes fidem servarunt. sed cum et ex
aliis gentibus plerosque pariter transtulisset, id est ex
Gepedis, Greuthungis et Vandalis, illi omnes fidem
fregerunt et occupato bellis tyrannicis Probo per
totum paene orbem pedibus et navigando vagati sunt
nec parum molestiae Romanae gloriae intulerunt.
<milestone unit="section" n="3"/> quos quidem ille diversis vicibus variisque victoriis
oppressit, paucis domum cum gloria redeuntibus, quod
Probi evasissent manus, haec Probus cum barbaris
gessit.
<milestone unit="section" n="4"/> Sed habuit etiam non leves tyrannicos motus, nam
et Saturninum, qui orientis imperium arripuerat, variis
proeliorum generibus et nota virtute superavit, quo
victo tanta in oriente quies fuit, ut, quemadmodum
vulgo loquebantur, mures rebelles nullus audiret.
<milestone unit="section" n="5"/> deinde cum Proculus et Bonosus apud Agrippinam
in Gallia imperium arripuissent omnesque sibi iam
Britannias, Hispanias et bracatae Galliae provincias
vindicarent, barbaris semet iuvantibus vicit.
<milestone unit="section" n="6"/> Ac ne requiras plura vel de Saturnino vel de
Proculo vel de Bonoso, suo eosdem inseram libro, 

<note id="n.372.1">North of the mouth of the Danube. Like the Getae, they
may have been driven southward by the pressure of the Goths, 
and now they were admitted to Roman territory.
</note>
<note id="n.372.2">Both Gothic tribes; see Claud., vi. 2 and note. Nothing is
known of any of these settlers, but Zosimus (i. 71, 2) tells of a
colony of Franks settled by Probus near the mouth of the
Danube, who, as soon as the Emperor had left the region, built
ships and, after plundering the coasts of Greece, Sicily and
northern Africa, sailed off to their home, near the mouth of the
Rhine. The biographer may have generalised this incident.
</note>
<note id="n.372.3">See Firm., vii.-xi. </note>
<note id="n.372.4">  See Firm., xii.-xiii.
</note>
<note id="n.372.5">See Firm., xiv-xv.

</note>
<pb id="p.374"/>

pauca de iisdem, ut <note target="n.374.1"/>decet, immo ut poscit necessitas, 
<milestone unit="section" n="7"/> locuturus. unum sane sciendum est, quod Germani
omnes, cum ad auxilium essent rogati a Proculo, Probo
servire maluerunt quam cum Bonoso et Proculo imperare. <note target="n.374.2"/><milestone unit="section" n="8"/> Gallis omnibus et Hispanis ac Britannis
hinc permisit, ut vites haberent vinumque conficerent.
ipse Almam montem in Illyrico circa Sirmium militari
manu fossum lecta vite conseruit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dedit Romanis etiam voluptates, et quidem
<milestone unit="section" n="2"/> insignes, delatis etiam congiariis. triumphavit de
Germanis et Blemmyis, omnium gentium drungos
usque ad quinquagenos homines ante triumphum
duxit, venationem in Circo amplissimam dedit, ita ut
<milestone unit="section" n="3"/> populus cuncta diriperet. genus autem spectaculi fuit
tale : arbores validae per milites radicitus vulsae conexis
late longeque trabibus ad rixae sunt, terra deinde
superiecta totusque Circus ad silvae consitus speciem
<milestone unit="section" n="4"/> gratia novi viroris effronduit. missi deinde per omnes

<note id="n.374.1">ut om. in P. </note>
<note id="n.374.2">  imperare ins. by Peter ; om. in P.
</note>
<pb id="p.376"/>

aditus struthiones mille, mille cervi, mille apri; iam
damae, ibices, oves ferae et cetera herbatica animalia
quanta vel ali potuerunt vel inveniri, inmissi deinde
<milestone unit="section" n="5"/> populares, rapuit quisque quod voluit, edidit alia die
in Amphitheatro una missione centum iubatos leones, 
<milestone unit="section" n="6"/> qui rugitibus suis tonitrus excitabant. qui omnes e <note target="n.376.1"/>posticis interempti sunt, non magnum praebentes
spectaculum, quo occidebantur. neque enim erat
bestiarum impetus ille qui esse e caveis egredientibus
solet; occisi sunt praeterea multi, qui dirigere nolebant, 
<milestone unit="section" n="7"/> sagittis, editi deinde centum leopardi Libyci, 
centum deinde Syri ; editae centum leaenae et ursi
simul trecenti; quarum omnium ferarum magnum
magis constat spectaculum fuisse quam gratum.
<milestone unit="section" n="8"/> edita praeterea gladiatorum paria trecenta Blemmyis
plerisque pugnantibus, qui per triumphum erant
ducti, plerisque Germanis et Sarmatis, nonnullis
etiam latronibus Isauris.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quibus peractis bellum Persicum parans, cum
per Illyricum iter faceret, a militibus suis per insidias
<milestone unit="section" n="2"/> interemptus est. causae occidendi eius haec fuerunt:
primum quod numquam militem otiosum esse perpessus
est, si quidem multa opera militari manu perfecit, 
dicens annonam gratuitam militem comedere
<milestone unit="section" n="3"/> non debere, his addidit dictum eis grave, si umquam
eveniat, salutare rei publicae, brevi milites necessarios
<milestone unit="section" n="4"/> non futuros, quid ille conceperat animo qui hoc

<note id="n.376.1">e ins. by Salm., who explains posticis ; om. in P.
</note>
<pb id="p.378"/>

dicebat? nonne omnes barbaras gentes subegerat <note target="n.378.1"/>pedibus totumque <note target="n.378.2"/>mundum fecerat iam Romanum?
<milestone unit="section" n="5"/><q> Brevi, " inquit, " milites necessarios non habebimus.</q>
quid est aliud dicere : Romanus iam miles erit nullus?
ubique regnabit, omnia possidebit <note target="n.378.3"/>secura res publica.
<milestone unit="section" n="6"/> orbis terrarum non arma fabricabitur, non annonam
praebebit, boves <note target="n.378.4"/>habebuntur aratro, equus nascetur
ad pacem, nulla erunt bella, nulla captivitas, ubique
pax, ubique Romanae leges, ubique iudices nostri.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Longius amore imperatoris optimi progredior
quam pedestris sermo desiderat, quare addam illud
quod praecipue tanto viro fatalem properavit necessitatem.
<milestone unit="section" n="2"/> nam cum Sirmium venisset ac solum patrium
effecundari cuperet et dilatari, ad siccandam quandam
paludem multa simul milia militum posuit, ingentem
parans fossam, qua deiectis in Savum <note target="n.378.5"/>naribus loca
<milestone unit="section" n="3"/> Sirmiensibus profutura siccaret. hoc permoti <note target="n.378.6"/>milites
confugientem eum in turrem ferratam, quam ipse
speculae causa elatissimam exaedificaverat, interemerunt
<milestone unit="section" n="4"/> anno imperii sui quinto, postea tamen ingens
ei sepulchrum elatis aggeribus omnes pariter milites

<note id="n.378.1">subegerat Editor (cf. c. xv. 2 ; xvii. 2) ; subierat P ; subiecerat
<foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter, Hohl. </note>
<note id="n.378.2"> pedibus totumque <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter 1; pedibusque
totum P; penitusque totum Kellerbauer, Peter 2, Hohl.
</note>
<note id="n.378.3">possidebit Salm., Peter; possidebimus P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.378.4">  boues Salm.; 
uobis P. </note>
<note id="n.378.5"> Sauum Closs, Peter ; saltum P. </note>
<note id="n.378.6"> so <foreign lang="greek">*s</foreign>, 
Petschenig, Hohl; hac permoti P ; hac re moti Salm., Peter.
</note>
<pb id="p.380"/>

fecerunt cum titulo huius modi inciso marmori: <q>Hic
Probus imperator et vere probus situs est, victor
omnium gentium barbararum, victor etiam tyrannorum.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Conferenti mihi cum aliis imperatoribus principem
Probum omnibus prope Romanis ducibus, qua
fortes, qua <note target="n.380.1"/>clementes, qua prudentes, qua mirabiles exstiterunt, 
intellego hunc virum aut parem fuisse aut, si
<milestone unit="section" n="2"/> non repugnat invidia furiosa, meliorem, quinquennio
enim imperii sui per totum orbem terrarum tot bella
gessit, et quidem per se, ut mirabile sit quemadmodum
<milestone unit="section" n="3"/> omnibus occurrerit proeliis, multa manu sua fecit, 
duces praeclarissimos instituit, nam ex eius disciplina
Carus, Diocletianus, Constantius, Asclepiodotus, Hannibalianus, 
Leonides, Cecropius, Pisonianus, Herennianus, 
Gaudiosus, Ursinianus et ceteri, quos patres
nostri mirati sunt et de quibus nonnulli boni principes
<milestone unit="section" n="4"/> exstiterunt. conferat nunc, cui placet, viginti Traiani
Hadrianique annos, conferat prope totidem Antoninorum.
nam quid de Augusto loquar, cuius imperii
annis <note target="n.380.2"/>vix potest advivi? malos autem principes
taceo, ipsa vox Probi clarissima indicat quid se facere
potuisse speraret, qui dixit brevi necessarios milites
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>non futuros. ille vero conscius sui non barbaros
<milestone unit="section" n="2"/> timuit, non tyrannos. quae deinde felicitas emicuisset, 
si sub illo principe milites non fuissent? an-

<note id="n.380.1">qua om. in P and by Hohl. </note>
<note id="n.380.2">  anni P.
</note>
<pb id="p.382"/>

nonam provincialis daret nullus, stipendia de largitionibus
nulla erogarentur, aeternos thesauros haberet
Romana res publica, nihil expenderetur a principe, 
nihil a possessore redderetur ; aureum profecto saeculum
<milestone unit="section" n="3"/> promittebat, nulla futura erant castra, nusquam
lituus audiendus, arma non erant fabricanda. populus
iste militantium, qui nunc bellis civilibus rem publicam
vexat, araret, studiis incumberet, erudiretur artibus, 
navigaret. adde quod nullus occideretur in bello.
<milestone unit="section" n="4"/> di boni, quid tantum vos offendit Romana res publica, 
<milestone unit="section" n="5"/> cui talem principem sustulistis? eant nunc, qui ad
civilia bella milites parant, in germanorum necem
arment dexteras fratrum, hortentur in patrum vulnera
liberos et divinitatem Probo derogent, quam imperatores
nostri prudenter et consecrandam vultibus et
ornandam templis et <note target="n.382.1"/>celebrandam ludis circensibus
iudicarunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Posteri Probi vel odio vel invidiae timore
Romanam rem fugerunt et in Italia circa Veronam ac
Benacum et Larium atque in his regionibus larem
<milestone unit="section" n="2"/> locaverunt. sane quod praeterire non potui, cum
imago Probi in Veronensi sita fulmine icta <note target="n.382.2"/>esset ita

<note id="n.382.1">et S; om. in <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.382.2">  lecta P.
</note>
<pb id="p.384"/>

ut eius praetexta colores mutaret, haruspices responderunt
huius familiae posteros tantae in senatu claritudinis
fore ut omnes summis honoribus fungerentur.
<milestone unit="section" n="3"/> sed adhuc neminem vidimus, posteri autem aeternitatem
videntur habere non modum.
<milestone unit="section" n="4"/> Senatus mortem Probi gravissime accepit, aeque populus, 
et cum esset nuntiatum Carum imperare, 
virum bonum quidem sed longe a moribus Probi, Carini
causa filii eius, qui semper pessime vixerat, tam senatus
<milestone unit="section" n="5"/> quam populus inhorruit, metuebant enim unusquisque
tristiorem principem, sed magis improbum metue-
bant heredem.
<milestone unit="section" n="6"/> Haec sunt, quae de Probo cognovimus vel quae
<milestone unit="section" n="7"/> digna memoratu aestimavimus. nunc in alio libro, et
quidem brevi, de Firmo et Saturnino et Bonoso et
<milestone unit="section" n="8"/> Proculo dicemus, non enim dignum fuit ut quadrigae
tyrannorum bono principi miscerentur, post deinde
si vita suppetit, Carum incipiemus propagare cum
liberis.

<note id="n.384.1">Cf. Tac, xv. 1-2. 2 Cf. Car., iii. 8.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>