<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	   <title>Marcus Antoninus Philosophus</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.132"/>


<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Marcus Antoninus Philosophus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Marco Antonino, in omni vita philosophanti viro
et qui sanctitate vitae omnibus principibus antecellit,
<milestone unit="section" n="2"/> pater Annius Verus, qui in praetura decessit, avus
Annius Verus, iterum<note target="n.132.1"/>consul et praefectus urbi,
adscitus in patricios <note target="n.132.2"/>a Vespasiano et Tito censoribus,
<milestone unit="section" n="3"/> patruus Annius Libo consul, amita Galeria Faustina
Augusta, mater Domitia Lucilla,<note target="n.132.3"/>Calvisii Tulli bis
<milestone unit="section" n="4"/> consulis filia, proavus paternus Annius Verus praetorius
ex Succubitano municipio ex Hispania <note target="n.132.4"/>factus senator,
proavus maternus Catilius Severus bis consul et praefectus
urbi, avia paterna Rupilia Faustina, Rupilii
Boni consularis filia, fuere.

<note id="n.132.1">iterum P; tertium Petschenig.</note>
<note id="n.132.2">a principibus, following patricios in P, removed by Salm.</note>
<note id="n.132.3">Lucilla Borghesi; Caluilla P, Peter.</note>
<note id="n.132.4">spania P 1, Peter; yspania P corr.
</note>
<pb id="p.134"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Natus est Marcus Romae VI. kal. Maias in Monte
Caelio in hortis avo suo iterum et Augure consulibus.
<milestone unit="section" n="6"/> cuius familia in originem recurrens a Numa probatur
sanguinem trahere, ut Marius Maximus docet; item a
rege Sallentino Malemnio, Dasummi filio, qui Lupias
<milestone unit="section" n="7"/> condidit, educatus est in eo loco in quo natus est et
<milestone unit="section" n="8"/> in domo avi sui Veri iuxta aedes Laterani. habuit et
sororem natu minorem Anniam Cornificiam, uxorem
<milestone unit="section" n="9"/> Anniam Faustinam, consobrinam suam. Marcus
Antoninus principio aevi sui nomen habuit<note target="n.134.1"/>Catilii
<milestone unit="section" n="10"/> Severi, materni proavi, post excessum vero patris ab
Hadriano Annius Verissimus vocatus est, post virilem
autem togam Annius Verus, patre mortuo ab avo
paterno adoptatus et educatus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit a prima infantia gravis, at ubi egressus
est annos qui nutricum foventur auxilio, magnis praeceptoribus
traditus ad philosophiae scita pervenit.
<milestone unit="section" n="2"/> usus est magistris ad prima elementa Euphorione
litteratore et Gemino comoedo, musico Androne
eodemque geometra. quibus omnibus ut disciplinarum
<milestone unit="section" n="3"/> auctoribus plurimum detulit, usus praeterea
grammaticis, Graeco Alexandro Cotiaeensi, <note target="n.134.2"/>Latinis

<note id="n.134.1">et, after habuit in P, deleted by Petrarch.</note>
<note id="n.134.2">cotidianis P; Cotiaensi Uhlig, Peter.
</note>
<pb id="p.136"/>

Trosio Apro et Pollione <note target="n.136.1"/>et Eutychio Proculo Siccensi.
<milestone unit="section" n="4"/> oratoribus usus est Graecis <note target="n.136.2"/>Aninio<note target="n.136.3"/>Macro,
Caninio Celere et Herode Attico, Latino Frontone
<milestone unit="section" n="5"/> Cornelio, sed multum ex his Frontoni detulit, cui
et statuam in senatu petiit. Proculum vero usque ad
proconsulatum provexit oneribus <note target="n.136.4"/>in se receptis.
<milestone unit="section" n="6"/> Philosophiae operam vehementer dedit et quidem
adhuc puer. nam duodecimum annum ingressus
habitum philosophi sumpsit et deinceps tolerantiam,
cum studeret in pallio et humi cubaret, vix autem
matre agente instrato pellibus lectulo accubaret.
<milestone unit="section" n="7"/> usus est etiam Commodi<note target="n.136.5"/>magistro, cuius ei adfinitas
fuerat destinata,<note target="n.136.6"/>Apollonio Chalcedonio Stoico philosopho.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>tantum autem studium in eo philosophiae
fuit ut adscitus iam in <note target="n.136.7"/>imperatoriam tamen ad
<milestone unit="section" n="2"/> domum Apollonii discendi causa veniret, audivit et
Sextum Chaeronensem Plutarchi nepotem, Iunium
Rusticum, Claudium Maximum et Cinnam Catulum,

<note id="n.136.1">polono P; Polione Peter.</note>
<note id="n.136.2">graeco P.</note>
<note id="n.136.3">So P corr.; animo P 1.</note>
<note id="n.136.4">oneribus Turnebus; honoribus P.</note>
<note id="n.136.5">So Obrecht; commodo P. </note>
<note id="n.136.6"> usus est et, repeated before Apoll. Chal. in P, removed by Obrecht.</note>
<note id="n.136.7">in om. in P 1; in imperatoriam dignitatem P corr.
</note>
<pb id="p.138"/>

<milestone unit="section" n="3"/> Stoicos. Peripateticae vero studiosum<note target="n.138.1"/>audivit Claudium
Severum et praecipue Iunium Rusticum, quem
et reveritus est et sectatus, qui domi militiaeque
<milestone unit="section" n="4"/> pollebat, Stoicae disciplinae peritissimum; cum quo
omnia communicavit publica privataque consilia, cui
etiam ante praefectos praetorio semper osculum dedit,
<milestone unit="section" n="5"/> quem et consulem iterum designavit, cui post obitum
a senatu statuas postulavit, tantum autem honoris
magistris suis detulit ut imagines eorum aureas in
larario haberet ac sepulchra eorum aditu hostiis floribus
<milestone unit="section" n="6"/> semper honoraret. studuit et iuri, audiens Lucium
<milestone unit="section" n="7"/> Volusium Maecianum. tantumque operis et
laboris studiis impendit ut corpus adficeret atque in
<milestone unit="section" n="8"/> hoc solo pueritia eius reprehenderetur. frequentavit
et declamatorum scholas publicas amavitque e <note target="n.138.2"/>condiscipulis
praecipuos senatorii ordinis Seium Fuscianum
et Aufidium Victorinum, ex equestri Baebium
<milestone unit="section" n="9"/> Longum et Calenum, in quos maxime liberalis
fuit, et ita quidem ut quos non posset ob qualitatem
vitae rei publicae praeponere, locupletatos teneret.

<note id="n.138.1">So Peter; studiosos P; studiosus Cas., Jordan.</note>
<note id="n.138.2">om. by P 1; ex P corr.
</note>
<pb id="p.140"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Educatus est 1 in Hadriani gremio, qui illum,
ut supra diximus, Verissimum nominabat et qui ei
<milestone unit="section" n="2"/> honorem equi publici sexenni <note target="n.140.2"/>detulit, octavo aetatis
<milestone unit="section" n="3"/> anno in Saliorum collegium rettulit, in saliatu omen
accepit imperii: coronas omnibus in pulvinar ex more
iacientibus aliae aliis locis haeserunt, huius velut manu
<milestone unit="section" n="4"/> capiti Martis aptata est. fuit in eo sacerdotio et
praesul et vates et magister et multos inauguravit
atque exauguravit nemine praeeunte, quod ipse carmina
cuncta didicisset,
<milestone unit="section" n="5"/> Virilem togam sumpsit quinto decimo aetatis anno,
statimque ei Lucii Ceionii Commodi filia desponsata
<milestone unit="section" n="6"/> est ex Hadriani voluntate, nec multo post praefectus
Feriarum Latinarum fuit. in quo honore
praeclarissime se pro magistratibus agentem et in
<milestone unit="section" n="7"/> conviviis Hadriani principis ostendit, post hoc
patrimonium paternum sorori totum concessit, cum
eum ad divisionem mater vocaret, responditque avi
bonis se esse contentum, addens, ut et mater, si vellet,
in sororem suum patrimonium conferret, ne inferior
<milestone unit="section" n="8"/> esset soror marito, fuit autem tanta indulgentia<note target="n.140.3"/>
<note id="n.140.1">est P corr.; esset P 1.</note>
<note id="n.140.2">equi publici sexenni Salm.; et qui publicis exenni (exenniis) P.</note>
<note id="n.140.3">fuit autem uitae indulgentia, P, Peter; tanta uitae indulgentia Novak.
</note>
<pb id="p.142"/>

ut cogeretur nonnumquam vel in venationes pergere
vel in theatrum descendere vel spectaculis interesse.
<milestone unit="section" n="9"/> operam praeterea pingendo sub magistro Diogneto <note target="n.142.1"/>dedit. amavit pugilatum luctamina et cursum et
<milestone unit="section" n="10"/> aucupatus et pila lusit adprime et venatus est. sed ab
omnibus his intentionibus studium eum philosophiae
abduxit seriumque et gravem reddidit, non tamen
prorsus abolita in eo comitate, quam praecipue suis,
mox amicis atque etiam minus notis exhibebat, cum
frugi esset sine contumacia, verecundus sine ignavia,
sine tristitia gravis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His ita se habentibus eum post obitum Lucii
Caesaris Hadrianus successorem imperii quaereret, nec
idoneus, utpote decem et octo annos agens, Marcus
haberetur, amitae Marci virum Antoninum Pium
Hadrianus ea lege in adoptationem legit ut sibi
Marcum Pius adoptaret, ita tamen ut et Marcus
<milestone unit="section" n="2"/> sibi Lucium Commodum adoptaret. sane ea die qua
adoptatus est Verus in somnis se umeros eburneos
habere vidit sciscitatusque, an apti essent oneri
<milestone unit="section" n="3"/> ferundo, solito repperit fortiores, ubi autem comperit
se ab Hadriano adoptatum, magis est deterritus
quam laetatus iussusque in Hadriani privatam
domum migrare invitus de maternis hortis recessit.
<milestone unit="section" n="4"/> cumque ab eo domestici quaererent, cur tristis in
adoptionem regiam transiret, disputavit quae mala in
se contineret imperium.

<note id="n.142.1">Diogeneto P, Peter.
</note>
<pb id="p.144"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Tunc primum pro Annio Aurelius coepit vocari,
quod in Aureliam, hoc est Antonini, adoptionis iure
<milestone unit="section" n="6"/> transisset, octavo decimo ergo aetatis anno adoptatus
in secundo consulatu Antonini, iam patris sui, Hadriano
ferente gratia aetatis facta quaestor est designatus.
<milestone unit="section" n="7"/> adoptatus in aulicam domum omnibus parentibus suis
<milestone unit="section" n="8"/> tantam reverentiam quantam privatus exhibuit, eratque
haud secus rei suae quam in privata domo parens
ac diligens, pro instituto patris volens agere dicere
cogitare.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hadriano Baiis absumpto cum Pius ad advehendas
eius reliquias esset profectus, relictus Romae avo
iusta implevit et gladiatorium quasi privatus quaestor
<milestone unit="section" n="2"/> edidit munus, post excessum Hadriani statim Pius
per uxorem suam Marcum sciscitatus est et eum <note target="n.144.1"/>dissolutis sponsalibus, quae cum Lucii Ceionii Commodi <gap/> <note target="n.144.2"/>desponderi voluerat impari adhuc aetati,
<milestone unit="section" n="3"/> habita deliberatione velle se dixit, his ita gestis
adhuc quaestorem et consulem secum Pius Marcum
designavit et Caesaris appellatione donavit et sevirum

<note id="n.144.1">et eum P; utrum A. Jaekel, Klio xii, p. 124, n. 1.
</note>
<note id="n.144.2">Cas. saw a lacuna after Commodi (ei. Mare., iv. 5, and Ver., ii. 3), and supplied: filia contrahere illum Hadrianus uoluerat, Faustina illi offeretur, quod Verus, cui eam Hadrianus
(reading et quum, and esset after aetate); Mommsen supplied:
sorore fecerat filiam Faustinam cum hortata esset ut duceret,
quam Hadrianus eidem Commodo; Ellis i, p. 400, et eum,
diss, spons. L. Ceionii Commodi (i.e. Veri) quae cum filia
fecerat, quam ei desponderi uol., etc.; see also Jaekel, loc. cit.
</note>
<pb id="p.146"/>

turmis equitum Romanorum iam consulem designatum
creavit et edenti cum collegis ludos sevirales adsedit
et in Tiberianam domum transgredi iussit et
aulico fastigio renitentem ornavit et in collegia sacerdotum
<milestone unit="section" n="4"/> iubente senatu recepit, secundum etiam consulem
designavit, cum ipse quartum pariter inierit.
<milestone unit="section" n="5"/> per eadem tempora, cum tantis honoribus occuparetur
et cum formandus ad regendum statum rei publicae
patris actibus interesset, studia cupidissime frequentavit.
<milestone unit="section" n="6"/> Post haec Faustinam duxit uxorem et suscepta
filia tribunicia potestate donatus est atque imperio
extra urbem proconsulari addito iure quintae
<milestone unit="section" n="7"/> relationis. tantumque apud Pium valuit ut<note target="n.146.1"/>numquam
<milestone unit="section" n="8"/> quemquam sine eo facile promoverit. erat autem
in summis obsequiis patris Marcus, quamvis non
<milestone unit="section" n="9"/> deessent qui aliqua adversum eum insusurrarent, et
prae ceteris Valerius Homollus, qui, cum Lucillam

<note id="n.146.1">ut P corr., om. by P 1.
</note>
<pb id="p.148"/>

matrem Marci in viridiario venerantem simulacrum
Apollinis vidisset, insusurravit, <q>illa nunc rogat, ut
diem tuum claudas et filius imperet .</q> quod omnino
<milestone unit="section" n="10"/> apud Pium nihil valuit; tanta erat Marci probitas et
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>tanta in imperatorio participatu1 modestia. existimationis
autem tantam curam habuit ut et procuratores
suos puer semper moneret, ne quid arrogantius
facerent, et heredidates delatas reddens proximis
<milestone unit="section" n="2"/> aliquando respuerit. denique per viginti et tres
annos in domo patris ita versatus ut eius cotidie amor
<milestone unit="section" n="3"/> cresceret, nec praeter duas noctes per tot annos ab eo
mansit diversis vicibus.
Ob hoc Antoninus Pius, cum sibi adesse finem
vitae videret, vocatis amicis et praefectis ut successorem
eum imperii omnibus commendavit atque
firmavit statimque signo aequanimitatis tribuno dato
Fortunam auream, quae in cubiculo solebat esse, ad
<milestone unit="section" n="4"/> Marci cubiculum transire iussit, bonorum maternorum
partem Ummidio <note target="n.148.2"/>Quadrato, sororis filio, quia
illa iam mortua erat, tradidit.
<milestone unit="section" n="5"/> Post excessum divi Pii a senatu coactus regimen
publicum capere fratrem sibi participem in imperio
designavit, quem Lucium Aurelium Verum Commodum
appellavit Caesaremque atque Augustum

<note id="n.148.1">participatum P; principatu Peter, following B principatum.
</note>
<note id="n.148.2">Ummidio Borghesi; Mummio P, Peter. 1Cf. Pius, xii. 5-6.
</note>
<pb id="p.150"/>

<milestone unit="section" n="6"/> dixit, atque ex eo pariter coeperunt rem publicam
regere tuncque primum Romanum imperium duos
Angustos habere coepit, cum imperium sibi relictum<note target="n.150.1"/>cum alio participasset. Antonini mox ipse nomen
<milestone unit="section" n="7"/> recepit, et quasi pater Lucii Commodi esset, et
Verum eum appellavit addito Antonini nomine filiamque
<milestone unit="section" n="8"/> suam Lucillam fratri despondit. ob hanc coniunctionem
pueros et puellas novorum nominum
<milestone unit="section" n="9"/> frumentariae perceptioni adscribi praeceperunt, actis
igitur quae agenda fuerant in senatu pariter castra
praetoria petiverunt et vicena milia nummum singulis
ob participatum imperium militibus promiserunt et
<milestone unit="section" n="10"/> ceteris pro rata. Hadriani autem sepulchro corpus
patris intulerunt magnifico exsequiarum officio, mox
iustitio secuto publice quoque funeris expeditus est
<milestone unit="section" n="11"/> ordo. et laudavere uterque pro rostris patrem
flaminemque ei ex adfinibus et sodales ex amicissimis
Aurelianos creavere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adepti imperium ita civiliter se ambo egerunt
ut lenitatem Pii nemo desideraret, cum eos Manilius,
sui temporis mimographus, cavillando impune perstringeret,
<milestone unit="section" n="2"/> funebre munus patri dederunt.<note target="n.150.2"/><milestone unit="section" n="3"/>dabat

<note id="n.150.1">So Mommsen; habere coepit lictum P; habere coepit
 <gap/> lictum (lictum cum alio participasset perhaps a fragment
of a marginal comment) Peter. </note>

<note id="n.150.2"> This sentence Peter removed,
as introduced from the margin of vii. 10.
</note>
<pb id="p.152"/>

se Marcus totum et philosophiae, amorem civium adfectans,
<milestone unit="section" n="4"/> sed interpellavit istam felicitatem securitatemque
imperatoris prima Tiberis inundatio, quae sub
illis gravissima fuit. quae res et multa urbis aedificia
vexavit et plurimum animalium interemit et famem
<milestone unit="section" n="5"/> gravissimam peperit, quae omnia mala Marcus et
<milestone unit="section" n="6"/> Verus sua cura et praesentia temperarunt. fuit eo
tempore etiam Parthicum bellum, quod Vologaesus
paratum sub Pio Marci et Veri tempore indixit, fugato
Attidio Corneliano, qui Syriam tunc administrabat.
<milestone unit="section" n="7"/> imminebat etiam Britannicum bellum, et Chatti in
<milestone unit="section" n="8"/> Germaniam ac Raetiam inruperant. et adversus Britannos
quidem Calpurnius Agricola missus est, contra
<milestone unit="section" n="9"/> Chattos Aufidius Victorinus. ad Parthicum vero
bellum senatu consentiente Verus frater est missus;
ipse Romae remansit, quod res urbanae imperatoris
<milestone unit="section" n="10"/> praesentiam postularent. et Verum quidem Marcus
Capuam usque prosecutus amicis comitantibus a senatu
<milestone unit="section" n="11"/> ornavit additis officiorum omnium principibus, sed
cum Romam redisset Marcus cognovissetque Verum
apud Canusium aegrotare, ad eum videndum contendit
susceptis in senatu votis; quae, posteaquam


<pb id="p.154"/>

Romam rediit audita Veri transmissione, statim reddidit.
<milestone unit="section" n="12"/> et Verus quidem, posteaquam in Syriam venit,
in deliciis apud Antiochiam et Daphnen vixit armisque
se gladiatoriis et venatibus exercuit, cum per legatos
bellum Parthicum gerens imperator appellatus esset,
<milestone unit="section" n="13"/> cum Marcus horis omnibus rei publicae actibus incubaret
patienterque delicias fratris sed perinvitus ac
<milestone unit="section" n="14"/> nolens<note target="n.154.1"/>ferret, denique omnia quae ad bellum erant
necessaria Romae positus et disposuit Marcus et
ordinavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Gestae sunt res in Armenia prospere per Statium
Priscum Artaxatis captis, delatumque Armeniacum
nomen utrique principum, quod Marcus per verecundiam
<milestone unit="section" n="2"/> primo recusavit, postea tamen recepit, profligato
autem bello uterque Parthicus appellatus est.
sed hoc<note target="n.154.2"/>quoque Marcus delatum nomen repudiavit,
<milestone unit="section" n="3"/> quod postea recepit, patris patriae autem nomen
delatum fratre absente in eiusdem praesentiam

<note id="n.154.1">Suggested by Peter in note; et prope inuitus ac uolens
(nolens P corr.) P, Peter; et prope non inuitus ac uolens
Novak. </note>
<note id="n.154.2"> hoc P corr., om. by P 1.
</note>
<pb id="p.156"/>

<milestone unit="section" n="4"/> distulit, medio belli tempore et Civicam, patruum
Veri, et filiam suam nupturam commissam sorori suae
eandemque locupletatam Brundisium usque deduxit,
<milestone unit="section" n="5"/> ad eum misit Romamque statim rediit, revocatus eorum
sermonibus qui dicebant Marcum velle finiti belli
gloriam sibimet vindicare atque idcirco in Syriam
<milestone unit="section" n="6"/> proficisci, ad proconsulem scribit, ne quis filiae suae
iter facienti occurreret.
<milestone unit="section" n="7"/> Inter haec liberales causas ita munivit ut primus iuberet
apud praefectos aerarii Saturni unumquemque
civium natos liberos profiteri intra tricensimum diem
<milestone unit="section" n="8"/> nomine imposito, per provincias tabulariorum publicorum
usum instituit, apud quos idem de originibus
fieret quod Romae apud praefectos aerarii, ut, si forte
aliquis in provincia natus causam liberalem diceret,
<milestone unit="section" n="9"/> testationes inde ferret, atque hanc totam legem de
adsertionibus firmavit aliasque de mensariis et auctionibus
tulit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Senatum multis cognitionibus et maxime ad se
pertinentibus iudicem dedit. de statu etiam defunctorum
<milestone unit="section" n="2"/> intra quinquennium quaeri iussit. <note target="n.156.1"/>neque
quisquam principum amplius senatui detulit, in
senatus autem honorificentiam multis praetoriis et
consularibus privatis decidenda negotia delegavit,

1This sentence Peter 1, following Dirksen, transposed to
precede senatum <gap/> dedit.
<note id="n.156.1">M. Ceionius Civica Barbarus, consul 157, a brother of L. Aelius Caesar.
</note>
<note id="n.156.2">i.e., of Asia. Verus met her at Ephesus; Ver., vii. 7.
</note>
<note id="n.156.3">The officials in charge of the public treasury, kept in the Temple of Saturn.

</note>
<pb id="p.158"/>

quo magis eorum cum exercitio iuris auctoritas cresceret.
<milestone unit="section" n="3"/> multos ex amicis in senatum adlegit cum
<milestone unit="section" n="4"/> aediliciis aut praetoriis dignitatibus. multis senatoribus
verum<note target="n.158.1"/>pauperibus sine crimine dignitates tribunicias
<milestone unit="section" n="5"/> aediliciasque concessit, nec quemquam in
<milestone unit="section" n="6"/> ordinem legit, nisi quem ipse bene scisset. hoc
quoque senatoribus detulit ut, quotiens de quorum
capite esset iudicandum, secreto pertractaret atque ita
in publicum proderet <note target="n.158.2"/>nec pateretur equites Romanos
<milestone unit="section" n="7"/> talibus interesse causis, semper autem, cum potuit,
interfuit senatui, etiamsi nihil esset referendum, si
Romae fuit; si vero aliquid referre voluit, etiam de
<milestone unit="section" n="8"/> Campania ipse venit, comitiis praeterea etiam usque
ad noctem frequenter interfuit neque umquam recessit
<milestone unit="section" n="9"/> de curia nisi consul dixisset <q>nihil vos moramur
patres conscripti senatum.</q> appellationibus a consule
factis iudicem dedit.
<milestone unit="section" n="10"/> Iudiciariae rei singularem diligentiam adhibuit.
fastis dies iudiciarios addidit, ita ut ducentos triginta
dies annuos rebus agendis litibusque disceptandis constitueret.
<milestone unit="section" n="11"/> praetorem tutelarem primus fecit, cum
ante tutores a consulibus poscerentur, ut diligentius
<milestone unit="section" n="12"/> de tutoribus tractaretur. de curatoribus vero, cum
ante non nisi ex lege Plaetoria <note target="n.158.3"/>vel propter lasciviam

<note id="n.158.1">So Novak; senatibus uel pauperibus s. c. senatoribus P; equitibus uel pauperibus <gap/> senatoribus Peter 2, incorrectly (cf. Mommsen, RSt. II 3, p. 941, 2).</note>
<note id="n.158.2">prodiret P.</note>
<note id="n.158.3">Plattoria Jordan (cf. Savigny, Opp. Misc. II, 330); Laetoria P, Peter.
</note>
<pb id="p.160"/>

vel propter dementiam darentur, ita statuit ut omnes
adulti curatores acciperent non redditis causis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cavit et sumptibus publicis et calumniis quadruplatorum
intercessit adposita falsis delatoribus nota.
<milestone unit="section" n="2"/> delationes, quibus fiscus augeretur, contempsit, de
alimentis publicis multa prudenter invenit, curatores
multis civitatibus, quo latius senatorias tenderet dignitates,
<milestone unit="section" n="3"/> a senatu dedit. Italicis civitatibus famis
tempore frumentum ex urbe donavit omnique frumentariae
<milestone unit="section" n="4"/> rei consuluit, gladiatoria spectacula omnifariam
temperavit. temperavit etiam scaenicas donationes
iubens ut quinos aureos scaenici acciperent,
ita tamen ut nullus editor decem aureos egrederetur.
<milestone unit="section" n="5"/> vias <note target="n.160.1"/>etiam urbis atque itinera <note target="n.160.2"/>diligentissime curavit.
rei frumentariae graviter providit.
<milestone unit="section" n="6"/> Datis iuridicis Italiae consuluit ad id exemplum
quo Hadrianus consulares viros reddere iura praeceperat.
<milestone unit="section" n="7"/> Hispanis exhaustis <note target="n.160.3"/>Italica adlectione contra
<milestone unit="section" n="8"/> Traiani quoque <note target="n.160.4"/>praecepta verecunde consuluit, leges

<note id="n.160.1">uineas P 1; al' uias P corr.</note>
<note id="n.160.2">itinera Jordan, Novak; itinerum P, Peter.</note>
<note id="n.160.3">exhausti P.</note>
<note id="n.160.4">Thus Ellis; contra tranique p. P 1; Traianique P corr.; contra iniqua p, Petschenig; Peter assumes a lacuna after contra.
</note>
<pb id="p.162"/>

etiam addidit de vicensima hereditatum, de tutelis
libertorum, de bonis maternis et item de filiorum successionibus
pro parte materna, utque senatores peregrini
<milestone unit="section" n="9"/> quartam partem in Italia possiderent, dedit
praeterea curatoribus regionum ac viarum potestatem,
ut vel punirent vel ad praefectum urbi puniendos remitterent
eos qui ultra vectigalia quicquam ab aliquo
<milestone unit="section" n="10"/> exegissent. ius autem magis vetus restituit quam
novum fecit, habuit secum praefectos, quorum et
auctoritate et periculo semper iura dictavit. usus
autem est Scaevola praecipue iuris perito.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum populo autem non aliter egit quam est
<milestone unit="section" n="2"/> actum sub civitate libera, fuitque per omnia moderantissimus
in hominibus deterrendis a malo, invitandis
ad bona, remunerandis copia, indulgentia liberandis
fecitque ex malis bonos, ex bonis optimos, moderate
<milestone unit="section" n="3"/> etiam cavillationes nonnullorum ferens. nam cum
quendam Vetrasinum famae detestandae honorem
petentem moneret, ut se ab opinionibus populi vindicaret,
et ille contra respondisset multos, qui secum
in arena pugnassent, se praetores videre, patienter
<milestone unit="section" n="4"/> tulit, ac ne in quemquam facile vindicaret, praetorem,


<pb id="p.164"/>

qui quaedam pessime egerat, non abdicare se praetura
<milestone unit="section" n="5"/> iussit, sed collegae iuris dictionem mandavit, fisco
<milestone unit="section" n="6"/> in causis compendii numquam iudicans favit. sane,
quamvis esset constans, erat etiam verecundus.
<milestone unit="section" n="7"/> Posteaquam autem e Syria victor rediit frater, patris
patriae nomen ambobus decretum est, cum se Marcus
absente Vero erga omnes senatores atque homines
<milestone unit="section" n="8"/> moderatissime gessisset, corona praeterea civica oblata
est ambobus; petiitque Lucius ut secum Marcus
triumpharet. petiit praeterea Lucius ut filii Marci
<milestone unit="section" n="9"/> Caesares appellarentur. sed Marcus tanta fuit
moderatione ut, cum<note target="n.164.1"/>simul triumphasset, tamen
post mortem Lucii tantum Germanicum se vocaret,
<milestone unit="section" n="10"/> quod sibi bello proprio pepererat, in triumpho autem
liberos Marci utriusque sexus secum vexerunt, ita
<milestone unit="section" n="11"/> tamen ut et puellas virgines veherent. ludos etiam
ob triumphum decretos spectaverunt habitu triumphali.
<milestone unit="section" n="12"/> inter cetera pietatis eius haec quoque moderatio
praedicanda est: funambulis post puerum lapsum
culcitas subici iussit, unde hodieque rete <note target="n.164.2"/>praetenditur.
<milestone unit="section" n="13"/> Dum Parthicum bellum geritur, natum est Marcomannicum,
quod diu eorum qui aderant arte
suspensum est, ut finito iam Orientali bello Marco-

<note id="n.164.1">cum om. in P.</note>
<note id="n.164.2">recte P 1; al' rete P corr.
</note>
<pb id="p.166"/>

<milestone unit="section" n="14"/> mannicum agi posset, et cum famis tempore populo
insinuasset de bello, fratre post quinquennium reverso
in senatu egit, ambos necessarios dicens bello
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Germanico imperatores, tantus autem terror belli
Marcomannici fuit <note target="n.166.1"/>ut undique sacerdotes Antoninus
acciverit, peregrinos ritus impleverit, Romam omni
genere lustraverit retardatusque a <note target="n.166.2"/>bellica profectione
<milestone unit="section" n="2"/> sit. celebravit et Romano ritu lectisternia per septem
<milestone unit="section" n="3"/> dies. tanta autem pestilentia fuit ut vehiculis cadavera
<milestone unit="section" n="4"/> sint exportata sarracisque. tunc autem Antonini
leges sepeliendi sepulchrorumque asperrimas sanxerunt,
quando quidem caverunt ne quis villae adfabricaretur <note target="n.166.3"/>sepulchrum, quod hodieque servatur.
<milestone unit="section" n="5"/> et multa quidem milia pestilentia consumpsit multosque
ex proceribus, quorum amplissimis Antoninus
<milestone unit="section" n="6"/> statuas conlocavit, tantaque clementia fuit ut et
sumptu publico vulgaria funera iuberet efferri <note target="n.166.4"/>et vano
cuidam, qui diripiendae urbis occasionem cum quibusdam
consciis requirens de caprifici arbore in Campo
Martio contionabundus ignem de caelo lapsurum


<note id="n.166.1">fuit P corr., om. by P 1. </note>

<note id="n.166.2"> a om. in P.  </note>

<note id="n.166.3"> Thus Madvig
and Petschenig; uelle abfricaretur P; ne quis ubi uellet
fabricaretur s. Novak. </note>

<note id="n.166.4"> efferi Jordan; et eo ferri P 1; ferri
et eo ferri P 1 corr.

</note>
<pb id="p.168"/>

finemque mundi affore diceret, si ipse lapsus ex
arbore in ciconiam verteretur, cum statuto tempore
decidisset atque ex sinu ciconiam emisisset, perducto
ad se atque confesso veniam daret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Profecti tamen sunt paludati ambo imperatores
et Victualis et Marcomannis cuncta turbantibus,
aliis etiam gentibus, quae pulsae a superioribus barbaris
fugerant, nisi reciperentur, bellum inferentibus.
<milestone unit="section" n="2"/> nec parum profuit ista profectio, cum Aquileiam usque
venissent, nam plerique reges et cum populis suis
se retraxerunt et tumultus auctores interemerunt.
<milestone unit="section" n="3"/> Quadi autem amisso rege suo non prius se confirmaturos
eum qui erat creatus dicebant, quam id nostris
<milestone unit="section" n="4"/> placuisset imperatoribus. Lucius tamen invitus profectus
est, cum plerique ad legatos imperatorum
<milestone unit="section" n="5"/> mitterent defectionis veniam postulantes, et Lucius
quidem, quod amissus esset praefectus praetorio
Furius Victorinus, atque <note target="n.168.1"/>pars exercitus interisset,
redeundum esse censebat; Marcus autem fingere
barbaros aestimans et fugam et cetera quae securitatem
bellicam ostenderent, ob hoc ne tanti apparatus mole
<milestone unit="section" n="6"/> premerentur, instandum esse ducebat. denique
transcensis Alpibus longius processerunt composueruntque
omnia, quae ad munimen Italiae atque Illyrici
pertinebant.
<milestone unit="section" n="7"/> placuit autem urgente Lucio, ut prae-

<note id="n.168.1">utque P.
</note>
<note id="n.168.2">See note to c. xiii. 1.
</note>
<pb id="p.170"/>

missis ad senatum litteris Lucius Romam rediret.
<milestone unit="section" n="8"/> via quoque 1, postquam iter ingressi sunt, sedens cum
fratre in vehiculo Lucius apoplexi arreptus periit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit autem consuetudo Marco ut in circensium
spectaculo legeret audiretque ac subscriberet, ex quo
quidem saepe iocis popularibus dicitur lacessitus.
<milestone unit="section" n="2"/> Multum sane potuerunt liberti sub Marco et Vero
Geminas et Agaclytus.
<milestone unit="section" n="3"/> Tantae autem sanctitatis fuit Marcus ut Veri vitia
et celaverit et defenderit, cum ei vehementissime displicerent, <note target="n.170.2"/>mortuumque eum divum appellaverit
amitasque eius et sorores honoribus et salariis decretis
sublevaverit atque provexerit sacrisque eum <note target="n.170.3"/>plurimis
<milestone unit="section" n="4"/> honoraverit. flaminem et Antoninianos sodales et
omnes honores qui divis habentur eidem dedicavit.
<milestone unit="section" n="5"/> nemo est principum, quem non gravis fama perstringat,
usque adeo ut etiam Marcus in sermonem venerit,
quod Verum vel veneno ita tulerit ut parte cultri
veneno lita vulvam inciderit, venenatam partem fratri
<milestone unit="section" n="6"/> edendam propinans et sibi innoxiam reservans, vel
certe per medicum Posidippum, qui ei sanguinem intempestive
dicitur emisisse. Cassius post mortem
Veri a Marco descivit.<note target="n.170.4"/>
1Thus Bitschofsky; bia quoque P; uiaque Salm., Peter.
<note id="n.170.2">displicer et P, but cf. c. xvi. 4.</note>
<note id="n.170.3">cum P 1; uel eum P corr.
</note>
<note id="n.170.4">Cassius <gap/> desciuit probably from margin of c. xxiv. 5.
</note>
<note id="n.170.1">In 169 at Altinum in Venetia; see Ver., ix. 10-11.
</note>
<pb id="p.172"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Iam in suos tanta fuit benignitate Marcus ut
cum in omnes propinquos cuncta honorum ornamenta
contulerit, tum in filium et quidem <note target="n.172.1"/>scelestum atque
impurum cito nomen Caesaris et mox sacerdotium
statimque nomen imperatoris ac triumphi participationem
<milestone unit="section" n="2"/> et consulatum. quo quidem tempore
sedente imperator filio <note target="n.172.2"/>ad triumphalem currum in
Circo pedes cucurrit.
<milestone unit="section" n="3"/> Post Veri obitum Marcus Antoninus solus rem
publicam tenuit, multo melior et feracior ad virtutes,
<milestone unit="section" n="4"/> quippe qui nullis Veri iam impediretur aut simplicitatis
calidaeque veritatis,<note target="n.172.3"/>qua ille ingenito vitio laborabat,
erroribus aut iis qui praecipue displicebant Marco
Antonino iam inde a primo aetatis suae tempore vel
<milestone unit="section" n="5"/> institutis mentis pravae vel moribus, erat enim ipse
tantae tranquillitatis ut vultum numquam mutaverit
maerore vel gaudio, philosophiae deditus Stoicae,
quam et per optimos quosque magistros acceperat et
<milestone unit="section" n="6"/> undique ipse collegerat, nam et Hadrianus hunc
eundem successorem paraverat, nisi ei aetas puerilis
<milestone unit="section" n="7"/> obstitisset. quod quidem apparet ex eo quod generum
Pio hunc eundem delegit, ut ad eum, dignum utpote
virum, quandocumque Romanum perveniret imperium.

<note id="n.172.1">et Commodum quidem P, Bitschofsky; Commodum removed by Jordan.</note>
<note id="n.172.2">So Peter; sine imperator filio P.
</note>
<note id="n.172.3">So Peter; simulatis callidae seueritatis P.
</note>
<pb id="p.174"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ergo provincias post haec ingenti moderatione
ac benignitate tractavit. contra Germanos res
<milestone unit="section" n="2"/> feliciter gessit, speciale ipse bellum Marcomannicum,
sed quantum <note target="n.174.1"/>nulla umquam memoria fuit, cum virtute
tum etiam felicitate transegit, et eo quidem tempore
quo pestilentia gravis multa milia et popularium et
<milestone unit="section" n="3"/> militum interemerat. Pannonias ergo, Marcomannis
Sarmatis Vandalis simul etiam Quadis exstinctis,
servitio liberavit et Romae cum Commodo, quem iam
Caesarem fecerat, filio, ut diximus, suo triumphavit.
<milestone unit="section" n="4"/> cum autem ad hoc bellum omne aerarium exhausisset
suum neque in animum induceret, ut extra ordinem
provincialibus aliquid imperaret, in foro divi Traiani
auctionem ornamentorum imperialium fecit vendiditque
aurea pocula et crystallina et murrina, vasa etiam
regia et vestem uxoriam seri eam et aura tam, gemmas
quin etiam, quas multas in repositorio sanctiore
<milestone unit="section" n="5"/> Hadriani reppererat, et per duos quidem menses
haec venditio celebrata est, tantumque auri redactum
ut reliquias belli Marcomannici ex sententia persecutus
postea dederit potestatem emptoribus, ut, si
qui vellet empta reddere atque aurum recipere, sciret
licere, nec molestus ulli fuit qui vel non reddidit

<note id="n.174.1">quanto P.
</note>
<pb id="p.176"/>

<milestone unit="section" n="6"/> empta vel reddidit. tunc viris clarioribus permisit
ut eodem cultu quo et ipse vel ministris similibus
<milestone unit="section" n="7"/> convivia exhiberent, in munere autem publico tam
magnanimus fuit ut centum leones una missione<note target="n.176.1"/>simul exhiberet et sagittis interfectos. <note target="n.176.2"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum igitur in amore omnium imperasset
atque ab aliis modo frater, modo pater, modo filius, ut
cuiusque aetas sinebat, et diceretur et amaretur, octavo
decimo anno imperii sui, sexagensimo et primo vitae,
<milestone unit="section" n="2"/> diem ultimum clausit, tantusque illius amor eo die
regii funeris <note target="n.176.3"/>claruit ut nemo illum plangendum censuerit,
certis omnibus quod ab diis commodatus ad
<milestone unit="section" n="3"/> deos redisset, denique, priusquam funus conderetur,
ut plerique dicunt, quod numquam antea factum fuerat
neque postea, senatus populusque non divisis locis sed
in una sede propitium deum dixit.
<milestone unit="section" n="4"/> Hic sane vir tantus et talis ac diis vita et morte
coniunctus filium Commodum dereliquit; qui, si felix
<milestone unit="section" n="5"/> fuisset, filium non reliquisset, et parum sane fuit
quod illi honores divinos omnis aetas omnis sexus
omnis condicio ac dignitas dedit, nisi quod etiam
sacrilegus iudicatus est qui eius imaginem in sua
domo non habuit, qui per fortunam vel potuit habere
<milestone unit="section" n="6"/> vel debuit, denique hodieque in multis domibus
Marci Antonini statuae consistunt inter deos penates.
<milestone unit="section" n="7"/> nec defuerunt homines qui somniis eum multa prae-

<note id="n.176.1">unam missionem P; una in missione Peter.</note>
<note id="n.176.2">So P; Peter, foll. Mommsen, interfecit eos.</note>
<note id="n.176.3">So P; regii funeris removed by Peter, eo by Jordan.
</note>
<pb id="p.178"/>

<milestone unit="section" n="8"/> dixisse augurantes futura et vera concinuerunt. unde
etiam templum ei constitutum, dati sacerdotes
Antoniniani et sodales et flamines et omnia quae
aede sacrata <note target="n.178.1"/>decrevit antiquitas.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Aiunt quidam, quod et veri simile videtur, Commodum
Antoninum, successorem illius ac filium, non
<milestone unit="section" n="2"/> esse de eo natum sed de adulterio, ac talem fabellam
vulgari sermone contexunt: Faustinam quondam, Pii
filiam, Marci uxorem, cum gladiatores transire vidisset,
unius ex his amore succensam, eum longa aegritudine
<milestone unit="section" n="3"/> laboraret, viro de amore confessam. quod cum ad
Chaldaeos Marcus rettulisset, illorum fuisse consilium,
ut occiso gladiatore sanguine illius sese Faustina sublavaret
<milestone unit="section" n="4"/> atque ita cum viro concumberet. quod cum
esset factum, solutum quidem amorem, natum vero
<milestone unit="section" n="5"/> Commodum gladiatorem esse, non principem, qui
mille prope pugnas publice populo inspectante gladiatores
imperator exhibuit, ut in vita eius docebitur.
<milestone unit="section" n="6"/> quod quidem veri simile ex eo habetur quod tam sancti
principis filius iis moribus fuit quibus nullus lanista,
nullus scaenicus, nullus arenarius, nullus postremo
ex omnium dedecorum<note target="n.178.2"/>ac scelerum conluvione concretus.
<milestone unit="section" n="7"/> multi autem ferunt Commodum omnino ex
adulterio<note target="n.178.3"/>natum, si quidem Faustinam satis constet
apud Caietam condiciones sibi et nauticas et gladiatorias
<milestone unit="section" n="8"/> elegisse. de qua cum diceretur Antonino Marco,

<note id="n.178.1">So Peter with Madvig; desacrata P; de sacratis P corr.
</note>
<note id="n.178.2">decorum P.</note>
<note id="n.178.3">adultero P, but cf. c. xix. 1 (see Lessing Lex.).
</note>
<pb id="p.180"/>

ut eam repudiaret, si non occideret, dixisse fertur
<milestone unit="section" n="9"/><q> si uxorem dimittimus, reddamus et dotem.</q> dos
autem quid habebatur? <note target="n.180.1"/>imperium, quod ille ab
socero volente Hadriano adoptatus acceperat.
<milestone unit="section" n="10"/> Tantum sane valet boni principis vita sanctitas
tranquillitas pietas ut eius famam nullius proximi
<milestone unit="section" n="11"/> decoloret invidia, denique Antonino, cum suos mores
semper teneret neque alicuius insusurratione mutaretur,
non obfuit gladiator filius, uxor infamis;
<milestone unit="section" n="12"/> deusque etiam nunc habetur, ut vobis ipsis, sacratissime
imperator Diocletiane, et semper visum est et videtur,
qui eum inter numina vestra non ut ceteros sed
specialiter veneramini ac saepe dicitis, vos vita et
clementia tales esse cupere qualis fuit Marcus, etiamsi
philosophia nec Plato esse possit, si revertatur in
vitam.<note target="n.180.2"/>et quidem haec breviter et congeste.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed Marco Antonino haec sunt gesta post
fratrem: primum corpus eius Romam devectum est
<milestone unit="section" n="2"/> et inlatum maiorum sepulchris, divini<note target="n.180.3"/>inde honores
decreti, dein cum gratias ageret senatui quod fratrem
consecrasset, occulte ostendit omnia bellica consilia sua
<milestone unit="section" n="3"/> fuisse, quibus superati sunt Parthi, addidit praeterea
quaedam, quibus ostendit nunc demum se quasi a
principio acturum esse rem publicam amoto eo qui

<note id="n.180.1">So Petschenig with P; dos autem quid habebatur nisi imperium edd. with P corr.</note>
<note id="n.180.2">reueratori uita P.</note>
<note id="n.180.3">in, following diuini, deleted by P corr.; inde Peter.
</note>
<pb id="p.182"/>

<milestone unit="section" n="4"/> remissior videbatur, nec aliter senatus accepit quam
Marcus dixerat, ut videretur gratias agere quod
<milestone unit="section" n="5"/> Verus excessisset vita. omnibus deinde sororibus et
adfinibus et libertis iuris et honoris et pecuniae
plurimum detulit, erat enim famae suae curiosissimus,
requirens ad verum, quid quisque de se diceret,
emendans quae bene reprehensa viderentur.
<milestone unit="section" n="6"/> Proficiscens ad bellum Germanicum filiam suam non
decurso luctus tempore grandaevo equitis Romani
filio Claudio Pompeiano dedit genere Antiochensi
<milestone unit="section" n="7"/> nec satis nobili (quem postea bis consulem fecit), cum
filia eius Augusta esset et Augustae filia, sed has nuptias
et Faustina et ipsa quae dabatur invitae habuerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum Mauri Hispanias prope omnes vastarent,
<milestone unit="section" n="2"/> res per legatos bene gestae sunt. et cum per Aegyptum
Bucolici milites gravia multa fecissent, per Avidium
Cassium retunsi sunt, qui postea tyrannidem arripuit.
<milestone unit="section" n="3"/> sub ipsis profectionis diebus in secessu Praenestino
agens filium, nomine Verum Caesarem, exsecto sub
<milestone unit="section" n="4"/> aure tubere septennem amisit, quem non plus quinque
diebus luxit consultusque etiam medios<note target="n.182.1"/>actibus

<note id="n.182.1">Thus Peter with Lipsius; consolatusque etiam medicos P.</note>

<pb id="p.184"/>

publicis reddidit, et quia ludi Iovis Optimi Maximi
<milestone unit="section" n="5"/> erant, interpellari eos publico luctu noluit iussitque,
ut statuae tantummodo filio mortuo decernerentur et
imago aurea circensibus per pompam ferenda et ut
saliari carmini nomen eius insereretur.
<milestone unit="section" n="6"/> Instante sane adhuc pestilentia et deorum cultum
diligentissime restituit et servos, quemadmodum bello
Punico factum fuerat, ad militiam paravit, quos voluntarios
<milestone unit="section" n="7"/> exemplo volonum appellavit, armavit etiam
gladiatores, quos obsequentes appellavit, latrones
etiam Dalmatiae atque Dardaniae milites fecit.
armavit et Diogmitas. emit et Germanorum auxilia
<milestone unit="section" n="8"/> contra Germanos, omni praeterea diligentia paravit
legiones ad Germanicum et Marcomannicum bellum.
<milestone unit="section" n="9"/> et, ne provincialibus esset molestus, auctionem rerum
aulicarum, ut diximus, fecit in foro divi Traiani, in qua
praeter vestes et pocula et vasa aurea etiam signa
<milestone unit="section" n="10"/> cum tabulis magnorum artificum vendidit. Marcomannos
in ipso transitu Danuvii delevit et praedam

<note id="n.184.1">Probably the Ludi Capitolini, held on 15 October.
</note>
<note id="n.184.2">Germanicus' name had been similarly inserted in this song after his death; see Tac, Ann., ii. 82.
</note>
<note id="n.184.3">See c. xiii. 3.
</note>
<note id="n.184.4">The name given to the slaves who volunteered for military service after the defeat at Cannae in the Second Punic War; see Livy, xxii. 57, 11, and Festus, p. 370.
</note>
<note id="n.184.5">The district east of southern Dalmatia; it is now the southern portion of the kingdom of Serbia.
</note>
<note id="n.184.6">The Diogmitai were the military police maintained by the Greek cities. They were also called upon to perform military service&mdash;the suppression of brigands&mdash;in 368; see Amm. Marc, xxvii. 9, 6.
</note>
<note id="n.184.7">These new legions were named Legio II Pia and Legio

</note>
<pb id="p.186"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>provincialibus reddidit. gentes omnes ab Illyrici
limite usque in Galliam conspiraverant, ut Marcomanni
Varistae Hermunduri et Quadi Suebi Sarmatae
Lacringes et Buri hi aliique<note target="n.186.1"/>cum Victualis Osi Bessi
Cobotes Roxolani Bastarnae Alani Peucini Costoboci.
imminebat et Parthicum bellum et Britannicum.
<milestone unit="section" n="2"/> magno igitur labore etiam suo gentes asperrimas vicit
militibus sese imitantibus, ducentibus etiam exercitum
legatis et praefectis praetorio, accepitque in
deditionem Marcomannos plurimis in Italiam traductis.
<milestone unit="section" n="3"/> Semper sane cum optimatibus non solum bellicas
res sed etiam civiles, priusquam faceret aliquid, contulit,
<milestone unit="section" n="4"/> denique sententia illius praecipua semper haec
fuit: <q>Aequius est ut ego tot talium amicorum consilium
sequar, quam ut tot tales amici meam unius
<milestone unit="section" n="5"/> voluntatem sequantur,</q> sane quia durus videbatur
ex philosophiae institutione Marcus ad militiae labores
<milestone unit="section" n="6"/> atque ad omnem vitam graviter carpebatur, sed male
loquentibus<note target="n.186.2"/>vel sermone vel litteris respondebat.
<milestone unit="section" n="7"/> et multi nobiles bello Germanico sive Marcomannico
immo plurimarum gentium interierunt, quibus omnibus
<milestone unit="section" n="8"/> statuas in foro Ulpio conlocavit, quare frequenter
amici suaserunt, ut a bellis discederet et<note target="n.186.3"/>Romam
veniret, sed ille contempsit ac perstitit nec prius recessit
<milestone unit="section" n="9"/> quam omnia bella finiret, provincias ex procon-

<note id="n.186.1">Some name is lost in these words: Petschenig suggests Hariique.</note>
<note id="n.186.2">loquentum P (P corr. adds dictis); loquentibus
(or loquentum uel sermoni) Peter. </note>
<note id="n.186.3"> et omitted in P.
</note>
<pb id="p.188"/>

sularibus consulares aut ex consularibus proconsulares
<milestone unit="section" n="10"/> aut<note target="n.188.1"/>praetorias pro belli necessitate fecit, res etiam in
Sequanis turbatas censura et auctoritate repressit.
<milestone unit="section" n="11"/> compositae res et in <note target="n.188.2"/>Hispania, quae per Lusitaniam
<milestone unit="section" n="12"/> turbatae erant, filio Commodo accersito ad limitem
togam virilem dedit, quare congiarium populo divisit
et eum ante tempus consulem designavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Si quis umquam proscriptus est a praefecto
<milestone unit="section" n="2"/> urbi, non libenter accepit. ipse in largitionibus
pecuniae publicae parcissimus fuit, quod laudi potius
<milestone unit="section" n="3"/> datur quam reprehensione sed tamen et bonis viris
pecunias dedit et oppidis labentibus auxilium tulit et
tributa vel vectigalia, ubi necessitas cogebat, remisit.

<note id="n.188.1">Hirschfeld (Wien. Stud., III, p. 116) would insert ex procuratoriis before praetorias.</note>
<note id="n.188.2">in omitted in P.
</note>
<pb id="p.190"/>

<milestone unit="section" n="4"/> absens populi Romani voluptates curari vehementer
<milestone unit="section" n="5"/> praecepit per ditissimos editores. fuit enim populo
hic sermo, cum sustulisset ad bellum gladiatores, quod
populum sublatis voluptatibus vellet cogere ad philosophiam.
<milestone unit="section" n="6"/> iusserat enim ne mercimonia impedirentur,
<milestone unit="section" n="7"/> tardius pantomimos exhibere nonis<note target="n.190.1"/>diebus. de
amatis pantomimis ab uxore fuit sermo, ut superius
diximus, sed haec omnia per epistolas suas purgavit.
<milestone unit="section" n="8"/> idem Marcus sederi in civitatibus vetuit in equis sive
vehiculis, lavacra mixta summovit. mores matronarum
composuit diffluentes et iuvenum nobilium,
sacra Serapidis a vulgaritate Pelusiae <note target="n.190.2"/>summovit.
<milestone unit="section" n="9"/> fama fuit sane, quod sub philosophorum specie quidam
rem publicam vexarent et privatos, quod ille purgavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Erat mos iste Antonino ut omnia crimina
minore supplicio quam legibus plecti solent puniret,
quamvis nonnumquam contra manifestos et gravium
<milestone unit="section" n="2"/> criminum reos inexorabilis permaneret. capitales
causas hominum honestorum ipse cognovit, et quidem
summa aequitate, ita ut praetorem reprehenderet, qui

<note id="n.190.1">nonis Salm.; non uotis P.</note>
<note id="n.190.2">pelosiae P; Pelusiaca Novak.
</note>
<pb id="p.192"/>

cito reorum causas audierat, iuberetque illum iterum
cognoscere, dignitatis eorum interesse dicens ut ab
<milestone unit="section" n="3"/> eo audirentur qui pro populo iudicaret, aequitatem
autem etiam circa captos hostes custodivit, infinitos
<milestone unit="section" n="4"/> ex gentibus in Romano solo conlocavit, fulmen de
caelo precibus suis contra hostium machinamentum
extorsit, suis pluvia impetrata cum siti laborarent.
<milestone unit="section" n="5"/> Voluit Marcomanniam provinciam, voluit etiam
<milestone unit="section" n="6"/> Sarmatiam facere et fecisset, nisi Avidius Cassius
rebellasset sub eodem in Oriente; atque imperatorem
se appellavit,<note target="n.192.1"/>ut quidam dicunt, Faustina volente,
<milestone unit="section" n="7"/> quae de mariti valetudine desperaret. alii dicunt
ementita morte Antonini Cassium imperatorem se
<milestone unit="section" n="8"/> appellasse, cum divum Marcum appellasset. et
Antoninus quidem non est satis motus defectione
<milestone unit="section" n="9"/> Cassii nec in eius affectus saevit.<note target="n.192.2"/>sed per senatum
hostis est iudicatus bonaque eius proscripta per
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>aerarium publicum, relicto3 ergo Sarmatico Marcomannicoque
bello contra Cassium profectus est.
<milestone unit="section" n="2"/> Romae etiam turbae fuerunt, quasi Cassius absente
Antonino adventaret. sed Cassius statim interfectus
<milestone unit="section" n="3"/> est caputque eius adlatum est ad Antoninum. Marcus
tamen non exultavit interfectione Cassii caputque

<note id="n.192.1">So P, which Lessing restores; rebellasset sub eodem in oriente atque <gap/> appellasset Peter.</note>
<note id="n.192.2">nec eius affectus seui P; restored by Peter from Av. Cass. vii. 5.</note>
<note id="n.192.3">relecto P.
</note>
<pb id="p.194"/>

<milestone unit="section" n="4"/> eius humari iussit. Maecianum etiam, socium <note target="n.194.1"/>Cassii,
cui Alexandria erat commissa, exercitus occidit, nam
et praefectum praetorio sibi fecerat, qui et ipse occisus
<milestone unit="section" n="5"/> est. in conscios defectionis vetuit senatum
<milestone unit="section" n="6"/> graviter vindicare, simul petiit, ne qui senator tempore
principatus sui occideretur, ne eius <note target="n.194.2"/>pollueretur
<milestone unit="section" n="7"/> imperium, eos etiam qui deportati fuerant revocari
iussit, cum paucissimi centuriones capite essent puniti.
<milestone unit="section" n="8"/> ignovit et civitatibus quae Cassio consenserant, ignovit
et Antiochensibus, qui multa in Marcum pro Cassio
<milestone unit="section" n="9"/> dixerant. quibus et spectacula et conventus publicos
tulerat et omne<note target="n.194.3"/>contionum genus, contra quos
<milestone unit="section" n="10"/> edictum gravissimum misit, seditiosos autem eos et
oratio Marci indicat, indita Mario Maximo, qua ille
<milestone unit="section" n="11"/> usus est apud amicos, denique noluit Antiochiam
<milestone unit="section" n="12"/> videre cum Syriam peteret, nam nec Cyrrhum voluit
videre, ex qua erat Cassius, postea tamen Antiochiam
vidit, fuit Alexandriae clementer cum his agens.<note target="n.194.4"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Multa egit cum regibus et pacem confirmavit,
sibi occurrentibus cunctis regibus et legatis Persarum.
<milestone unit="section" n="2"/> omnibus orientalibus provinciis carissimus fuit. apud
<milestone unit="section" n="3"/> multas etiam philosophiae vestigia reliquit, apud
Aegyptios civem se egit et philosophum in omnibus

<note id="n.194.1">socium suggested by Peter for filium of P, which is certainly wrong; see c. xxvi. 11; Av. Cass., vii. 4.</note>
<note id="n.194.2">ne nece eius Peter, following Madvig.</note>
<note id="n.194.3">omne Peter 1; omnium P, Peter.2</note>
<note id="n.194.4">This sentence, which precedes postea <gap/> vidit in P, was transposed by Cas.
</note>
<pb id="p.196"/>

stadiis<note target="n.196.1"/>templis locis.<note target="n.196.2"/>et eum multa Alexandrini in
Cassium dixissent fausta, tamen omnibus ignovit et
<milestone unit="section" n="4"/> filiam suam apud eos reliquit. Faustinam suam in
radicibus montis Tauri in vico Halalae exanimatam vi
<milestone unit="section" n="5"/> subiti morbi amisit, petiit a senatu ut honores
Faustinae aedemque decernerent, laudata eadem, cum
impudicitiae fama graviter laborasset. quae Antoninus
<milestone unit="section" n="6"/> vel nesciit vel dissimulavit, novas puellas Faustinianas
<milestone unit="section" n="7"/> instituit in honorem uxoris mortuae, divam
etiam Faustinam a senatu appellatam gratulatus est.
<milestone unit="section" n="8"/> quam secum et in aestivis habuerat, ut matrem castrorum
<milestone unit="section" n="9"/> appellaret. fecit et coloniam vicum in quo
obiit Faustina et aedem illi exstruxit. sed haec postea
aedis Heliogabalo dedicata est.
<milestone unit="section" n="10"/> Ipsum Cassium pro clementia occidi passus est, non
<milestone unit="section" n="11"/> occidi iussit, deportatus est Heliodorus, filius Cassii,
et alii liberum exsilium acceperunt cum bonorum parte.
<milestone unit="section" n="12"/> filii autem Cassii et amplius media parte acceperunt
paterni patrimonii et auro atque argento adiuti,
mulieres autem etiam ornamentis; ita ut Alexandria,
filia Cassii, et Druncianus gener liberam vagandi

<note id="n.196.1">stadiis Peter with Salm.; studiis P, which Mommsen defends.</note>
<note id="n.196.2">locis P (by error ocis Peter 2, from which Mommsen conj. oecis, and Novak, odeis).
</note>
<pb id="p.198"/>

potestatem haberent commendati amitae marito.
<milestone unit="section" n="13"/> doluit denique Cassium exstinctum, dicens voluisse se
sine senatorio sanguine imperium transigere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Orientalibus rebus ordinatis Athenis fuit et
initia <note target="n.198.1"/>Cereris <note target="n.198.2"/>adiit, ut se innocentem probaret, et
<milestone unit="section" n="2"/> sacrarium solus <note target="n.198.3"/>ingressus est. revertens ad Italiam
<milestone unit="section" n="3"/> navigio tempestatem gravissimam passus est. per
Brundisium veniens in Italiam togam et ipse sumpsit et
milites togatos esse iussit, nec umquam sagati fuerunt
<milestone unit="section" n="4"/> sub eo milites. Romam ut venit triumphavit. et inde <note target="n.198.4"/><milestone unit="section" n="5"/> Lavinium profectus est. Commodum deinde sibi
collegam in tribuniciam potestatem iunxit, congiarium
populo dedit et spectacula mirifica; dein civilia multa
<milestone unit="section" n="6"/> correxit, gladiatorii muneris sumptus modum fecit.
<milestone unit="section" n="7"/> sententia Platonis semper in ore illius fuit, florere
civitates si aut philosophi imperarent aut imperantes
<milestone unit="section" n="8"/> philosopharentur. filio suo Bruttii Praesentis filiam
iunxit nuptiis celebratis exemplo privatorum, quare
etiam congiarium dedit populo.

<note id="n.198.1">So Novak; initalia P; edd. initialia, with Salm.
</note>
<note id="n.198.2">ceteris P.</note>
<note id="n.198.3">solus Lessing with Cas.; solum P, Peter.
</note>
<note id="n.198.4">et inde P; inde Lessing; exinde edd.
</note>
<pb id="p.200"/>

<milestone unit="section" n="9"/> Dein ad conficiendum bellum conversus in administratione
eius belli obiit, labentibus iam filii moribus ab
<milestone unit="section" n="10"/> instituto suo. triennio bellum postea cum Marcomannis
Hermunduris Sarmatis Quadis etiam egit <note target="n.200.1"/>et,
si anno uno superfuisset, provincias ex his fecisset.
<milestone unit="section" n="11"/> ante biduum quam exspiraret, admissis amicis dicitur
ostendisse sententiam de filio eandem quam Philippus
de Alexandro, cum de hoc male sentiret, addens
nimium <note target="n.200.2"/>se aegre ferre filium superstitem relinquentem. <note target="n.200.3"/><milestone unit="section" n="12"/> nam iam Commodus turpem se et cruentum
ostentabat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Mors autem talis fuit: cum aegrotare
coepisset, filium advocavit atque ab eo primum petiit ut
belli reliquias non contemneret, ne videretur rem publicam
<milestone unit="section" n="2"/> prodere, et, cum filius ei respondisset cupere
se primum sanitatem, ut vellet permisit, petens tamen
ut exspectasset paucos dies, haud <note target="n.200.4"/>simul proficisceretur.
<milestone unit="section" n="3"/> deinde abstinuit victu<note target="n.200.5"/>potuque mori cupiens
<milestone unit="section" n="4"/> auxitque morbum, sexta die vocatis amicis et ridens
res humanas, mortem autem contemnens ad amicos

<note id="n.200.1">triennio bellum <gap/> egit Klein would transpose to precede Dein <gap/> ab instituto suo.</note>
<note id="n.200.2">nimium Peter with Salm.; minime P.</note>
<note id="n.200.3">So Cas.; relinquens P, whence Novak: se aegre ferre quod discederet f. s. relinquens.</note>
<note id="n.200.4">aut P.
</note>
<note id="n.200.5">uictu Jordan; ui P.
</note>
<pb id="p.202"/>

dixit, <q>quid de me<note target="n.202.1"/>fletis et non magis de pestilentia
<milestone unit="section" n="5"/> et communi morte cogitatis?</q> et cum illi vellent
recedere, ingemescens ait, <q>si iam me dimittitis,
<milestone unit="section" n="6"/> vale vobis dico vos praecedens .</q> et cum ab eo quae-
reretur, cui filium commendaret, ille respondit <q>vobis,
<milestone unit="section" n="7"/> si dignus fuerit, et dis immortalibus .</q> exercitus
cognita mala valetudine vehementissime dolebant,
<milestone unit="section" n="8"/> quia illum unice amarunt, septimo die gravatus est
et solum filium admisit, quem statim dimisit, ne in
<milestone unit="section" n="9"/> eum morbus transiret, dimisso filio caput operuit
<milestone unit="section" n="10"/> quasi volens dormire, sed nocte animam efflavit. fertur
filium mori voluisse, cum eum talem videret
futurum qualis exstitit post eius mortem, ne, ut ipse
dicebat, similis Neroni Caligulae et Domitiano esset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Crimini ei datum est quod adulteros uxoris
promoverit, Tertullum et Tutilium <note target="n.202.2"/>et Orfitum et
Moderatum, ad varios honores, cum Tertullum et
<milestone unit="section" n="2"/> prandentem cum uxore deprehenderit, de quo mimus
in scaena praesente Antonino dixit, cum stupidus
nomen adulteri uxoris a servo quaereret, et ille diceret
ter <q>Tullus,</q> et adhuc stupidus quaereret, respondit
<milestone unit="section" n="3"/> ille <q>iam tibi dixi ter, Tullus dicitur,</q> et de hoc
quidem multa populus, multa etiam alii dixerunt
patientiam Antonini incusantes.

<note id="n.202.1">So Peter, following Jordan; quideme P 1; quid me P corr.
</note>
<note id="n.202.2">Tutilium Scaliger; utilium P.
</note>
<pb id="p.204"/>

<milestone unit="section" n="4"/> Ante tempus sane mortis, priusquam ad bellum
Marcomannicum rediret, in Capitolio iuravit nullum
senatorem se sciente occisum, cum etiam rebelliones
<milestone unit="section" n="5"/> dixerit se servaturum fuisse si scisset. nihil enim
magis et timuit et deprecatus est quam avaritiae
<milestone unit="section" n="6"/> famam, de qua se multis epistulis purgat, dederunt
et vitio quod fictus <note target="n.204.1"/>fuisset nec tam simplex quam
<milestone unit="section" n="7"/> videretur, aut quam vel Pius vel Verus fuisset, dederunt
etiam crimini quod aulicam adrogantiam
confirmaverit summovendo amicos a societate communi
et a conviviis.
<milestone unit="section" n="8"/> Parentibus consecrationem decrevit, amicos parentum
tiam mortuos statuis ornavit.
<milestone unit="section" n="9"/> Suffragatoribus non cito credidit, sed semper diu
quaesivit quod erat verum.
<milestone unit="section" n="10"/> Enisa est Fabia ut Faustina mortua in eius matrimonium
coiret. sed ille concubinam sibi adscivit
procuratoris uxoris suae filiam, ne tot liberis superduceret
novercam.

<note id="n.204.1">fictus Novak; ei uictus P; effictus Peter with Erasmus.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
