<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Severus</title>
        <author>Aelius Spartianus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.370"/>

<docAuthor>Aelius Spartianus</docAuthor>
<head>Severus</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interfecto Didio Iuliano Severus Africa oriundus
<milestone unit="section" n="2"/> imperium obtinuit, cui civitas Lepti, pater Geta,
maiores equites Romani ante civitatem omnibus
datam; mater Fulvia Pia, patrui magni <note target="n.370.1"/>Aper et
Severus consulares, avus paternus Macer, maternus <note target="n.370.2"/><milestone unit="section" n="3"/> Fulvius Pius fuere, ipse natus est Erucio Claro bis et
<milestone unit="section" n="4"/> Severo consulibus, VI idus Apriles. in prima pueritia,
priusquam Latinis Graecisque litteris imbueretur,
quibus eruditissimus fuit, nullum alium inter pueros
ludum nisi ad iudices exercuit, cum<note target="n.370.3"/>ipse praelatis
fascibus ac securibus ordine puerorum circumstante <note target="n.370.4"/><milestone unit="section" n="5"/> sederet ac iudicaret, octavo decimo anno publice
declamavit.<note target="n.370.5"/>postea studiorum causa Romam venit,

<note id="n.370.1">magni Aper Madvig, Peter 2; magnaper P; Marcus Aper Peter 1.</note>
<note id="n.370.2">So Casaubon; maternus Macer paternus P, Peter.
</note>
<note id="n.370.3">eum P 1.</note>
<note id="n.370.4">circumstantes P 1.</note>
<note id="n.370.5">adclamauit P.
</note>
<pb id="p.372"/>

latum clavum a divo Marco petiit et accepit, favente
sibi Septimio Severo adfini suo, bis iam consulari.
<milestone unit="section" n="6"/> Cum Romam venisset, hospitem nanctus qui
Hadriani vitam imperatoriam eadem hora legeret,
<milestone unit="section" n="7"/> quod sibi omen futurae felicitatis arripuit, habuit
et aliud omen imperii: cum rogatus ad cenam imperatoriam
palliatus venisset, qui togatus venire
debuerat, togam praesidiariam ipsius imperatoris accepit.
<milestone unit="section" n="8"/> eadem nocte somniavit lupae se uberibus ut
<milestone unit="section" n="9"/> Remum inhaerere vel Romulum, sedit et in sella
imperatoria temere a ministro posita, ignarus quod
<milestone unit="section" n="10"/> non liceret, dormienti etiam in stabulo serpens
caput cinxit et sine noxa expergefactis et adclamantibus
familiaribus, abiit.<note target="n.372.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Iuventam plenam furorum, nonnumquam et criminum
<milestone unit="section" n="2"/> habuit, adulterii causam dixit absolutusque
est a Iuliano proconsule, cui et in proconsulatu successit
et in consulatu collega fuit et in imperio item
<milestone unit="section" n="3"/> successit, quaesturam diligenter egit omisso tribunatu <note target="n.372.2"/>militari, post quaesturam sorte Baeticam accepit
atque inde Africam petiit, ut mortuo patre rem
<milestone unit="section" n="4"/> domesticam componeret, sed dum in Africa est,

<note id="n.372.1">habuit P.</note>
<note id="n.372.2">omisso tribunatu Hirschfeld, Golisch, Peter 2; omnis sortibus natu P.
</note>
<pb id="p.374"/>

pro Baetica Sardinia ei attributa est, quod Baeticam
<milestone unit="section" n="5"/> Mauri populabantur. acta igitur quaestura Sardiniensi
<milestone unit="section" n="6"/> legationem proconsulis Africae accepit, in qua
legatione cum eum quidam municipum suorum Leptitanus <note target="n.374.1"/>praecedentibus fascibus ut antiquum contubernalem
ipse plebeius amplexus esset, fustibus eum
sub eiusmodi elogio <note target="n.374.2"/>praeconis cecidit: <q>Legatum
populi Romani homo plebeius temere amplecti noli.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> ex quo factum ut in vehiculo etiam legati sederent,
<milestone unit="section" n="8"/> qui ante pedibus ambulabant. tunc in quadam
civitate Africana, cum sollicitus mathematicum consuluissem
positaque hora ingentia vidisset astrologus,
dixit ei: <q>Tuam non alienam pone genituram.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> cumque Severus iurasset suam esse, omnia ei dixit
quae postea facta sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tribunatum plebis Marco imperatore decernente
promeruit eumque severissime exsertissimeque
<milestone unit="section" n="2"/> egit. uxorem tunc Marciam duxit, de qua tacuit in
historia vitae privatae, cui postea in imperio statuas
<milestone unit="section" n="3"/> conlocavit, praetor designatus a Marco est non in

<note id="n.374.1">bracketed by Peter 2.</note>
<note id="n.374.2">eiusmodi elogio Hirschfeld; elogio eiusdem P, Peter.
</note>
<pb id="p.376"/>

candida sed in competitorum grege anno aetatis
<milestone unit="section" n="4"/> XXXII. tunc ad Hispaniam missus somniavit primo
sibi dici, ut templum Tarraconense Augusti, quod
<milestone unit="section" n="5"/> iam labebatur,<note target="n.376.1"/>restitueret. dein ex altissimi montis
vertice orbem terrarum Romamque despexit, concinentibus
provinciis lyra voce vel tibia, ludos absens
<milestone unit="section" n="6"/> edidit, legioni IIII Scythicae dein praepositus est
<milestone unit="section" n="7"/> circa Massiliam. post hoc Athenas petiit studiorum
sacrorumque causa et operum ac vetustatum. ubi
cum iniurias quasdam ab Atheniensibus pertulisset,
inimicus his factus minuendo eorum privilegia iam
<milestone unit="section" n="8"/> imperator se ultus est. dein Lugdunensem provinciam
<milestone unit="section" n="9"/> legatus accepit, cum amissa uxore aliam vellet
ducere, genituras sponsarum requirebat, ipse quoque
matheseos peritissimus, et cum audisset esse in Syria
quandam quae id geniturae haberet ut regi iungeretur,
eandem uxorem petiit, Iuliam scilicet, et accepit
interventu amicorum, ex qua statim pater factus
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>est. a Gallis ob severitatem et honorificentiam et
abstinentiam tantum quantum nemo dilectus est.

<note id="n.376.1">leuabatur P.
</note>
<pb id="p.378"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Dein Pannonias proconsulari imperio rexit, post
hoc Siciliam proconsularem sorte meruit, suscepitque
<milestone unit="section" n="3"/> Romae alterum filium, in Sicilia, quasi de imperio
vel vates vel Chaldaeos consuluisset, reus factus, sed <note target="n.378.1"/>a praefectis praetorii, quibus audiendus datus fuerat,
iam Commodo in odio veniente, absolutus est calumniatore
<milestone unit="section" n="4"/> in crucem acto. consulatum cum Apuleio
Rufino primum egit, Commodo se inter plurimos
designante. post consulatum anno ferme fuit otiosus;
dein Laeto suffragante exercitui Germanico<note target="n.378.2"/><milestone unit="section" n="5"/> praeponitur. proficiscens ad Germanicos exercitus
hortos spatiosos comparavit, cum antea aedes brevissimas
Romae habuisset et unum fundum in Venetia.
<milestone unit="section" n="6"/> et iam<note target="n.378.3"/>in his hortis cum humi iacens epularetur
cum filiis parca cena, pomaque adposita maior filius,
qui tunc quinquennis erat, conlusoribus puerulis manu
largiore divideret, paterque illum reprehendens dixisset,
<q> Parcius divide, non enim regias opes possides,</q>
quinquennis puer respondit, "Sed possidebo " inquit.
<milestone unit="section" n="7"/> in Germaniam profectus ita se in ea legatione egit,
ut famam nobilitatem <note target="n.378.4"/>iam ante cumularet.

<note id="n.378.1">sed Peter; et P.</note>
<note id="n.378.2">Germanico Baehrens, Peter 2; Germano P, Peter1. </note>
<note id="n.378.3">in Venetia Salmasius; et iam Editor; inuenit etiam P; in uicinia Peter.</note>
<note id="n.378.4">nobilitatem P.
</note>
<pb id="p.380"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et hactenus rem militarem privatus egit. dehinc
a Germanicis legionibus, ubi auditum est Commodum
occisum, Iulianum autem cum odio cunctorum imperare,
multis hortantibus repugnans imperator est
<milestone unit="section" n="2"/> appellatus apud Carnuntum idibus Augustis, qui
etiam sestertia, quot<note target="n.380.1"/>nemo umquam principum,
<milestone unit="section" n="3"/> militibus dedit. dein firmatis quas post tergum
relinquebat provinciis Romam iter <note target="n.380.2"/>contendit, cedentibus
sibi cunctis, quacumque iter fecit, cum iam
Illyriciani exercitus et Gallicani<note target="n.380.3"/>cogentibus ducibus
<milestone unit="section" n="4"/> in eius verba iurassent, excipiebatur enim ab omnibus
<milestone unit="section" n="5"/> quasi ultor Pertinacis. per idem tempus auctore
Iuliano Septimius Severus a senatu hostis est appellatus,
legatis ad exercitum senatus verbis missis, qui
iuberent ut ab eo milites senatu praecipiente discederent,
<milestone unit="section" n="6"/> et Severus quidem cum audisset senatus
consentientis auctoritate missos legatos, primo pertimuit,
postea id egit corruptis legatis, ut apud
exercitum pro se loquerentur transirentque in eius
<milestone unit="section" n="7"/> partes, his compertis Iulianus senatus consultum <note target="n.380.4"/><milestone unit="section" n="8"/> fieri fecit de participando imperio cum Severo, incertum
vere id an dolo fecerit, cum iam ante misisset <note target="n.380.5"/>notos ducum interfectores quosdam, qui Severum

<note id="n.380.1">quot Rühl; quod P, Peter. </note>
<note id="n.380.2"> iter Peter; item P.</note>
<note id="n.380.3">gallicanis P.</note>
<note id="n.380.4">consulatum P 1.</note>
<note id="n.380.5">misissent P.
</note>

<pb id="p.382"/>

occiderent, ita ut ad Pescennium Nigrum interficiendum
miserat, qui et ipse imperium contra eum
<milestone unit="section" n="9"/> susceperat auctoribus Syriacis exercitibus, verum
Severus evitatis eorum manibus quos ad se interficiendum
Iulianus miserat, missis ad praetorianos litteris
signum vel deserendi vel occidendi Iuliani dedit
<milestone unit="section" n="10"/> statimque auditus est. nam et Iulianus occisus est
<milestone unit="section" n="11"/> in Palatio, et Severus Romam invitatus, ita, quod
nulli umquam contigit, nutu tantum Severus victor
est factus armatusque Romam contendit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Occiso Iuliano cum Severus in castris et tentoriis
quasi per hosticum veniens adhuc maneret, centum
senatores legatos ad eum senatus misit ad gratulandum
<milestone unit="section" n="2"/> rogandumque. qui ei occurrerunt Interamnae
armatumque circumstantibus armatis salutarunt, excussi
<milestone unit="section" n="3"/> ne quid ferri haberent, et postera die occurrente
<milestone unit="section" n="4"/> omni famulicio aulico, septingenos<note target="n.382.1"/>vicenos
aureos legatis dedit eosdemque praemisit, facta
potestate si qui vellent remanere ac secum Romam
<milestone unit="section" n="5"/> redire. fecit etiam statim praefectum praetorii
Flavium Iuvenalem, quem etiam Iulianus tertium
praefectum sibi adsumpserat.

<note id="n.382.1">septingenos Hirschfeld; septuagenos P, Peter.
</note>
<pb id="p.384"/>

<milestone unit="section" n="6"/> Interim Romae ingens trepidatio militum civiumque,
quod armatus contra eos Severus veniret, qui
<milestone unit="section" n="7"/> se hostem iudicassent. his accessit quod comperit
Pescennium Nigrum a Syriacis legionibus imperatorem
<milestone unit="section" n="8"/> appellatum, cuius edicta et litteras ad populum vel
senatum intercepit per eos qui missi fuerant, ne vel
<milestone unit="section" n="9"/> proponerentur populo vel legerentur in curia, eodem
tempore etiam de Clodio Albino sibi substituendo
cogitavit, cui Caesareanum decretum auctore Commodo
<milestone unit="section" n="10"/> iam<note target="n.384.1"/>videbatur imperium, sed eos ipsos pertimescens
de <note target="n.384.2"/>quibus recte iudicabat,<note target="n.384.3"/>Heraclitum ad
obtinendas Britannias, Plautianum ad occupandos
<milestone unit="section" n="11"/> Nigri liberos misit, cum Romam Severus venisset,
praetorianos cum subarmalibus inermes sibi iussit
occurrere, eosdem sic ad tribunal vocavit armatis
undique circumdatis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ingressus deinde Romam armatus cum armatis
militibus Capitolium ascendit, inde in<note target="n.384.4"/>Palatium
eodem habitu perrexit, praelatis signis quae praetorianis
<milestone unit="section" n="2"/> ademerat supinis non erectis, tota deinde urbe

<note id="n.384.1">auctore Commodo iam nomen Oberdick; nomen om. by Editor; aut Commodianum P.</note>
<note id="n.384.2">so Peter 1; pertimescende P; pertimescendo P corr., Peter 2.</note>
<note id="n.384.3">iudicabat P, Peter 1; inuidebat Peter 2.</note>
<note id="n.384.4">om. in P.
</note>
<pb id="p.386"/>

milites in templis, in porticibus, in aedibus Palatinis,
<milestone unit="section" n="3"/> quasi in stabulis manserunt, fuitque ingressus Severi
odiosus atque terribilis, cum milites inempta diriperent,
<milestone unit="section" n="4"/> vastationem urbi minantes, alia die armatis
stipatus non solum militibus sed etiam amicis in
senatum venit, in curia reddidit rationem suscepti
imperii causatusque est, quod ad se occidendum
<milestone unit="section" n="5"/> Iulianus notos ducum caedibus misisset, fieri etiam
senatus consultum coegit, ne liceret imperatori inconsulto
<milestone unit="section" n="6"/> senatu occidere senatorem, sed cum in
senatu esset, milites per seditionem dena milia
poposcerunt a senatu, exemplo eorum qui Augustum
Octavianum Romam deduxerant tantumque acceperant,
<milestone unit="section" n="7"/> et cum eos voluisset comprimere Severus nec
potuisset, tamen mitigatos addita liberalitate dimisit.
<milestone unit="section" n="8"/> funus deinde censorium Pertinacis imagini duxit
eumque inter divos sacravit, addito flamine et sodalibus
<milestone unit="section" n="9"/> Helvianis, qui Marciani fuerant, se quoque


<pb id="p.388"/>

Pertinacem vocari iussit, quamvis postea id nomen
aboleri voluerit quasi<note target="n.388.1"/>omen.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Amicorum dehinc aes alienum2 dissolvit,
filias suas dotatas maritis Probo et Aetio dedit, et
cum Probo genero suo praefecturam urbi obtulisset,
ille recusavit dixitque minus sibi videri praefectum
<milestone unit="section" n="2"/> esse quam principis generum, utrumque autem generum
<milestone unit="section" n="3"/> statim consulem fecit, utrumque ditavit. alia
die ad senatum venit et amicos Iuliani incusatos proscriptioni
<milestone unit="section" n="4"/> ac neci dedit, causas plurimas audivit.
accusatos a provincialibus iudices probatis rebus
<milestone unit="section" n="5"/> graviter punivit. rei frumentariae, quam minimam
reppererat, ita consuluit, ut excedens vita septem
annorum canonem populo Romano relinqueret.
<milestone unit="section" n="6"/> Ad orientis statum confirmandum profectus est,
<milestone unit="section" n="7"/> nihil adhuc de Nigro palam dicens, ad Africam
tamen legiones misit, ne per Libyam atque Aegyptum
Niger Africam occuparet ac populo Romano penuria
<milestone unit="section" n="8"/> rei frumentariae perurgueret. Domitium Dextrum
in locum Bassi praefectum <note target="n.388.3"/>urbi reliquit atque intra
triginta dies quam Romam venerat est profectus.
<milestone unit="section" n="9"/> egressus ab urbe ad Saxa Rubra seditionem ingentem
ob locum castrorum metandorum ab exercitu passus
<milestone unit="section" n="10"/> est. occurrit ei et statim Geta frater suus, quem

<note id="n.388.1">quae P.</note>
<note id="n.388.2">alienos P.</note>
<note id="n.388.3">praefectum Mommsen; praefecti P.

</note>
<pb id="p.390"/>

provinciam sibi creditam regere praecepit<note target="n.390.1"/>aliud
<milestone unit="section" n="11"/> sperantem. Nigri liberos ad se adductos in eo habuit
<milestone unit="section" n="12"/> honore quo suos. miserat sane legionem, quae
Graeciam Thraciamque praeciperet, ne eas Pescennius
<milestone unit="section" n="13"/> occuparet. sed iam Byzantium Niger tenebat. Perinthum
etiam Niger volens occupare plurimos de
exercitu interfecit atque ideo hostis eum Aemiliano
<milestone unit="section" n="14"/> est appellatus, cumque Severum ad participatum
<milestone unit="section" n="15"/> vocaret, contemptus est. promisit sane Nigro tutum
exsilium, si vellet, Aemiliano autem non ignovit.
<milestone unit="section" n="16"/> Aemilianus dehinc victus in Hellesponto a Severi
ducibus Cyzicum primum confugit atque inde in
aliam civitatem, in qua eorum iussu occisus est.
<milestone unit="section" n="17"/> fusae sunt item copiae ab iisdem ducibus etiam Nigri.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>his auditis ad senatum Severus quasi confectis rebus
litteras misit, dein conflixit eum Nigro eumque apud
Cyzicum interemit caputque eius pilo circumtulit.
<milestone unit="section" n="2"/> filios Nigri post hoc, quos suorum liberorum cultu
habuerat, in exsilium cum matre misit.
<milestone unit="section" n="3"/> Litteras ad senatum de victoria dedit, neque

<note id="n.390.1">accepit P.
</note>
<pb id="p.392"/>

quemquam senatorum qui Nigri partium fuerant
<milestone unit="section" n="4"/> praeter unum supplicio adfecit. Antiochensibus iratior
fuit, quod et administrantem se in oriente<note target="n.392.1"/><milestone unit="section" n="5"/> riserant et Nigrum etiam victu <note target="n.392.2"/>iuverant. denique
multa his ademit. Neapolitanis etiam Palaestinensibus
ius civitatis tulit, quod pro Nigro diu in armis
<milestone unit="section" n="6"/> fuerunt, in multos saeve <note target="n.392.3"/>animadvertit, praeter ordinem
<milestone unit="section" n="7"/> senatorium, qui Nigrum fuerant secuti, multas
etiam civitates eiusdem partis iniuriis adfecit et
<milestone unit="section" n="8"/> damnis, eos senatores occidit qui cum Nigro militaverant
ducum vel tribunorum nomine.
<milestone unit="section" n="9"/> Deinde circa Arabiam plura gessit, Parthis etiam
in dicionem redactis nec non etiam Adiabenis, qui
<milestone unit="section" n="10"/> quidem omnes cum Pescennio senserant, atque ob
hoc reversus triumpho delato appellatus est Arabicus
<milestone unit="section" n="11"/> Adiabenicus Parthicus. sed triumphum respuit, ne
videretur de civili triumphare victoria, excusavit et
Parthicum nomen, ne Parthos lacesseret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Redeunti sane Romam post bellum civile Nigri

<note id="n.392.1">orientem P, Peter. </note>
<note id="n.392.2"> uictum Peter 2 
with P.</note>
<note id="n.392.3">saeue Peter; se P.
</note>
<pb id="p.394"/>

aliud bellum civile Clodii Albini nuntiatum est, qui
rebellavit in Gallia, quare postea occisi sunt filii
<milestone unit="section" n="2"/> Nigri<note target="n.394.1"/>cum matre. Albinum igitur statim hostem
iudicavit et eos qui ad illum mollius vel scripserunt
<milestone unit="section" n="3"/> vel rescripserunt, et cum iret contra Albinum, in
itinere apud Viminacium filium suum maiorem Bassianum
adposito Aurelii Antonini nomine Caesarem
appellavit, ut fratrem suum Getam ab spe imperii,
<milestone unit="section" n="4"/> quam ille conceperat, summoveret. et nomen quidem
Antonini idcirco filio adposuit, quod somniaverat
<milestone unit="section" n="5"/> Antoninum sibi successurum. unde Getam etiam
quidam Antoninum putant dictum, ut et ipse succederet
<milestone unit="section" n="6"/> in imperio, aliqui putant idcirco illum Antoninum
appellatum, quod Severus ipse in Marci
familiam transire voluerit.
<milestone unit="section" n="7"/> Et primo quidem ab Albinianis Severi duces victi
sunt. tunc sollicitus cum consuleret, a Pannoniacis
auguribus comperit se victorem futurum, adversarium

<note id="n.394.1">filii Nigri om. in P.
</note>
<pb id="p.396"/>

vero nec in potestatem venturum neque evasurum sed
<milestone unit="section" n="8"/> iuxta aquam esse periturum. <note target="n.396.1"/>multi statim amici
Albini deserentes venere, multi duces capti sunt, in
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>quos Severus animadvertit, multis interim varie
gestis in Gallia primo apud Tinurtium contra Albinum
<milestone unit="section" n="2"/> felicissirne pugnavit Severus. cum quidem ingens
periculum equi casu adiit,<note target="n.396.2"/>ita ut mortuus ictuplumbeae
crederetur, ita ut alius iam paene imperator ab exercitu
<milestone unit="section" n="3"/> deligeretur. eo tempore lectis actis quae de
Clodio Celsino laudando, qui Hadrumetinus et adfinis
Albini erat, facta sunt, iratus senatui Severus, quasi
hoc Albino senatus praestitisset, Commodum inter
divos referendum esse censuit, quasi hoc genere se de
<milestone unit="section" n="4"/> senatu posset ulcisci, primusque inter milites divum
Commodum pronuntiavit idque ad senatum scripsit
<milestone unit="section" n="5"/> addita oratione victoriae, senatorum deinde qui in
bello erant interempti cadavera dissipari iussit.
<milestone unit="section" n="6"/> deinde Albini corpore adlato paene seminecis caput
abscidi iussit Romamque deferri idque litteris prosecutus
<milestone unit="section" n="7"/> est. victus est Albinus die XI kal. Martias.

<note id="n.396.1">sed <gap/> periturum rejected by Peter 2 as repetition from Pesc. Nig., ix. 5. 2.</note>
<note id="n.396.2">cadit P.
</note>
<pb id="p.398"/>

Reliquum autem cadaver eius ante domum propriam
<milestone unit="section" n="8"/> exponi ac diu videri iussit, equum praeterea
ipse residens supra cadaver Albini egit expavescentemque
admonuit et effrenatum ut audacter protereret.
<milestone unit="section" n="9"/> addunt alii quod idem cadaver in Rhodanum abici
praecepit, simul etiam uxoris liberorumque eius.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interfectis innumeris Albini partium viris, inter
quos multi principes civitatis, multae feminae inlustres
fuerunt, omnium bona publicata sunt aerariumque
auxerunt; tum et Hispanorum et Gallorum proceres
<milestone unit="section" n="2"/> multi occisi sunt. denique militibus tantum stipendiorum
<milestone unit="section" n="3"/> quantum nemo principum dedit, filiis etiam
suis ex hac proscriptione tantum reliquit quantum
nullus imperatorum, cum magnam partem auri per
Gallias, per Hispanias, per Italiam, imperatoriam <note target="n.398.2"/><milestone unit="section" n="4"/> fecisset, tuncque primum privatarum rerum procuratio
<milestone unit="section" n="5"/> constituta est. multi sane post Albinum fidem
<milestone unit="section" n="6"/> ei servantes bello a Severo superati sunt. eodem
tempore etiam legio Arabica defecisse ad Albinum
nuntiata est.
<milestone unit="section" n="7"/> Ultus igitur graviter Albinianam defectionem interfectis
plurimis, genere quoque eius exstincto, iratus
<milestone unit="section" n="8"/> Romam et populo et senatoribus venit. Commodum
in senatu et contione laudavit, deum appellavit,
infamibus displicuisse dixit, ut appareret eum aper-

<note id="n.398.1">diu uideri Salmasius; diuidere P.</note>
<note id="n.398.2">imperatoriam von Domaszewski; imperator iam P, Peter.
</note>
<pb id="p.400"/>

<milestone unit="section" n="9"/> tissime furere, post hoc de sua clementia disseruit,
cum crudelissimus fuerit et senatores infra scriptos
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>occiderit, occidit autem sine causae dictione hos
nobiles: Mummium Secundinum, Asellium Claudianum,
<milestone unit="section" n="2"/> Claudium Rufum, Vitalium Victorem, Papium
Faustum, Aelium Celsum, Iulium Rufum, Lollium
Professum, Aurunculeium Cornelianum, Antonium <note target="n.400.1"/>Balbum, Postumium Severum, Sergium Lustralem,
<milestone unit="section" n="3"/> Fabium Paulinum, Nonium Gracchum, Masticium
Fabianum, Casperium Agrippinum, Ceionium Albinum,
<milestone unit="section" n="4"/> Claudium Sulpicianum, Memmium Rufinum, Casperium
Aemilianum, Cocceium Verum, Erucium Clarum,
<milestone unit="section" n="5"/> Aelium <note target="n.400.2"/>Stilonem, Clodium Rufinum, Egnatuleium
<milestone unit="section" n="6"/> Honoratum, Petronium Iuniorem, Pescennios
Festum et Veratianum et Aurelianum et Materianum
et Iulianum et Albinum, Cerellios Macrinum et Faustinianum
<milestone unit="section" n="7"/> et Iulianum, Herennium Nepotem, Sulpicium
Canum, Valerium Catullinum, Novium Rufum, Claudiurn
<milestone unit="section" n="8"/> Arabianum, Marcium <note target="n.400.3"/>Asellionem. horum igitur
tantorum ac tam inlustrium virorum, nam multi in his
consulares, multi praetorii, omnes certe summi viri
<milestone unit="section" n="9"/> fuere, interfector ab Afris ut deus habetur. Cincium
Severum calumniatus est quod se veneno adpetisset,
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>atque ita interfecit. Narcissum dein, Commodi
strangulatorem, leonibus obiecit, multos praeterea

<note id="n.400.1">Antonium Hirschfeld, acc. by Peter, 2 Praef., p. xiii.; Antoninum P, Peter.</note>
<note id="n.400.2">Aelium Hirschfeld, acc. by Peter, 2 praef., p. xiii.; L. P, Peter.</note>
<note id="n.400.3">Marcium Hirschfeld, acc. by Peter 2, Praef., p. xiii.; Marcum P, Peter.
</note>
<pb id="p.402"/>

obscuri loci homines interemit praeter eos quos vis
proelii absumpsit.
<milestone unit="section" n="2"/> Post haec, cum se vellet commendare hominibus,
vehicularium munus a privatis ad fiscum traduxit.
<milestone unit="section" n="3"/> Caesarem dein Bassianum Antoninum a senatu appellari
<milestone unit="section" n="4"/> fecit, decretis imperatoriis insignibus. rumore
deinde belli Parthici excitus patri matri avo et
<milestone unit="section" n="5"/> uxori priori per se statuas conlocavit. Plautianum
ex amicissimo cognita eius vita ita odio habuit, ut et
hostem publicum appellaret et depositis statuis eius
per orbem terrae gravi eum insigniret iniuria, iratus
praecipue, quod inter propinquorum et adfinium
Severi simulacra suam statuam ille posuisset.
<milestone unit="section" n="6"/> Palaestinis poenam remisit quam ob causam Nigri
<milestone unit="section" n="7"/> meruerant, postea iterum cum Plautiano in gratiam
rediit et veluti ovans urbem ingressus Capitolium <note target="n.402.2"/>petiit, quamvis et ipsum procedenti tempore occiderit.

<note id="n.402.1">excitus Editor; exciti Petschenig; extitit P; extincti Peter 1; rumor <gap/> extitit Peter. 2</note>
<note id="n.402.2">cum eo Capitolium Peter; cum eo om. in P.
</note>
<pb id="p.404"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Getae minori filio togam virilem dedit, maiori Plautiani
<milestone unit="section" n="9"/> filiam uxorem iunxit, ii qui hostem publicum
Plautianum dixerant deportati sunt. ita omnium
<milestone unit="section" n="10"/> rerum semper quasi naturali lege mutatio est. filios
dein consules designavit. Getam fratrem extulit.
<milestone unit="section" n="11"/> profectus dehinc ad bellum Parthicum est, edito
<milestone unit="section" n="12"/> gladiatorio munere et congiario populo dato. multos
inter haec causis vel veris vel simulatis occidit,
<milestone unit="section" n="13"/> damnabantur autem plerique, cur iocati essent, alii,
cur tacuissent, alii, cur pleraque figurata dixissent,
ut <q>ecce imperator vere nominis sui, vere Pertinax,
vere Severus .</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Erat sane in sermone vulgari Parthicum bellum
adfectare Septimium Severum, gloriae cupiditate
<milestone unit="section" n="2"/> non aliqua necessitate deductum, traiecto denique
exercitu a Brundisio continuato itinere venit in
<milestone unit="section" n="3"/> Syriam Parthosque summovit. sed postea in Syriam
rediit, ita ut se pararet ac bellum Parthis inferret.
<milestone unit="section" n="4"/> inter haec Pescennianas reliquias Plautiano auctore
persequebatur, ita ut nonnullos etiam ex amicis suis
<milestone unit="section" n="5"/> quasi vitae suae insidiatores appeteret. multos etiam,
quasi Chaldaeos aut vates de sua salute consuluissent,

<note id="n.404.1">figurata P; figurate Peter.
</note>
<pb id="p.406"/>

interemit, praecipue suspectans unumquemque
idoneum imperio, cum ipse parvulos adhuc filios
haberet idque dici ab his vel crederet vel audiret,
<milestone unit="section" n="6"/> qui sibi augurabantur imperium, denique cum occisi
essent nonnulli. Severus se excusabat et post eorum
mortem negabat fieri iussisse quod factum est. quod
<milestone unit="section" n="7"/> de Laeto praecipue Marius Maximus dicit, cum soror
sua Leptitana ad eum venisset vix Latine loquens, ac
de illa multum imperator erubesceret, dato filio eius
lato clavo atque ipsi multis muneribus redire mulierem
in patriam praecepit, et quidem cum filio, qui
brevi vita defunctus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Aestate igitur iam exeunte Parthiam ingressus
Ctesiphontem pulso rege pervenit et cepit hiemali
prope tempore, quod in illis regionibus melius per
hiemem bella tractantur, cum herbarum<note target="n.406.3"/>radicibus
milites viverent atque inde morbos aegritudinesque
<milestone unit="section" n="2"/> contraherent. quare cum obsistentibus Parthis,
fluente quoque per insuetudinem cibi alvo militum,
longius ire non posset, tamen perstitit et oppidum
cepit et regem fugavit et plurimos interemit et
<milestone unit="section" n="3"/> Parthicum nomen meruit, ob hoc <note target="n.406.4"/>etiam filium eius

<note id="n.406.1">suspectans Casaubon, Peter 2; suspectos P; suspectus Salmasius, Peter 1.</note>
<note id="n.406.2">quibus seui P.</note>
<note id="n.406.3">herbarum Egnatius, Peter 1; culparum P; &dagger; culparum Peter 2; caeparum Kellerbauer.</note>
<note id="n.406.4">ob hoc Ed. princeps, Peter 1; ob P; ideo Peter 2.
</note>
<pb id="p.408"/>

Bassianum Antoninum, qui Caesar appellatus iam
fuerat, annum XIII agentem participem imperii
<milestone unit="section" n="4"/> dixerunt milites. Getam quoque, minorem filium.
Caesarem dixerunt, eundem Antoninum, ut plerique
<milestone unit="section" n="5"/> in litteras tradunt, appellantes. harum appellationum
causa donativum militibus largissimum dedit, concessa
omni praeda oppidi Parthici, quod milites
<milestone unit="section" n="6"/> quaerebant, inde in Syriam rediit victor, et Parthicum
deferentibus sibi patribus triumphum idcirco recusavit,
quod consistere in curru adfectus articulari morbo
<milestone unit="section" n="7"/> non posset, filio sane concessit, ut triumpharet; cui
senatus Iudaicum triumphum decreverat, idciro quod
et in Syria res bene gestae fuerant a Severo.
<milestone unit="section" n="8"/> Dein cum Antiochiam transisset, data virili toga
filio maiori secum eum consulem designavit, et statim
<milestone unit="section" n="9"/> in Syria consulatum inierunt, post hoc dato stipendio
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>cumulatiore militibus Alexandriam petiit, in itinere
Palaestinis plurima iura fundavit. Iudaeos fieri sub
gravi poena vetuit, idem etiam de Christianis sanxit.
<milestone unit="section" n="2"/> deinde Alexandrinis ius buleutarum dedit, qui sine
publico consilio ita ut sub regibus ante vivebant, uno

<note id="n.408.1">parthicus P.
</note>
<pb id="p.410"/>

<milestone unit="section" n="3"/> iudice contenti, quem Caesar dedisset, multa praeterea
<milestone unit="section" n="4"/> his iura mutavit, iucundam sibi peregrinationem
hanc propter religionem dei Serapidis et propter
rerum antiquarum cognitionem et propter novitatem
animalium vel locorum fuisse Severus ipse postea
semper ostendit, nam et Memphim et Memnonen
et pyramides et labyrinthum diligenter inspexit.
<milestone unit="section" n="5"/> Et quoniam longum est minora persequi, huius
magnifica illa: quod victo et occiso Iuliano praetorianas
cohortes exauctoravit, Pertinacem contra
voluntatem militum in deos rettulit, Salvii <note target="n.410.3"/>Iuliam
<milestone unit="section" n="6"/> decreta iussit aboleri; quod non obtinuit, denique
cognomentum Pertinacis non tam ex sua voluntate
<milestone unit="section" n="7"/> quam ex morum parsimonia videtur habuisse, nam
et infinita multorum caede crudelior habitus et, cum
quidam ex hostibus eidem se suppliciter obtulisset
atque dixisset illi <q>quid facturus esses?</q>, non

<note id="n.410.1">om. in P 1, added in P corr. bello eorum P.</note>
<note id="n.410.3">saluti P.</note>
<note id="n.410.4">quam ex P; atque Peter.</note>
<note id="n.410.5">obtulisset atque dixisset Peter 2; obtulissetque dixisset P; obtulisset dixissetque Peter. 1
</note>
<note id="n.410.6">illi quid facturus esses Mommsen; ille quod facturus esset P; ille <gap/> quod facturus esset Peter.
</note>
<pb id="p.412"/>

emollitus <note target="n.412.1"/>tam prudente dicto interfici eum iussit.
<milestone unit="section" n="8"/> fuit praeterea delendarum cupidus factionum. prope
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>a nullo congressu digressus nisi victor. Persarum
regem Abgarum subegit. Arabas in dicionem accepit.
<milestone unit="section" n="2"/> Adiabenos in tributarios coegit. Britanniam, quod
maximum eius imperii decus est, muro per transversam
insulam ducto utrimque ad finem Oceani
munivit. unde etiam Britannici nomen accepit.
<milestone unit="section" n="3"/> Tripolim, unde oriundus erat, contusis bellicosissimis
gentibus securissimam reddidit, ac populo Romano
diurnum oleum gratuitum et fecundissimum in
aeternum donavit.
<milestone unit="section" n="4"/> Idem cum implacabilis delictis fuit, tum ad
erigendos industrios quosque iudicii singularis.
<milestone unit="section" n="5"/> philosophiae ac dicendi studiis satis deditus, doctrinae
<milestone unit="section" n="6"/> quoque nimis cupidus, latronum ubique hostis,
vitam suam privatam publicamque ipse composuit ad
<milestone unit="section" n="7"/> fidem, solum tamen vitium crudelitatis excusans. de
hoc senatus ita iudicavit, illum aut nasci non debuisse

<note id="n.412.1">so Peter 2; est emollitus P, Peter. 1</note>
<note id="n.412.2">inserted by Casaubon.
</note>
<note id="n.412.3">utrumque P.</note>
<note id="n.412.4">diurnum Casaubon; diuturnam P.
</note>
<pb id="p.414"/>

aut mori, quod et nimis crudelis et nimis utilis rei
<milestone unit="section" n="8"/> publicae videretur, domi tamen minus cautus, qui
uxorem Iuliam famosam adulteriis tenuit, ream etiam
<milestone unit="section" n="9"/> coniurationis. idem, cum pedibus aeger bellum
moraretur, idque milites anxie ferrent eiusque filium
Bassianum, qui una erat, Augustum fecissent, tolli se
atque in tribunal ferri iussit, adesse deinde omnes
<milestone unit="section" n="10"/> tribunos centuriones duces et cohortes quibus auctoribus
id acciderat, sisti deinde filium, qui Augusti
nomen acceperat, cumque animadverti in omnes auctores
facti praeter filium iuberet rogareturque <note target="n.414.2"/>omnibus
ante tribunal prostratis, caput manu contingens ait:
<milestone unit="section" n="11"/><q> Tandem sentitis caput imperare, non pedes .</q> huius
dictum est, cum eum ex humili per litterarum et
militiae officia ad imperium plurimis gradibus fortuna
duxisset: <q>Omnia,</q> inquit, <q>fui et nihil expedit.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Periit Eboraci in Britannia, subactis gentibus
quae Britanniae videbantur infestae, anno imperii
<milestone unit="section" n="2"/> XVIII, morbo gravissimo exstinctum iam senex, re-

<note id="n.414.1">ream Salmasius; eam P.</note>
<note id="n.414.2">rogareturque Peter 1; rogareturquem P; rogareturque <add>uenia</add> m Klein, Peter 2, but see use of rogatus in Pesc. Nig., x. 5.
</note>
<pb id="p.416"/>

liquit filios duos, Antoninum Bassianum et Getam, cui
et ipsi in honorem Marci Antonini nomen imposuit.
<milestone unit="section" n="3"/> inlatus sepulchro Marci Antonini, quem ex omnibus
imperatoribus tantum coluit, ut et Commodum in
divos referret et Antonini nomen omnibus deinceps
<milestone unit="section" n="4"/> quasi Augusti adscribendum putaret, ipse a senatu
agentibus liberis, qui ei funus amplissimum exhibuerant,
inter divos est relatus.
<milestone unit="section" n="5"/> Opera publica praecipua eius exstant Septizonium
et Thermae Severianae. eiusdemque etiam Septimianae <note target="n.416.3"/>in Transtiberina regione ad portam nominis
sui, quarum forma intercidens statim usum publicum
invidit.
<milestone unit="section" n="6"/> Iudicium de eo post mortem magnum omnium
fuit, maxime quod diu nec a filiis eius boni aliquid rei
publicae venit, et postea invadentibus multis rem
publicam res Romana praedonibus direptui fuit.

<note id="n.416.1">inlegatus P.</note>
<note id="n.416.2">liberisque P.</note>
<note id="n.416.3">Septimianae Zangemeister; eius denique etiam ianae P; eiusdemque etiam ianuae Peter; aliae Hirschfeld, acc. by Peter 2, Praef., p. xiii.
</note>
<pb id="p.418"/>

<milestone unit="section" n="7"/> Hic tam exiguis vestibus usus est ut vix et tunica
eius aliquid purpurae haberet, cum hirta chlamyde
<milestone unit="section" n="8"/> umeros velaret. cibi parcissimus, leguminis patrii
avidus, vini aliquando cupidus, carnis frequenter
<milestone unit="section" n="9"/> ignarus, ipse decorus, ingens, promissa barba, cano
capite et crispo, vultu reverend us, canorus voce, sed
<milestone unit="section" n="10"/> Atrum quiddam usque ad senectutem sonans, ac
multum post mortem amatus vel invidia deposita vel
crudelitatis metu.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Legisse me apud Aelium 3 Maurum Phlegontis
Hadriani libertum memini Septimium Severum inmoderatissime,
cum moreretur, laetatum, quod duos
Antoninos pari imperio rei publicae relinqueret,
exemplo Pii, qui Verum et Marcum Antoninos per
<milestone unit="section" n="2"/> adoptionem filios rei publicae reliquit, hoc melius
quod ille filios per adoptionem, hic per se genitos
rectores Romanae rei publicae daret; Antoninum
scilicet Bassianum quidem ex priore matrimonio
<milestone unit="section" n="3"/> susceperat et Getam de Iulia genuerat, sed illum
multum spes fefellit; nam unum parricidium, alterum
sui mores rei publicae inviderunt. sanctumque
<milestone unit="section" n="4"/> illud nomen in nullo fere diu bene mansit, et reputanti
mihi, Diocletiane Auguste, neminem prope <note target="n.418.4"/>
<note id="n.418.1">uix et Salmasius; uixit P.</note>
<note id="n.418.2">ualeret P.</note>
<note id="n.418.3">Helius P, Peter. 2.
</note>
<note id="n.418.4">neminem prope Edit. princeps, Peter 1; neminem facere prope P, Peter 2; neminem fere <del>prope</del> Salmasius.
</note>
<pb id="p.420"/>

magnorum virorum optimum et utilem filium reliquisse
<milestone unit="section" n="5"/> satis daret, denique aut sine liberis veris interierunt
aut tales habuerunt plerique, ut melius fuerit de
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>rebus humanis sine posteritate discedere. et ut
ordiamur a Romulo, hic nihil liberorum reliquit, nihil
Numa Pompilius, quod utile posset esse rei
publicae, quid Camillus? num sui similes liberos
habuit? quid Scipio? quid Catones qui magni
<milestone unit="section" n="2"/> fuerunt? iam vero quid de Homero, Demosthene,
Vergilio, Crispo, Terentio, <note target="n.420.2"/>Plauto ceterisque aliis
loquar? quid de Caesare? quid de Tullio, cui soli
<milestone unit="section" n="3"/> melius fuerat liberos non habere? quid de Augusto,
qui nec adoptivum bonum filium habuit, cum illi
eligendi potestas fuisset ex omnibus? falsus est etiam
ipse Traianus in suo municipe ac nepote deligendo.
<milestone unit="section" n="4"/> sed ut omittamus adoptivos, ne nobis Antonini Pius
et Marcus, numina rei publicae, occurrant, veniamus
<milestone unit="section" n="5"/> ad genitos, quid Marco felicius fuisset, si Commodum
<milestone unit="section" n="6"/> non reliquisset heredem? quid Severo Septimio,
si Bassianum nec genuisset? qui statim insimulatum
fratrem insidiarum contra se cogitatarum parricidali
<milestone unit="section" n="7"/> etiam figmento interemit; qui novercam suam&mdash;et
quid novercam? matrem quin immo, in cuius sinu
<milestone unit="section" n="8"/> Getam filium eius occiderat, uxorem duxit; qui

<note id="n.420.1">ueris Salmasius; uiri P. </note>

<note id="n.420.2">So Peter; et Terentio P.
</note>
<pb id="p.422"/>

Papinianum, iuris asylum et doctrinae legalis <note target="n.422.1"/>thesaurum, quod parricidium excusare noluisset, occidit,
et praefectum quidem, ne homini per se et per
<milestone unit="section" n="9"/> scientiam suam magno deesset et dignitas, denique,
ut alia omittam, ex huius moribus factum puto, ut <note target="n.422.2"/>Severus tristior vir ad omnia, immo etiam crudelior
<milestone unit="section" n="10"/> pius et dignus deorum altaribus duceretur. qui
quidem divinam Sallustii orationem, qua Micipsa
filios ad pacem hortatur, ingravatus morbo misisse
filio dicitur maiori, idque frustra 4 <gap/> et hominem
<milestone unit="section" n="11"/> tantum valitudine. vixit denique in odio populi diu
Antoninus, nomenque illud sanctum diu minus
amatum est, quamvis et vestimenta populo dederit,
unde Caracallus est dictus, et thermas magnificentissimas
<milestone unit="section" n="12"/>fecerit, exstat sane Romae Severi porticus
gesta eius exprimens a filio, quantum plurimi docent,
structa.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Signa mortis eius haec fuerunt: ipse somniavit
quattuor aquilis et gemmato curru praevolante
nescio qua ingenti humana specie ad caelum esse raptum;
cumque raperetur, octoginta et novem numeros
explicuisse, ultra quot annos ne unum quidem annum
<milestone unit="section" n="2"/> vixit, nam ad imperium senex venit, cumque positus

<note id="n.422.1">regalis P.</note>
<note id="n.422.2">om. in P.</note>
<note id="n.422.3">diu immo P.</note>
<note id="n.422.4">frusta P; lacuna est. by Casaubon.
</note>
<pb id="p.424"/>

esset in circulo ingenti aereo, diu solus et destitutus
stetit, cum vereretur autem, ne praeceps rueret, a
Iove se vocatum vidit atque inter Antoninos locatum.
<milestone unit="section" n="3"/> die circensium cum tres Victoriolae more solito essent
locatae gypseae cum palmis, media, quae ipsius
nomine adscriptum orbem tenebat, vento icta de
podio stans decidit et humi constitit; at quae Getae
nomine inscripta erat, corruit et omnis conminuta
est; illa vero quae Bassiani titulum prae ferebat,
<milestone unit="section" n="4"/> amissa palma venti turbine vix constitit, post murum
apud Luguvallum visum in Britannia cum ad proximam
mansionem rediret non solum victor sed etiam
in aeternum pace fundata, volvens animo quid
ominis sibi occurreret, Aethiops quidam e numero
militari, clarae inter scurras famae et celebratorum
semper locorum, cum corona e cupressu facta eidem
<milestone unit="section" n="5"/> occurrit, quem cum ille iratus removeri ab oculis
praecepisset, et coloris eius tactus omine <note target="n.424.3"/>et coronae,
dixisse ille dicitur ioci causa: <q>Totum fuisti,<note target="n.424.4"/>totum
<milestone unit="section" n="6"/> vicisti, iam deus esto victor .</q> et in civitatem veniens
eum rem divinam vellet facere, primum ad Bellonae
templum ductus est errore haruspicis rustici, deinde

<note id="n.424.1">So Peter 2; maurum apud uallum missum P, Peter 1.
</note>
<note id="n.424.2">uolens P1. </note>
<note id="n.424.3"> hominis P 1. </note>
<note id="n.424.4"> fuisti P, Peter 1; fudisti Hirschfeld, Peter 2.
</note>
<pb id="p.426"/>

<milestone unit="section" n="7"/> hostiae furvae sunt adplicitae. quod cum esset aspernatus
atque ad Palatium se reciperet, neglegentia
ministrorum nigrae hostiae et usque ad limen domus
Palatinae imperatorem secutae sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sunt per plurimas civitates opera eius insignia,
magnum vero illud in vita eius, quod Romae
omnes aedes publicas, quae vitio temporum labebantur,
instauravit nusquam prope suo nomine adscripto,
<milestone unit="section" n="2"/> servatis tamen ubique titulis conditorum, moriens
septem annorum canonem, ita ut cotidiana septuaginta
quinque milia modium expendi possent, reliquit; olei
vero tantum, ut per quinquennium non solum urbis 
usibus, sed et totius Italiae, quae oleo eget, sufficeret.
<milestone unit="section" n="3"/> Ultima verba eius dicuntur haec fuisse: <q>Turbatam
rem publicam ubique accepi, pacatam etiam Britannis
relinquo, senex et pedibus aeger firmum imperium
Antemnis meis relinquens, si boni erunt,
<milestone unit="section" n="4"/> imbecillum, si mali,</q> iussit deinde signum tribuno
dari <q>laboremus,</q> quia Pertinax, quando in imperium
<milestone unit="section" n="5"/> adscitus est, signum dederat <q>militemus .</q> Fortunam
deinde regiam, quae comitari principes et in cubiculis
poni solebat, geminare statuerat, ut sacratissimum
<milestone unit="section" n="6"/> simulacrum utrique relinqueret filiorum; sed cum
videret se perurgueri sub hora mortis, iussisse fertur

<note id="n.426.1">uita Salmasius; ciuitate P,</note>
<note id="n.426.2">urbis add. by Egnatius, om. in P.
</note>
<pb id="p.428"/>

ut alternis diebus apud filios imperatores in cubiculis
<milestone unit="section" n="7"/> Fortuna poneretur, quod Bassianus prius contempsit
quam faceret parricidium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Corpus eius a Britannia Romam usque cum
<milestone unit="section" n="2"/> magna provincialium reverentia susceptum est; quamvis
aliqui urnulam auream tantum fuisse dicant Severi
reliquias continentem eandemque Antoninorum sepulchro
inlatam, cum Septimius illic ubi vita functus est
esset incensus.
<milestone unit="section" n="3"/> Cum Septizonium <note target="n.428.1"/>faceret, nihil aliud cogitavit,
quam ut ex Africa venientibus suum opus occurreret.
<milestone unit="section" n="4"/> nisi absente eo per <note target="n.428.2"/>praefectum urbis medium simulacrum
eius esset locatum, aditum Palatinis aedibus,
id est regium atrium, ab ea parte facere voluisse perhibetur.
<milestone unit="section" n="5"/> quod etiam post Alexander cum vellet
facere, ab haruspicibus dicitur esse prohibitus, cum
hoc sciscitans non litasset.

<note id="n.428.1">septizodium P, Peter 2.</note>
<note id="n.428.2">absente opere P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>