<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Opilius Macrinus</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
        <monogr>
          <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
          <editor>David Magie</editor>
          <imprint>
            <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
            <date>1924</date>
          </imprint>
        </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.48"/>

<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Opilius Macrinus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vitae illorum principum seu tyrannorum sive
Caesarum qui non diu imperaverunt in obscuro latent,
idcirco quod neque de privata eorum vita digna sunt
quae dicantur, cum omnino ne scirentur quidem, nisi
adspirassent ad imperium, et de imperio, quod non
diu tenuerunt, non multa dici possunt, nos tamen
ex diversis historicis eruta in lucem proferemus, et ea
<milestone unit="section" n="2"/> quidem quae memoratu digna erunt, non enim est
quisquam qui<note target="n.48.1"/>in vita non ad diem quodcumque fecerit,
sed eius qui vitas aliorum scribere orditur officium est
<milestone unit="section" n="3"/> digna cognitione perscribere, et Iunio quidem Cordo
studium fuit eorum imperatorum vitas edere quos
<milestone unit="section" n="4"/> obscuriores videbat, qui non multum profecit; nam
et pauca repperit et indigna memoratu, adserens se
minima quaeque persecuturum, quasi vel de Traiano

<note id="n.48.1">qui ins. by Baehrens and Peter2; om. in P.
</note>
<pb id="p.50"/>

aut Pio aut Marco sciendum sit, quotiens processerit,
quando cibos variaverit et quando vestem mutaverit
<milestone unit="section" n="5"/> et quos quando promoverit. quae ille omnia exsequendo
libros mythistoriis replevit talia scribendo,
cum omnino rerum vilium aut nulla scribenda sint
aut nimis pauca, si tamen ex his mores possint animadverti,
qui re vera sciendi sunt, sed ex parte, ut ex
ea cetera colligantur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Occiso ergo Antonino Bassiano Opibus Macrinus,
praefectus praetorii eius, qui antea privatas curarat,<note target="n.50.1"/>imperium arripuit, humili natus loco et animi atque
oris inverecundi, seque nunc Severum nunc Antoninum,
cum in odio esset omnium et hominum et militum,
<milestone unit="section" n="2"/> nuncupavit. statimque ad bellum Parthicum profectus
et iudicandi de se militibus et rumoribus, quibus premebatur,
<milestone unit="section" n="3"/> adulescendi potestatem demit; quamvis
senatus eum imperatorem odio Antonini Bassiani
libenter acceperit, cum in senatu omnibus una vox
<milestone unit="section" n="4"/> esset: <q>Quemvis magis quam parricidam, quemvis
magis quam incestum, quemvis magis quam impurum,
quemvis magis quam interfectorem et senatus et
populi.</q>
<milestone unit="section" n="5"/>Et mirum omnibus fortasse videatur, cur Diadume-

<note id="n.50.1">priuatus cubabat P. 1See Carac, vi. 6&mdash;vii. 2.
</note>
<note id="n.50.2">He was procurator rei privatae (see also c. vii. 1). On this office see note to Com., xx. 1.
</note>
<note id="n.50.3">So also Dio; see lxxviii. 11, 1. On the other hand, there seems to be no foundation for the insulting remarks said to have been made about him after his downfall; see c. iv. 1-6.
</note>
<note id="n.50.4">His official name after his accession was M. Opellius

</note>
<pb id="p.52"/>

hum filium Macrinus Antoninum <note target="n.52.1"/>voluerit nuncupari,
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>cum auctor necis Antoninianae fuisse dicatur, de
ipso quae in annales relata sint proferam: vates
Caelestis apud Carthaginem, quae dea <note target="n.52.2"/>repleta solet
vera canere, sub Antonino Pio, cum sciscitante proconsule
de statu, ut solebat, publico et de suo imperio
futura praediceret, ubi ad principes ventum est, clara
voce numerari iussit quotiens diceret Antoninum,
tuncque adtonitis omnibus Antonini nomen<note target="n.52.3"/>octavo
<milestone unit="section" n="2"/> edidit. sed credentibus cunctis quod octo annis
Antoninus Pius imperaturus esset, et ille transcendit
hunc annorum numerum, et constitit apud credentes
vel tunc vel postea per vatem aliud designatum.
<milestone unit="section" n="3"/> denique adnumeratis omnibus qui Antonini appellati
<milestone unit="section" n="4"/> sunt is Antoninorum numerus invenitur, enimvero
Pius primus, Marcus secundus, Verus tertius, Commodus
quartus, quintus Caracallus, sextus Geta,
septimus Diadumenus, octavus Heliogabalus Antonini
<milestone unit="section" n="5"/> fuere, nec inter Antoninos referendi sunt duo Gordiani,
qui aut<note target="n.52.4"/>praenomen tantum Antoninorum
habuerunt aut etiam Antonii dicti sunt non Antonini.
<milestone unit="section" n="6"/> inde est quod se et Severus Antoninum vocavit, ut
plurimi ferunt,<note target="n.52.5"/>et Pertinax et Iulianus et idem
<milestone unit="section" n="7"/> Macrinus; et ab ipsis Antoninis, qui veri successores

<note id="n.52.1">so Cas. and Peter; Diadumenus filius Macrini Antoninus P.</note>
<note id="n.52.2">dea Peter2; de P.</note>
<note id="n.52.3">nomen Augusti P; Augusti del. by Jordan and Peter.</note>
<note id="n.52.4">qui aut Egnatius; aut qui P i ut qui Peter.</note>
<note id="n.52.5">et plurimi fuerunt P.
</note>
<pb id="p.54"/>

Antonini fuerunt, hoc nomen magis quam proprium
<milestone unit="section" n="8"/> retentum est. haec alii. sed alii idcirco Antoninum
Diadumenum a Macrino patre appellatum ferunt,
ut suspicio a Macrino interfecti Antonini militibus
<milestone unit="section" n="9"/> tolleretur, alii vero tantum desiderium nominis huius
fuisse dicunt, ut, nisi populus et milites Antonini
nomen audirent, imperatorium non putarent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et de Macrino quidem in senatu multis, quando
nuntiatum est Varium Heliogabalum imperare,<note target="n.54.1"/>cum
iam Caesarem Alexandrum senatus dixisset, ea dicta
sunt ut<note target="n.54.2"/>appareat ignobilem,<note target="n.54.3"/>sordidum, spurcum fuisse.
<milestone unit="section" n="2"/> verba denique Aurelii Victoris, cui Pinio cognomen
<milestone unit="section" n="3"/> erat, haec fuerunt: Macrinum libertinum, hominem
prostibulum, servilibus officiis occupatum in domo imperatoria,
venali fide, vita sordida sub Commodo, a
Severo remotum etiam a miserrimis officiis relegatumque
in Africam, ubi, ut infamiam damnationis tegeret,
lectioni operam dedisse, egisse causulas, declamasse,
<milestone unit="section" n="4"/> ius <note target="n.54.4"/>postremo dixisse; donatum autem anulis aureis,
patrocinante sibi conliberto suo Festo, advocatum fisci
<milestone unit="section" n="5"/> factum sub Vero Antonino. sed et haec dubia
ponuntur, et alia dicuntur ab aliis, quae ipsa quoque
non tacebimus. nam plerique gladiatoriam pugnam

<note id="n.54.1">imperare Peter; imperatorem P.</note>
<note id="n.54.2">ut om. </note>
<note id="n.54.3">in P.
</note>
<note id="n.54.4">nobilem P.</note>
<note id="n.54.5">in P.
</note>
<pb id="p.56"/>

eum exhibuisse dixerunt et accepta rudi ad Africam
<milestone unit="section" n="6"/> isse; venatorem primo, post etiam tabellionem fuisse,
deinceps advocatum fuisse fisci. ex quo officio ad
<milestone unit="section" n="7"/> amplissima quaeque pervenit, dein cum esset praefectus
praetorii collega ablegato, Antoninum Cara-callum
imperatorem suum interemit tanta factione,<note target="n.56.1"/><milestone unit="section" n="8"/> ut ab eo non videretur occisus, nam stratore eius
redempto et spe ingenti proposita, id egit ut quasi
militaribus insidiis, quod vel ob parricidium vel incestum<note target="n.56.2"/>displiceret, interemptus diceretur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Statim denique arripuit imperium filio Diadumeno
in participatum adscito, quem continuo, ut
<milestone unit="section" n="2"/> diximus, Antoninum appellari a militibus iussit, dein
corpus Antonini Romam remisit, sepulchris maiorum
<milestone unit="section" n="3"/> inferendum. mandavit collegae dudum suo praefecto
praetorio, ut munus suum curaret ac praecipue Antoninum
honorabiliter sepeliret ducto funere regio, quod
sciebat ob vestimenta populo congiaria data multum
<milestone unit="section" n="4"/> Antoninum a plebe dilectum, adcedebat etiam illud,
quod militarem motum timebat, ne eo interveniente
suum impediretur imperium, quod raptum ierat, sed
quasi invitus acceperat; ut sunt homines, qui ad ea

<note id="n.56.1">factione P, Petschenig; fictione Peter.</note>
<note id="n.56.2">uel ne incestum P.
</note>
<pb id="p.58"/>

<milestone unit="section" n="5"/> se cogi dicunt quae vel sceleribus comparant. timuit
autem etiam collegam, ne et ipse imperare cuperet,
sperantibus cunctis, quod, si unius numeri concessus
accederet, neque ille recusaret, et omnes cupidissime
id facerent odio Macrini vel propter vitam improbam
vel propter ignobilitatem, cum omnes superiores
<milestone unit="section" n="6"/> nobiles fuissent imperatores, infulsit praeterea in
nomen Severi se, cum illius nulla cognatione tangeretur.
<milestone unit="section" n="7"/> unde iocus exstitit, <q>Sic Macrinus est Severus
quomodo Diadumenus Antoninus.</q> statim tamen ad
delendum militum motum stipendium et legionariis
et praetorianis dedit solito uberius, utpote qui extenuare
<milestone unit="section" n="8"/> cuperet imperatoris occisi crimen, profuitque
pecunia, ut solet, cui innocentia prodesse non poterat,
retentus est enim aliquanto tempore in imperio homo
vitiorum omnium.
<milestone unit="section" n="9"/> Ad senatum dein litteras misit de morte Antonini,
divum illum appellans excusansque se et iurans quod
de caede illius nescierit. ita sceleri suo more hominum
perditorum iunxit periurium, a quo incipere decuit
hominem improbum.<note target="n.58.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum ad senatum scriberet interest2 scire cuius-
modi oratio fuerit qua se excusavit, ut et impudentia
hominis noscatur et sacrilegium, a quo initium sumpsit

<note id="n.58.1">a quo <gap/> improbum del. by Peter.</note>
<note id="n.58.2">So Cas. and
Jordan; cum ad senatum scriberet. Interest Peter.


</note>
<pb id="p.60"/>

<milestone unit="section" n="2"/> improbus imperator, capita ex oratione Macrini et
Diadumeni imperatorum: <q>Vellemus, patres conscripti,
et incolumi Antonino nostro et revecti cum
triumpho vestram Clementiam videre, tunc demum
enim florente re publica et omnes felices essemus, et
sub eo principe viveremus quem nobis Antoninorum
<milestone unit="section" n="3"/> loco di dederant, verum quia id evenire per tumultum
militarem non potuit, nuntiamus primum quid de
<milestone unit="section" n="4"/> nobis exercitus fecerit, dein honores divinos, quod
primum faciendum est, decernimus ei viro in cuius
verba iuravimus, cum exercitus ultorem caedis Bassiani
neminem digniorem praefecto eius putavit, cui et ipse
utique vindicandam factionem mandasset, si vivus
<milestone unit="section" n="5"/> deprendere potuisset.</q> et infra: <q> Detulerunt ad me
imperium, cuius ego, patres conscripti, interim tutelam
recepi, tenebo regimen, si et vobis placuerit quod
militibus placuit, quibus iam et stipendium et omnia
<milestone unit="section" n="6"/> imperatorio more iussi.</q> item infra: <q> Diadumenum
filium meum vobis notum et imperio miles donavit et
nomine, Antoninum videlicet appellans, ut cohonestetur<note target="n.60.1"/><milestone unit="section" n="7"/> prius nomine, sic etiam regni honore, quod vos,
patres conscripti, bono faustoque omine adprobetis
petimus, ne vobis desit Antoninorum nomen, quod

<note id="n.60.1">cohonestetur Jordon, Petschenig; quo honestetur P; cohonestaretur Peter.
</note>
<pb id="p.62"/>

<milestone unit="section" n="8"/> maxime diligitis.</q> item infra: <q>Antonino autem
divinos honores et miles decrevit, et nos decernimus
et vos, patres conscripti, ut decernatis, cum possimus
imperatorio iure praecipere, tamen rogamus, dicantes
ei<note target="n.62.1"/>duas statuas equestres, pedestres<note target="n.62.2"/>duas habitu
militari, sedentes civili habitu duas, item Divo Severo
<milestone unit="section" n="9"/> duas triumphales, quae omnia, patres conscripti, vos
impleri iubebitis nobis religiose pro prioribus ambientibus.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Lectis igitur in senatu litteris contra opinionem
omnium et mortem Antonini senatus gratanter accepit
et Opilium Macrinum libertatem publicam curaturum
sperans primum in patricios allegit, novum hominem
<milestone unit="section" n="2"/> et qui paulo ante procurator privatae fuisset, eundem,
cum scriba pontificius esset, quos hodie pontifices
minores vocant, pontificem maximum appellavit Pii
<milestone unit="section" n="3"/> nomine decreto, diu tamen lectis litteris, cum omnino
<milestone unit="section" n="4"/> nemo crederet de Antonini morte, silentium fuit. sed
posteaquam constitit occisum, senatus in eum velut in
tyrannum invectus est. denique statim Macrino et
proconsulare imperium et potestatem tribuniciam
detulerunt.

<note id="n.62.1">ei Golisch, Peter2; et P, Peter 1. </note>
<note id="n.62.2">2 pedes P. 1i.e. Caracalla; see Carac., xi. 5 and note.
</note>

<pb id="p.64"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Filium sane suum, cum ipse Felicis nomen recepisset,
ut suspicionem occisi a se Antonini removeret, Antoninum
<milestone unit="section" n="6"/> vocavit, Diadumenum antea dictum, quod
quidem nomen etiam Varius Heliogabalus, qui se
Bassiani filium diceret, homo sordidissimus et ex
<milestone unit="section" n="7"/> meretrice conceptus, idem postea accepit, denique
versus exstant cuiusdam poetae, quibus ostendetur
Antonini nomen coepisse a Pio et paulatim per Antoninos
usque ad sordes ultimas pervenisse, si quidem
solus Marcus nomen illud sanctum vitae genere auxisse
videatur, Verus autem degenerasse, Commodus vero
<milestone unit="section" n="8"/> etiam polluisse sacrati nominis reverentiam, iam quid
de Caracallo Antonino, quidve de hoc potest dici?
postremo etiam quid de Heliogabalo, qui Antoninorum
ultimus in summa impuritate vixisse memoratur?
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Appellatus igitur imperator, imperio suscepto1
contra Parthos profectus est magno apparatu, studens
sordes generis et prioris vitae infamiam victoriae magnitudine
<milestone unit="section" n="2"/> abolere, sed conflictu habito contra Parthos
defectu legionum, quae ad Varium Heliogabalum confugerant,
interemptus est. sed anno amplius imperavit.
<milestone unit="section" n="3"/> Sane cum esset inferior in eo bello quod Antoninus
gesserat, Artabane graviter necem suorum civium
vindicante, primo Macrinus repugnavit; postea vero
missis legatis petiit pacem, quam libenti animo interfecto
<milestone unit="section" n="4"/> Antonino Parthus concessit. inde cum se

<note id="n.64.1"><add>imperio</add> suscepto Editor; susceptos P; &dagger; susceptos Peter.
</note>
<pb id="p.66"/>

Antiochiam recepisset ac luxuriae operam daret, iustam
causam interficiendi sui praebuit exercitui ac Bassiani,
ut putabatur, filium sequendi, id est Heliogabalum
Bassianum Varium, qui postea est et Bassianus et
Antoninus appellatus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit aliqua mulier Maesa sive Varia ex Emesena
urbe, soror Iuliae uxoris Severi Pertinacis Afri, quae
post mortem Antonini Bassiani ex aulica domo fuerat
expulsa per Macrini superbiam; cui quidem omnia
<milestone unit="section" n="2"/> concessit Macrinus, quae diu illa collegerat, huic
erant duae filiae, Symiamira et Mamaea, quarum
maiori filius erat Heliogabalus, qui<note target="n.66.1"/>et Bassiani et
Antonini nomen accepit, nam Heliogabalum Phoenices
<milestone unit="section" n="3"/> vocant solem, sed Heliogabalus pulchritudine ac
statura et sacerdotio conspicuus erat ac notus omnibus
hominibus qui ad templum veniebant, militibus praecipue,
<milestone unit="section" n="4"/> his Maesa sive Varia dixit Bassianum filium
esse Antonini, quod paulatim omnibus militibus

<note id="n.66.1">qui Edit. princ.; om. in P.</note>

<pb id="p.68"/>

<milestone unit="section" n="5"/> innotuit, erat praeterea Maesa ipsa ditissima, ex quo
etiam Heliogabalus luxuriosissimus. qua promittente
<milestone unit="section" n="6"/> militibus legiones abductae sunt a Macrino. suscepta
enim illa noctu in oppidum cum suis, nepos eius
Antoninus appellatus est imperii delatis insignibus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec ubi sunt Macrino apud Antiochiam posito
nuntiata, miratus audaciam muliebrem, simul etiam
contemnens, Iulianum praefectum ad obsidendos eos
<milestone unit="section" n="2"/> cum legionibus misit, quibus cum Antoninus ostenderetur,
miro amore in eum omnibus inclinatis occiso
<milestone unit="section" n="3"/> Iuliano praefecto ad eum omnes transierunt, dein
parte exercitus coniuncta, venit contra Macrinum
Antoninus contra se festinantem, commissoque proelio
Macrinus est victus proditione militum eius et amore
Antonini. fugiens sane Macrinus cum paucis et filio
in vico quodam Bithyniae occisus est cum Diadumeno,
ablatumque eius caput est et ad Antoninum perlatum.
<milestone unit="section" n="4"/> Sciendum praeterea quod Caesar fuisse dicitur non


<pb id="p.70"/>

Augustus Diadumenus puer, quem plerique pari fuisse
<milestone unit="section" n="5"/> cum patre imperio tradiderunt, occisus est etiam
filius, cui hoc solum attulit imperium, ut interficeretur
<milestone unit="section" n="6"/> a milite, non enim aliquid dignum in eius vita erit
quod dicatur, praeter hoc quod Antoninorum nomini
est velut nothus adpositus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit tamen in vita imperatoria paulo rigidior et
austerior, sperans se ante acta omnia posse oblivioni
dare, cum ipsa severitas illius occasionem reprehendendi
<milestone unit="section" n="2"/> et lacerandi eius aperiret, nam et Severum se
et Pertinacem voluerat nuncupari, quae duo illi
asperitatis nomina videbantur, et cum illum senatus
Pium ac Felicem nuncupasset, Felicis nomen recepit,
<milestone unit="section" n="3"/> Pii habere noluit, unde in eum epigramma non
inlautum Graeci cuiusdam poetae videtur exstare,
quod Latine hac sententia continetur:
<milestone unit="section" n="4"/> Histrio iam senior turpis gravis asper iniquus
impius et felix sic simul esse cupit,
ut nolit pius esse, velit tamen esse beatus,
quod natura negat, nec recipit<note target="n.70.1"/>ratio,
nam pius et felix poterat dicique viderique,
impius <note target="n.70.2"/>infelix est, erit<note target="n.70.3"/>ille sibi.
<milestone unit="section" n="5"/> hos versus nescio qui de Latinis <note target="n.70.4"/>iuxta eos qui Graeci

<note id="n.70.1">neget <gap/> recepit P.</note>
<note id="n.70.2">impius Baehrens; imperium P, Peter.</note>
<note id="n.70.3">est et erit P.</note>
<note id="n.70.4">de Latinis Peter2; delatis P; Latinos Peter1.
</note>
<pb id="p.72"/>

erant propositi in foro posuit, quibus acceptis Macrinus
his versibus respondisse fertur,
<milestone unit="section" n="6"/> Si talem Graium tetulissent fata poetam,
qualis Latinus gabalus iste fuit,
nil populus nosset, nil nosset curia, mango
nullus scripsisset carmina taetra mihi.
<milestone unit="section" n="7"/> his versibus Macrinus longe peioribus, quam illi Latini
sunt, respondisse se credidit, sed non minus risui est
habitus quam poeta ille qui de Graeco Latine conatus <note target="n.72.1"/>est scribere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit igitur superbus et sanguinarius et volens
militariter imperare, incusans quin etiam superiorum
temporum disciplinam ac solum Severum prae ceteris
<milestone unit="section" n="2"/> laudans, nam et in crucem milites tulit et servilibus
suppliciis semper adfecit et, cum seditiones militares
pateretur, milites saepius decimavit, aliquando etiam
centesimavit, quod verbum proprium ipsius est, cum se
clementem diceret, quando eos centesimaret qui digni
<milestone unit="section" n="3"/> essent decimatione atque vicensimatione. longum est
eius crudelitates omnes aperire, attamen unam ostendam
non magnam, ut ipse credebat, sed omnibus tyrannicis
<milestone unit="section" n="4"/> inmanitatibus tristiorem, cum quidam milites
ancillam hospitis iam diu pravi pudoris adfectassent,
idque<note target="n.72.2"/>per quendam frumentarium ille didicisset,

<note id="n.72.1">conatus Peter; coactus P.
</note>
<note id="n.72.2">so Salm. and Peter; pudore suffectassent atque P corr.
</note>
<pb id="p.74"/>

<milestone unit="section" n="5"/> adduci eos iussit interrogavitque utrum esset factum,
quod cum constitisset, duos boves mirae magnitudinis
vivos subito aperiri iussit atque his singulos milites
inseri capitibus, ut secum conloqui possent, exsertis;
itaque poena hos adfecit, cum ne adulteris quidem
talia apud maiores vel sui temporis essent constituta
<milestone unit="section" n="6"/> supplicia, pugnavit tamen et contra Parthos et contra
Armenios et contra Arabas, quos Eudaemones vocant,
non minus fortiter quam feliciter.
<milestone unit="section" n="7"/> Tribunum, qui excubias deseri passus est, carpento
rotali subteradnexum per totum iter vivum atque
<milestone unit="section" n="8"/> exanimum traxit, reddidit etiam Mezentii supplicium,
quo ille vivos mortuis inligabat et ad mortem
<milestone unit="section" n="9"/> cogebat longa tabe confectos. unde etiam in Circo,
cum favor publicus in Diadumenum se proseruisset,
adclamatum:
<q>Egregius forma iuvenis,</q>
<q>cui pater haud Mezentius esset.</q>
<milestone unit="section" n="10"/> vivos etiam homines parietibus inclusit et struxit,
adulterii reos semper vivos simul incendit iunctis
corporibus, servos qui dominis fugissent reppertos
<milestone unit="section" n="11"/> ad gladium ludi deputavit. delatores, si non proba-

<note id="n.74.1">See c. viii. 3.
</note>
<note id="n.74.2">Tiridates, the claimant to the Armenian throne, went through the usual form of homage and received the diadem from Macrinus; see Dio, lxxviii. 27, 4.
</note>
<note id="n.74.3">Nothing is known of any campaign in Arabia Felix.
</note>
<note id="n.74.4">The mythical king of Caere in Etruria, who fought with Turnus against Aeneas. For the punishment here described see Vergil, Aeneid, viii. 485-488.
</note>
<note id="n.74.5">The first half-line is from Aeneid, xii. 275, where the phrase is used of an Arcadian killed by Tolumnius; the second describes Lausus, son of Mezentius, and is taken from Aeneid, vii. 654.
</note>
<pb id="p.76"/>

rent, capite adfecit, si probarent, delato pecuniae
praemio infames dimisit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit in iure non incallidus, adeo ut statuisset
omnia rescripta veterum principum tollere, ut iure non
rescriptis ageretur, nefas esse dicens leges videri Commodi
et Caracalli et hominum imperitorum voluntates,
cum Traianus numquam libellis responderit, ne ad
alias causas facta praeferrentur quae ad gratiam composita
viderentur.
<milestone unit="section" n="2"/> In annonis tribuendis largissimus fuit, in auro parcis-
<milestone unit="section" n="3"/> simus, in verberandis <note target="n.76.1"/>vero<note target="n.76.2"/>aulicis tam impius, tam
pertinax, tam asper, ut servi illum sui non Macrinum
dicerent, sed Macellinum, quod macelli specie domus
<milestone unit="section" n="4"/> eius cruentaretur sanguine vernularum. vini cibique
avidissimus, nonnumquam usque ad ebrietatem, sed
vespertinis horis. nam si prandisset vel privatim
<milestone unit="section" n="5"/> parcissimus, in cena effusissimus. adhibuit convivio
litteratos, ut loquens de studiis liberalibus necessario
abstemius.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed cum eius vilitatem homines antiquam
cogitarent, crudelitatem morum viderent, hominem
putidulum in imperio ferre non possent; et maxime
milites, qui multa eius meminerant funestissima et
aliquando turpissima, inita factione illum occiderunt

<note id="n.76.1">uerberaudis Madvig, Peter2; iter audis P.</note>
<note id="n.76.2">uero Peter2; uel P, Peter 1.
</note>
<pb id="p.78"/>

cum puero suo Diadumeno, scilicet Antonino cognomine,
de quo dictum est quod in somniis Antoninus
<milestone unit="section" n="2"/> fuisset, unde etiam versus exstant huiusmodi:
Vidimus in somnis cives, nisi fallor, et istud:
Antoninorum nomen puer ille gerebat,
qui patre venali genitus sed matre pudica,
centum nam moechos passa est centumque rogavit,
ipse etiam calvus moechus fuit, inde maritus;
en Pius, en Marcus, Verus nam non fuit ille.
<milestone unit="section" n="3"/> et isti versus ex Graeco<note target="n.78.1"/>translati sunt in Latinum,
nam Graece sunt disertissimi, videntur autem mihi
<milestone unit="section" n="4"/> ab aliquo poeta vulgari translati esse. quod cum
Macrinus audisset, fecit iambos qui non exstant.
<milestone unit="section" n="5"/> iucundissimi autem fuisse dicuntur. qui quidem
perierunt in eo tumultu in quo ipse occisus est, quando
et omnia eius a militibus pervasa sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Genus mortis, ut diximus, tale fuit: cum in
Antoninum Heliogabalum exercitus inclinasset, ille
fugit belloque victus est et occisus in suburbano
Bithyniae, suis partim deditis partim occisis partim
<milestone unit="section" n="2"/> fugatis, ita Heliogabalus clarus creditus est, quod
videretur patris vindicasse mortem; atque inde in

<note id="n.78.1">so P (see S. H. Ballou, Cl. Philol. iii., p. 273 f.); om. in P acc. to Peter; ex <add>Graeco</add> Peter 1; sex Peter2.
</note>
<pb id="p.80"/>

imperium venit, quod dedecoravit vitiis ingentibus,
luxurie, turpitudine, abligurritione, superbia, inmanitate.
qui et ipse similem exitum vitae suae
sortitus est.
<milestone unit="section" n="3"/> Haec de Macrino nobis sunt cognita, multis aliqua
<milestone unit="section" n="4"/> variantibus, ut se habet hominis historia, quae de
plurimis collecta Serenitati tuae, Diocletiane Auguste,
detulimus, quia te cupidum veterum imperatorum esse
perspeximus.

<note id="n.80.1">See Heliog., xvii. 1-3.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>