<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Tacitus</title>
        <author>Flavius Vopiscus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.294"/>

<docAuthor>Flavius Vopiscus Syracusius</docAuthor>
<head>Tacitus</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quod post excessum Romuli novello adhuc
Romanae urbis imperio factum pontifices, penes quos
scribendae historiae potestas fuit, in litteras rettulerunt, 
ut interregnum, dum post bonum principem
bonus alius quaeritur, miretur, hoc post Aurelianum
habito inter senatum exercitumque Romanum non
invido non tristi sed grato religiosoque certamine sex
<milestone unit="section" n="2"/> totis mensibus factum est. multis tamen modis haec
ab illo negotio causa separata est. iam primum enim, 


<pb id="p.296"/>

cum interregnum initum est post Romulum, interreges
tamen facti sunt, totusque ille annus per quinos et
quaternos dies sive ternos centum senatoribus deputatus
est, ita ut qui valerent interreges essent
<milestone unit="section" n="3"/> singuli dumtaxat, qua re factum est ut et plus anno
interregnum iniretur, ne aliquis sub aequabili dignitate
<milestone unit="section" n="4"/> Romani expers remaneret imperii, huc accedit quod
etiam sub consulibus tribunisque militaribus praeditis
imperio consulari, si quando interregnum initum est, 
interreges fuerunt, nec umquam ita vacua fuit hoc
nomine Romana res publica ut nullus interrex biduo
<milestone unit="section" n="5"/> saltem triduove crearetur. video mihi posse obici
curules magistratus apud maiores nostros quadriennium
in re publica non fuisse, sed erant tribuni plebis
cum tribunicia potestate, quae pars maxima regalis imperii
<milestone unit="section" n="6"/> est. tamen non est proditum interreges eo
tempore non fuisse ; quin etiam verioribus historicis
referentibus declaratum est consules ab interregibus
post creatos, qui haberent reliquorum comitia magistratuum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ergo, quod rarum et difficile fuit, senatus populusque
Romanus perpessus est ut imperatorem per sex

<pb id="p.298"/>

menses, dum bonus quaeritur, res publica non haberet.
<milestone unit="section" n="2"/> quae illa concordia militum! quanta populo quies!
quam gravis senatus auctoritas fuit! <note target="n.298.1"/>nullus usquam
tyrannus emersit, sub iudicio senatus et militum populique
Romani totus orbis est temperatum ; non illi
principem quemquam, ut recte facerent, non tribuniciam
potestatem formidabant sedâ&mdash;quod est in
vita optimumâ&mdash;se timebant.
<milestone unit="section" n="3"/> Dicenda est tamen causa tam felicium morarum et
speciatim in monumentis publicis inserenda et <note target="n.298.2"/>eadem
posteris <note target="n.298.3"/>humani generis stupenda moderatio, ut discant
qui regna cupiunt non raptum ire imperia sed
<milestone unit="section" n="4"/> mereri. interfecto fraude Aureliano, ut superiore
libro scriptum est, calliditate servi nequissimi, errore
militarium (ut apud quos quaelibet commenta plurimum
valent, dum modo irati audiunt, plerumque
temulenti, certe consiliorum prope semper expertes 4), 
reversis ad bonam mentem omnibus eisdemque ab
exercitu graviter confutatis, coeptum est quaeri ecquis
<milestone unit="section" n="5"/> fieri deberet ex omnibus princeps, tunc odio praesentium
exercitus, qui creare imperatorem raptim
solebat, ad senatum litteras misit, de quibus priore
libro iam dictum est, petens ut ex ordine suo principem
<milestone unit="section" n="6"/> legerent. verum senatus, sciens lectos a se
principes militibus non placere, rem ad milites rettulit, 
dumque id saepius fit, sextus peractus est mensis.

<note id="n.298.1">fuit Draeger, Peter; fuerit P. </note>
<note id="n.298.2">  et om. in P. </note>
<note id="n.298.3">  eadem posteris Jordan, Ellis, Hohl; eadem posteros P; etiam ad posteros Peter 2. </note>
<note id="n.298.4"> expertes Jordan; expertis P, Peter.
</note>
<pb id="p.300"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest tamen ut sciatur quemadmodum
<milestone unit="section" n="2"/> Tacitus imperator sit creatus, die VII kal. Octob.
cum in Curiam Pompilianam ordo amplissimus consedisset, 
Velius Cornificius Gordianus consul dixit:
<milestone unit="section" n="3"/><q> Referemus ad vos, patres conscripti, quod saepe
rettulimus ; imperator est deligendus, cum <note target="n.300.1"/>exercitus
sine principe recte diutius stare non possit, simul
<milestone unit="section" n="4"/> quia cogit necessitas, nam limitem Transrhenanum
Germani rupisse dicuntur, occupasse urbes validas, 
<milestone unit="section" n="5"/> nobiles, divites et potentes, iam si nihil de Persicis
motibus nuntiatur, cogitate tam leves esse mentes
Syrorum ut regnare vel feminas cupiant potius quam
<milestone unit="section" n="6"/> nostram perpeti sanctimoniam. quid Africam? quid
Illyricum? quid Aegyptum earumque omnium
partium exercitus? quo usque sine principe credimus
<milestone unit="section" n="7"/> posse consistere? quare agite, patres conscripti, et
principem dicite, aut accipiet enim exercitus quem
elegeritis aut, si refutaverit, alterum faciet.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec cum Tacitus, qui erat primae sententiae
consularis, sententiam incertum quam vellet
<milestone unit="section" n="2"/> dicere, <note target="n.300.2"/>omnis senatus adclamavit: <q>Tacite Auguste, 
deus te servet, te deligimus, te principem facimus, 
<milestone unit="section" n="3"/> tibi curam rei publicae orbisque mandamus, suscipe
imperium ex senatus auctoritate, tui loci. tuae vitae, 
tuae mentis est quod mereris, princeps senatus recte
Augustus creatur, primae sententiae vir recte im-

<note id="n.300.1">cum om. in P. </note>
<note id="n.300.2">  incertam <gap/> diceret P.
</note>
<pb id="p.302"/>

<milestone unit="section" n="4"/> perator creatur, ecquis melius quam gravis imperat?
ecquis melius quam litteratus imperat? quod bonum
faustum salutareque sit. diu privatus fuisti, scis
quemadmodum debeas imperare, qui alios principes
pertulisti. scis quemadmodum debeas imperare, qui
de aliis principibus iudicasti.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> At ille : <q>Miror, patres conscripti, vos in locum
Aureliani, fortissimi imperatoris, senem velle principem
<milestone unit="section" n="6"/> facere, en membra, quae iaculari valeant, quae
hastile torquere, quae clipeis intonare, quae ad exemplum
docendi militis frequenter equitare. vix
munia senatus implemus, vix sententias, ad quas nos
<milestone unit="section" n="7"/> locus artat, edicimus. videte diligentius quam
aetatem de cubiculo atque umbra in pruinas aestusque
mittatis. ac probaturos senem imperatorem
<milestone unit="section" n="8"/> milites creditis? videte ne et rei publicae non eum
quem velitis principem detis, et mihi hoc solum obesse
incipiat quod me unanimiter delegistis.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec adclamationes senatus haec fuerunt:
<q>Et Traianus ad imperium senex venit.</q> dixerunt
decies. <q>Et Hadrianus ad imperium senex venit.</q>
dixerunt decies. <q>Et Antoninus ad imperium senex
venit.</q> dixerunt decies. <q>Et tu legisti: <q>Incanaque
menta regis Romani.</q></q> dixerunt decies.
<q>Ecquis melius quam senex imperat?</q> dixerunt
decies. <q>Imperatorem te, non militem facimus.</q>

<note id="n.302.1">Aeneid, vi. 809-810; of. Hadr., ii. 8.

</note>
<pb id="p.304"/>

<milestone unit="section" n="2"/> dixerunt vicies. <q>Tu iube, milites pugnent.</q> dixerunt
tricies. <q>Habes prudentiam et bonum fratrem.</q>
dixerunt decies. <q>Severus dixit caput imperare non
pedes.</q> dixerunt tricies. <q>Animum tuum, non
corpus eligimus.</q> dixerunt vicies. <q>Tacite Auguste, 
di te servent!</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Deinde omnes interrogate <note target="n.304.1"/>praeterea qui post
Tacitum sedebat senator consularis, Maecius Faltonius
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nicomachus, in haec verba disseruit: <q>Semper
quidem, patres conscripti, recte atque prudenter rei
publicae magnificus hic ordo consuluit, neque a
quoquam orbis terrae populo solidior umquam exspectata
sapientia est. attamen nulla umquam neque
gravior neque prudentior in hoc sacrario dicta sententia
<milestone unit="section" n="2"/> est. seniorem principem fecimus et virum
qui omnibus quasi pater consulat. nihil ab hoc
inmaturum, nihil praeproperum, nihil asperum formidandum
est. omnia seria, cuncta gravia, et quasi
<milestone unit="section" n="3"/> ipsa res publica iubeat, auguranda sunt. scit enim
qualem sibi principem semper optaverit nec potest <note target="n.304.2"/>aliud nobis exhibere quam ipse desideravit et voluit.
<milestone unit="section" n="4"/> enimvero si recolere velitis vetusta illa prodigia, 
Nerones dico et Heliogabalos et Commodos, seu
potius semper Incommodos, certe non hominum magis
<milestone unit="section" n="5"/> vitia illa quam aetatum fuerunt, di avertant principes
pueros et patres patriae dici impuberes et
quibus ad subscribendum magistri litterarii manus

<note id="n.304.1">interrogati <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter; interrogatio P. </note>
<note id="n.304.2">  potes P.
</note>
<pb id="p.306"/>

teneant, quos ad consulatus dandos dulcia et circuli et
<milestone unit="section" n="6"/> quaecumque voluptas puerilis invitet, quae (malum)
ratio est habere imperatorem, qui famam curare non
noverit, qui quid sit res publica nesciat, nutritorem
timeat, respiciat ad nutricem, virgarum <note target="n.306.1"/>magistralium
ictibus terrorique subiaceat, faciat eos consules, duces, 
iudices quorum vitam, merita, aetates, familias, gesta
<milestone unit="section" n="7"/> non norit. sed quo <note target="n.306.2"/>diutius, patres conscripti, protrahor?
magis gratulemur quod habemus principem
senem, quam illa iteremus quae plus quam lacrimanda
<milestone unit="section" n="8"/> tolerantibus exstiterunt. gratias igitur dis inmortalibus
ago atque habeo, et quidem pro universa re publica, 
teque, Tacite Auguste, convenio, petens, obsecrans ac
libere pro communi patria et <note target="n.306.3"/>legibus deposcens, ne
parvulos tuos, si te citius fata praevenerint, facias
Romani heredes imperii, ne sic rem publicam patresque
conscriptos populumque Romanum ut villulam tuam, 
<milestone unit="section" n="9"/> ut colonos tuos, ut servos tuos relinquas, quare circumspice, 
imitare Nervas, Traianos, Hadrianos. ingens
est gloria morientis principis rem publicam magis
amare quam filios.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hac oratione et Tacitus ipse vehementer est
motus, et totus senatorius ordo concussus, statimque
adclamatum est, <q>Omnes, omnes.</q>
<milestone unit="section" n="2"/> Inde itum ad Campum M artium, ubi comitiale
tribunal ascendit, ibi <note target="n.306.4"/>praefectus urbis Aelius Cesetti-

<note id="n.306.1">uirgarum Peter, Hohl; magnarum P1. </note>
<note id="n.306.2">  quo Salm. , 
Peter; quod P. </note>
<note id="n.306.3"> et ins. by Salm.; om. in P. </note>
<note id="n.306.4"> ubi <gap/> ibi Peter; ibi <gap/> ubi P, Hohl.
</note>
<pb id="p.308"/>


<milestone unit="section" n="3"/> anus sic locutus est: <q>Vos, sanctissimi milites et
sacratissimi vos Quirites, habetis principem, quem de
sententia omnium exercituum senatus elegit, Tacitum
dico, augustissimum virum, ut qui hactenus sententiis
suis rem publicam, nunc adiuvet <note target="n.308.1"/>iussis atque consultis.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> adclamatum est a populo, " Felicissime Tacite
Auguste, di te servent, " et reliqua quae solent dici.
<milestone unit="section" n="5"/> Hoc loco tacendum non est plerosque in litteras
rettulisse Tacitum absentem et in Campania positum
<milestone unit="section" n="6"/> principem nuncupatum; verum est, nec dissimulare
possum, nam cum rumor emersisset illum imperatorem
esse faciendum, discessit atque in Baiano duobus
<milestone unit="section" n="7"/> mensibus fuit. sed inde deductus huic senatus consulto
interfuit, quasi vere privatus et qui vere recusaret
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>imperium, ac ne quis me temere Graecorum alicui
Latinorumve aestimet credidisse, habet in Bibliotheca
Ulpia in armario sexto librum elephantinum, in quo
hoc senatus consultum perscriptum est, cui Tacitus ipse
<milestone unit="section" n="2"/> manu sua subscripsit. nam diu haec senatus consulta
quae ad principes pertinebant in libris elephantinis
scribebantur.
<milestone unit="section" n="3"/> Inde ad exercitus profectus, ibi quoque, cum primum
tribunal ascendit, Moesius Gallicanus praefectus
<milestone unit="section" n="4"/> praetorii in haec verba disseruit: <q>Dedit, sanctissimi
commilitones, senatus principem, quem petistis ; paruit
praeceptis et voluntati <note target="n.308.2"/>castrensium ordo ille nobilissimus, 
plura mihi apud vos praesente iam imperatore

<note id="n.308.1">adiuuet Peter, Hohl; diuet P.</note>

<note id="n.308.2">uoluntati <foreign lang="greek">*s</foreign>; 
uoluptati P.
</note>
<pb id="p.310"/>

non licet loqui, ipsum igitur, qui tueri nos debet, 
<milestone unit="section" n="5"/> loquentem dignanter audite.</q> post hoc Tacitus
Augustus dixit: <q>Et Traianus ad imperium senex
venit, sed ille ab uno delectus est, at me, sanctissimi
commilitones, primum vos, qui scitis principes adprobare, 
deinde amplissimus senatus dignum hoc nomine
iudicavit, curabo, enitar, efficiam, ne vobis desint, si
non fortia facta, at saltem <note target="n.310.1"/>vobis atque imperatore
digna consilia.</q>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post hoc stipendium et donativum ex more promisit
et primam orationem ad senatum talem dedit:
<q>Ita mihi liceat, patres conscripti, sic <note target="n.310.2"/>imperium regere
ut a vobis me constet electum, ut ego cuncta ex vestra
facere sententia et potestate decrevi, vestrum <note target="n.310.3"/>est
igitur ea iubere atque sancire quae digna vobis, digna
modesto exercitu, digna populo Romano esse videantur.</q>
<milestone unit="section" n="2"/> in eadem oratione Aureliano statuam auream
ponendam in Capitolio decrevit, item statuam argenteam
in Curia, item in Templo Solis, item in Foro divi
Traiani. sed aurea non est posita, dedicatae autem
<milestone unit="section" n="3"/> sunt solae argenteae, in eadem oratione cavit ut
si quis argento publice privatimque aes miscuisset, si
quis auro argentum, si quis aeri plumbum, capital esset
<milestone unit="section" n="4"/> cum bonorum proscriptione. in eadem oratione cavit
ut servi in dominorum capita non interrogarentur, ne

<note id="n.310.1">at saltem <foreign lang="greek">*s</foreign>; ad salutem P. </note>
<note id="n.310.2">  sic <foreign lang="greek">*s</foreign>; sit P. </note>
<note id="n.310.3">  uestrum
<foreign lang="greek">*s</foreign> uerum P.
</note>
<pb id="p.312"/>

<milestone unit="section" n="5"/> in causa maiestatis quidem, addidit ut Aurelianum
omnes pictum haberent, divorum templum fieri iussit, 
in <note target="n.312.1"/>quo essent statuae principum bonorum, ita ut iisdem
natalibus suis et Parilibus et kalendis Ianuariis
<milestone unit="section" n="6"/> et Votis libamina ponerentur, in eadem oratione fratri
suo Floriano consulatum petiit et non impetravit, idcirco
quod iam senatus omnia nundinia suffectorum
consulum clauserat, dicitur autem multum laetatus
senatus libertate, quod ei negatus est consulatus, quem
fratri petierat, fertur denique dixisse, <q>Scit senatus
quem principem fecerit.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Patrimonium suum publicavit, quod habuit in reditibus, 
sestertium bis milies octingenties. pecuniam, 
quam domi collegerat, in stipendium militum vertit, 
togis et tunicis iisdem est usus quibus privatus.
<milestone unit="section" n="2"/> meritoria intra urbem stare vetuit, quod quidem diu
genere non potuit, thermas omnes ante lucernam
claudi iussit, ne quid per noctem seditionis oriretur.
<milestone unit="section" n="3"/> Cornelium Tacitum, scriptorem historiae Augustae, 
quod parentem suum eundem diceret, in omnibus

<note id="n.312.1">in <foreign lang="greek">*s</foreign>; ut P.
</note>
<pb id="p.314"/>

bibliothecis conlocari iussit; ne <note target="n.314.1"/>tectorum incuria
deperiret, librum per annos singulos decies scribi
publicitus in &dagger; evicosarchis <note target="n.314.2"/>iussit et in bibliothecis
<milestone unit="section" n="4"/> poni. holosericam vestem viris omnibus interdixit.
domum suam destrui praecepit atque in eo loco thermas
<milestone unit="section" n="5"/> publicas fieri privato sumptu iussit, columnas
centum Numidicas pedum vicenum ternum Ostiensibus
donavit de proprio, possessiones, quas in
Mauretania habuit, sartis tectis Capitolii deputavit, 
<milestone unit="section" n="6"/> argentum mensale, quod privatus habuerat, <note target="n.314.3"/>ministeriis
conviviorum, quae in templis fierent, dedicavit.
<milestone unit="section" n="7"/> servos urbanos omnes manu misit utriusque sexus, 
intra centum tamen ne Caniniam transire videretur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ipse fuit vitae parcissimae, ita ut sextarium
vini tota die numquam potaverit, saepe intra heminam.
<milestone unit="section" n="2"/> convivium vero unius gallinacei, ita ut sinciput adderet
et ova. prae omnibus holeribus adfatim ministratis
lactucis impatienter indulsit, somnum enim se
mercari illa sumptus effusione dicebat, amariores
<milestone unit="section" n="3"/> cibos adpetivit. balneis raro usus est atque adeo validior
fuit in senectute, vitreorum diversitate atque
operositate vehementer est delectatus, panem nisi
siccum numquam comedit eundemque sale atque aliis
<milestone unit="section" n="4"/> rebus conditum, fabricarum peritissimus fuit, marmorum
cupidus, nitoris senatorii, venationum studiosus.

<note id="n.314.1">ne Hohl; nec P; neue Peter 2. </note>
<note id="n.314.2">  So P ; no successful
emendations have been proposed.  </note>
<note id="n.314.3"> habuerat <foreign lang="greek">*s</foreign>; habuerit P.
</note>
<pb id="p.316"/>

<milestone unit="section" n="5"/> mensam denique suam numquam nisi agrestibus
opimavit. phasianam avem nisi suo et suorum natali
et diebus festissimis non posuit, hostias suas semper
<milestone unit="section" n="6"/> domum revocavit iisdemque suos vesci iussit, uxorem
gemmis uti non est passus, auro clavatis vestibus idem
interdixit. nam et ipse auctor Aureliano fuisse perhibetur
ut aurum a vestibus et cameris et pellibus summoveret, 
<milestone unit="section" n="7"/> multa huius feruntur, sed longum est ea in
litteras mittere, quod si quis omnia de hoc viro cupit
scire, legat Suetonium Optatianum, qui eius vitam adfatim
<milestone unit="section" n="8"/> scripsit, legit sane senex minutulas litteras ad
stuporem nec umquam noctem intermisit qua non aliquid
vel scriberet ille vel legeret praeter posterum
kalendarum diem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nec tacendum est et frequenter intimandum 1
tantam senatus laetitiam fuisse, quod eligendi principis
cura ad ordinem amplissimum revertisset ut et supplicationes
decernerentur, et hecatombe promitteretur, 
singuli denique senatores ad suos scriberent, nec ad
suos tantum sed etiam ad externos, mitterentur praeterea
litterae ad provincias : <q>scirent omnes socii
omnesque nationes in antiquum statum redisse rem
publicam ac senatum principes legere, immo ipsum
senatum principem factum, leges a senatu petendas, 

<note id="n.316.1">intimandum Salm.; imitandum P.
</note>

<pb id="p.318"/>

reges barbaros senatui supplicaturos, pacem ac bella
<milestone unit="section" n="2"/> senatu auctore tractanda.</q> ne quid denique deesset
cognitioni, plerasque huius modi epistulas in fine libri
posui, et cum cupiditate et sine fastidio, ut aestimo, 
perlegendas.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et prima quidem illi cura imperatoris facti
haec fuit, ut omnes qui Aurelianum occiderant interimeret, 
bonos malosve, cum iam ille vindicatus esset.
<milestone unit="section" n="2"/> et quoniam a Maeotide multi barbari eruperant, hos
<milestone unit="section" n="3"/> eosdem consilio atque virtute compressit. ipsi autem
Maeotidae ita se gregabant, quasi accitu Aureliani ad
bellum Persicum convenissent, auxilium daturi nostris
<milestone unit="section" n="4"/> si necessitas postularet. M. Tullius dicit magnificentius
esse dicere, quemadmodum gesserit quam quemadmodum <note target="n.318.1"/>ceperit consulatum ; at in isto viro magnificum
fuit quod tanta gloria cepit imperium; gessit autem
<milestone unit="section" n="5"/> propter brevitatem temporum nihil magnum, interemptus
est enim insidiis militaribus, ut alii dicunt, 
sexto mense, ut alii, morbo interiit, tamen constat

<note id="n.318.1">gesserit quam quemadmodum rest, by Salm. from Cicero ; 
om. in P.
</note>
<pb id="p.320"/>

factionibus eum oppressum mente atque animo defecisse, 
<milestone unit="section" n="6"/> hic idem mensem Septembrem Tacitum appellari
iussit, idcirco quod eo mense et natus et factus
est imperator.
Huic frater Florianus in imperio successit, de quo
pauca ponenda sunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic frater Taciti germanus fuit, qui post fratrem
arripuit imperium, non senatus auctoritate sed
suo motu, quasi hereditarium esset imperium, cum
sciret adiuratum esse in senatu Tacitum, ut, cum mori
coepisset, non liberos suos sed optimum aliquem principem
<milestone unit="section" n="2"/> faceret, denique vix duobus mensibus imperium
tenuit et occisus est Tarsi a militibus, qui Probum
audierant imperare, quem omnis exercitus legerat.
<milestone unit="section" n="3"/> tantus autem Probus fuit in re <note target="n.320.1"/>militari ut illum senatus
optaret, miles eligeret, ipse populus Romanus adclamationibus
peteret.
<milestone unit="section" n="4"/>  fuit etiam Florianus morum
fratris imitator, nec tamen usquequaque, nam effu-

<note id="n.320.1">in re <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter, Hohl; intere P.
</note>

<pb id="p.322"/>

sionem in eo frater frugi reprehendit, et haec ipsa imperandi
cupiditas aliis eum moribus ostendit fuisse
quam fratrem.
<milestone unit="section" n="5"/> Duo igitur principes una exstiterunt domo, quorum
alter sex mensibus, alter vix duobus imperaverunt, 
quasi quidam interreges inter Aurelianum et Probum, 
post interregnum principes nuncupati. <note target="n.322.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Horum statuae fuerunt Interamnae duae
pedum tricenum e marmore, quod illic eorum cenotaphia
constituta sunt in solo proprio; sed deiectae
fulmine ita contritae sunt ut membratim iaceant dissipatae.
<milestone unit="section" n="2"/> quo tempore responsum est ab haruspicibus
quandocumque ex eorum familia imperatorem Romanum
futurum seu per feminam seu per virum, qui det
iudices Parthis ac Persis, qui Francos et Alamannos
sub Romanis legibus habeat, qui per omnem Africam
barbarum non relinquat, qui Taprobanis praesidem
imponat, qui ad Iuvernam <note target="n.322.2"/>insulam proconsulem
mittat, qui Sarmatis omnibus iudicet, qui terram
omnem, qua Oceano ambitur, captis omnibus gentibus
suam faciat, postea tamen senatui reddat imperium
et antiquis legibus vivat, ipse victurus annis centum
<milestone unit="section" n="3"/> viginti et sine herede moriturus, futurum autem eum
dixerunt a die fulminis praecipitati statuisque confractis
<milestone unit="section" n="4"/> post <note target="n.322.3"/>annos mille, non magna haec urbanitas haruspicum
fuit, qui principem talem post mille annos
futurum esse dixerunt, pollicentes cum vix remanere

<note id="n.322.1">post <gap/> nuncupati P, retained by von Winterfeld; dei.
by Salm., Peter, Hohl.</note>

<note id="n.322.2"> Iuvernam Purser, Hohl; 
Romanam P, Peter. </note>

<note id="n.322.3"> post <foreign lang="greek">*s</foreign> ; per P.
</note>
<pb id="p.324"/>

talis possit historia, <note target="n.324.1"/>quia, si post centum annos praeciperent, 
forte possent eorum deprehendi mendacia.
<milestone unit="section" n="5"/> ego tamen haec idcirco inserenda volumini credidi ne
quis me legens legisse non crederet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tacitus congiarium populo Romano intra sex
<milestone unit="section" n="2"/> menses vix dedit, imago eius posita est in Quintiliorum, 
in una tabula quinquiplex, in qua semel togatus, 
semel chlamydatus, semel armatus, semel palliatus, 
<milestone unit="section" n="3"/> semel venatorio habitu, de qua quidem epigrammatarius
ita allusit ut diceret : <q>Non agnosco senem
armatum, non chlamydatum</q> inter cetera, <q>sed
<milestone unit="section" n="4"/> agnosco togatum.</q> et Floriani liberi et Taciti multi
exstiterunt, quorum sunt posteri, credo, millesimum
annum exspectantes, in quos multa epigrammata
scripta sunt, <note target="n.324.2"/>quibus <note target="n.324.3"/>iocati sunt haruspices imperium
<milestone unit="section" n="5"/> pollicentes. haec sunt quae de vita Taciti atque
Floriani digna memoratu comperisse me memini.
<milestone unit="section" n="6"/> Nunc nobis adgrediendus est Probus, vir domi forisque
conspicuus, vir Aureliano, Traiano, Hadriano, 
Antoninis, Alexandro Claudioque praeferendus, quia <note target="n.324.4"/>in illis varia, in hoc omnia praecipua iuncta <note target="n.324.5"/>fuere, 
qui post Tacitum omnium iudicio bonorum imperator
est factus orbemque terrarum pacatissimum gubernavit, 
deletis barbaris gentibus, deletis etiam plurimis
tyrannorum, qui eius temporibus exstiterunt, de quo

<note id="n.324.1">pollicentes <gap/> historia transp. by Salm.; after mendacia
in P. </note>
<note id="n.324.2">2 scripta sunt <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P and by Peter.
</note>
<note id="n.324.3">quibus Hohl; quo P, Peter; queis Cas. </note>
<note id="n.324.4">  So Peter ; nisi
quia P, Hohl. </note>
<note id="n.324.5"> iuncta Baehrens, Peter 2; tunc P.
</note>
<pb id="p.326"/>

dictum est dignum esse <note target="n.326.1"/>ut Probus diceretur, etiamsi
Probus nomine non fuisset. quem quidem multi
ferunt etiam Sibyllinis Libris promissum, qui si diutius
<milestone unit="section" n="7"/> fuisset, orbis terrae barbaros non haberet, haec ego
in aliorum vita de Probo credidi praelibanda, ne dies, 
hora, momentum aliquid sibi vindicaret in me necessitate
<milestone unit="section" n="8"/> fatali ac Probo indicto deperirem. nunc quoniam
interim meo studio satisfeci, claudam istud volumen, <note target="n.326.2"/>satisfactum arbitrans studio et cupiditati meae.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Omina imperii Tacito haec fuerunt : fanaticus
quidam in Templo Silvani tensis membris exclamavit, 
<q>Tacita purpura, tacita purpura,</q> idque
septimo ; quod quidem postea omini deputatum est.
<milestone unit="section" n="2"/> vinum, quo libaturus Tacitus fuerat in templo Herculis
<milestone unit="section" n="3"/> Fundani, subito purpureum factum est. vitis, quae
uvas Aminnias albas ferebat, eo anno quo ille imperium
meruit purpureas tulit. <note target="n.326.3"/>plurima purpurea
<milestone unit="section" n="4"/> facta sunt. mortis omina haec fuerunt: patris sepulchrum
disruptis ianuis se aperuit, matris umbra se
per diem et Tacito et Floriano velut viventis obtulit, 
nam diversis patribus nati ferebantur, in larario di
omnes seu terrae motu seu casu aliquo conciderunt.

<note id="n.326.1">dignum esse ins. by Cas., Peter 2  ; om. in P. </note>

<note id="n.326.2"> satisfeci
 <gap/> uolumen <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P and by Peter.</note>

<note id="n.326.3"> So Salm. ; 
purascere P; purpurascere <gap/> Peter, Hohl.
</note>
<pb id="p.328"/>

<milestone unit="section" n="5"/> imago Apollinis, quae ab his colebatur, ex summo
fastigio in lectulo posita sine hominis cuiuspiam manu
deprehensa est. sed quousque ultra progredimur?
sunt a quibus ista dicantur. nos ad Probum et ad
Probi gesta insignia reservemus. <note target="n.328.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et quoniam me promisi aliquas epistulas
esse positurum, quae creato Tacito principe gaudia
senatus ostenderent, his additis finem scribendi
faciam.
Epistulae publicae :
<milestone unit="section" n="2"/> <q>Senatus amplissimus curiae Carthaginiensi salutem
dicit, quod bonum, faustum, felix salutareque sit rei
publicae orbique Romano, dandi ius imperii, appellandi
principis, nuncupandi Augusti ad nos revertit.
<milestone unit="section" n="3"/> ad nos igitur referte quae magna sunt. omnis provocatio
praefecti <note target="n.328.2"/>urbis erit, quae tamen a proconsulibus
<milestone unit="section" n="4"/> et ab ordinariis iudicibus emerserit. in quo
quidem etiam vestram in antiquum statum redisse
credimus dignitatem, si quidem primus hic ordo est, 
qui recipiendo vim suam ius suum ceteris servat.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> Alia epistula :
<q>Senatus amplissimus curiae Trevirorum, ut estis
liberi et semper fuistis, laetari vos credimus, creandi
principis iudicium ad senatum rediit, simul etiam

<note id="n.328.1">reseruemus <foreign lang="greek">*s</foreign>, Petschenig, Hohl; reseruemur P; reuertemur
Peter.</note>

<note id="n.328.2"> praefecti <foreign lang="greek">*s</foreign>; quae P.
</note>
<pb id="p.330"/>

praefecturae urbanae appellatio universa decreta
est.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> Eodem modo scriptum est Antiochensibus, Aquileiensibus, Mediolanensibus, Alexandrinis, Thessalonicensibus, 
Corinthiis et Atheniensibus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Privatae autem epistulae haec fuerunt:
<q>Autronio Iusto patri Autronius Tiberianus salutem, 
nunc te, pater sancte, interesse decuit senatui amplissimo, 
nunc sententiam dicere, cum tantum auctoritas
amplissimi ordinis creverit ut reversa in antiquum
statum re <note target="n.330.1"/>publica nos principes demus, nos faciamus
<milestone unit="section" n="2"/> imperatores, nos denique nuncupemus Augustos. fac
igitur ut convalescas, Curiae interfuturus antiquae, 
nos recepimus ius proconsulare, redierunt ad praefectum
urbi appellationes omnium potestatum et
omnium dignitatem.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> Item alia :
<q>Claudius Sapilianus Cereio Maeciano patruo salutem.
obtinuimus, <note target="n.330.2"/>pater sancte, quod semper optavimus; 
in antiquum statum senatus revertit. nos
principes facimus, nostri ordinis sunt potestates.
<milestone unit="section" n="4"/> gratias exercitui Romano et vere Romano ; reddidit
<milestone unit="section" n="5"/> nobis quam semper habuimus potestatem. abice
Baianos Puteolanosque secessus, da te urbi, da te
Curiae, floret Roma, floret tota res publica, imperatores
damus, principes facimus ; possumus et prohibere
qui coepimus facere, dictum sapienti sat est.</q>

<note id="n.330.1">So Peter; reuera <gap/> rei P. </note>
<note id="n.330.2">  optinuimus <foreign lang="greek">*s</foreign>; 
optimus P.
</note>
<pb id="p.332"/>

<milestone unit="section" n="6"/> Longum est omnes epistulas conectere quas repperi, 
quas legi. tantum illud dico, senatores omnes
ea esse laetitia elatos ut in domibus suis omnes albas
hostias caederent, imagines frequenter aperirent, <note target="n.332.1"/>albati sederent, convivia sumptuosiora praeberent, <note target="n.332.2"/>antiquitatem sibi redditam crederent.

<note id="n.332.1">aperirent <foreign lang="greek">*s</foreign>; aperient P. </note>
<note id="n.332.2">  praeberent Cas., Peter.
praeuenerent P1.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>