<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	   <title>Antoninus Pius</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.100"/>

<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Antoninus Pius</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tito Aurelio Fulvo Boionio Antonino Pio pater
num genus e Gallia Transalpina, Nemausense scilicet,
<milestone unit="section" n="2"/> avus Titus Aurelius Fulvus, qui per honores diversos
ad secundum consulatum et praefecturam urbis
<milestone unit="section" n="3"/> pervenit, pater Aurelius Fulvus, qui et ipse fuit consul,
<milestone unit="section" n="4"/> homo tristis et integer, avia materna Boionia
Procilla, mater Arria Fadilla, avus maternus Arrius
Antoninus, bis consul, homo sanctus et qui Nervam
<milestone unit="section" n="5"/> miseratus esset, quod imperare coepisset, soror
<milestone unit="section" n="6"/> uterina Iulia Fadilla, vitricus Iulius Lupus consularis,
<milestone unit="section" n="7"/> socer Annius Verus, uxor Annia Faustina, filii mares
duo, duae feminae, gener per maiorem filiam Lamia
Silanus, per minorem Marcus Antoninus fuere.

<note id="n.100.1">The correct form of his name prior to his adoption was T. Aurelius Fulvus Boionius Arrius Antoninus; see C.I.L., viii. 8239.
</note>
<note id="n.100.2">The year is unknown; his first consulship was in 85. He had previously commanded the Third Legion, the Gallica, and had been honoured by Otho for successes against the Sarmatians.
</note>
<note id="n.100.3">His first consulship was in 69; the year of the second is not known. He was one of the correspondents of the younger Pliny.
</note>
<note id="n.100.4">See Marc, i. 2.
</note>
<note id="n.100.5">Her full name was Annia Galeria Faustina.
</note>
<note id="n.100.6">Their names are given in their sepulchral inscriptions from the Mausoleum of Hadrian as M. Aurelius Fulvus

</note>
<pb id="p.102"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Ipse Antoninus Pius natus est XIII. kal. Oct.
Flavio Domitiano XII. et Cornelio Dolabella consulibus
in villa Lanuvina. educatus Lorii in Aurelia,
ubi postea palatium exstruxit, cuius hodieque reliquiae
<milestone unit="section" n="9"/> manent, pueritiam egit cum avo paterno, mox
eum materno, omnes suos religiose colens, atque adeo
et consobrinorum et vitrici et multorum adfinium
hereditate ditatus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit vir forma conspicuus, ingenio 1 clarus, moribus
clemens, nobilis vultu, placidus ingenio, singularis <note target="n.102.2"/>eloquentiae, nitidae litteraturae, praecipue
sobrius, diligens agri cultor, mitis, largus, alieni abstinens,
et omnia haec cum mensura et sine iactantia,
<milestone unit="section" n="2"/> in cunctis postremo laudabilis et qui merito Numae
<milestone unit="section" n="3"/> Pompilio ex bonorum sententia comparatur. <note target="n.102.3"/>Pius
cognominatus est a senatu, vel quod soceri fessi iam
aetatem manu praesente senatu levaret (quod quidem
non satis magnae pietatis est argumentum, cum impius
sit magis qui ista non faciat, quam pius qui debitum
<milestone unit="section" n="4"/> reddat 4), vel quod eos quos Hadrianus per malam
<milestone unit="section" n="5"/> valetudinem occidi iusserat, reservavit, vel quod
Hadriano contra omnium studia post mortem munitos
<milestone unit="section" n="6"/> atque immensos honores decrevit, vel quod, cum se

<note id="n.102.1">ingenio deleted by Peter, following Salm., who divides: forma conspicuus, clarus moribus, clemens, nobilis, uultu placidus, ingenio singulari, eloquentiae nitidae, litteraturae praecipuae, sobrius, diligens agri cultor, etc.; P punctuates: forma conspicuus ingenio clarus. moribus clemens. nobilis uultu placidus ingenio. singulari eloquentiae. nitidae litteraturae.
praecipue sobrius. diligens. agri cultor., etc.
</note>
<note id="n.102.2">singularis P corr.</note>
<note id="n.102.3">conparatus P; conparetur Kellerbauer.
</note>
<note id="n.102.4">quod quidem <gap/> reddat suspected as a marginal comment by Kellerbauer, probably rightly.
</note>
<pb id="p.104"/>

Hadrianus interimere vellet, ingenti custodia et
<milestone unit="section" n="7"/> diligentia fecit, ne id posset admittere, vel quod
vere natura clementissimus et nihil temporibus suis
<milestone unit="section" n="8"/> asperum fecit. idem faenus trientarium, hoc est
minimis usuris, exercuit, ut patrimonio suo plurimos
adiuvaret.
<milestone unit="section" n="9"/> Fuit quaestor liberalis, praetor splendidus, consui
<milestone unit="section" n="10"/> cum Catilio Severo, hic in omni privata vita <note target="n.104.1"/>in
agris frequentissime vixit, sed clarus in locis omnibus
<milestone unit="section" n="11"/> fuit. ab Hadriano inter quattuor consulares, quibus
Italia committebatur, electus est ad eam partem Italiae
regendam in qua plurimum possidebat, ut Hadrianus
viri talis et honori consuleret et quieti.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Huic, cum Italiam regeret, imperii omen est
factum, nam cum tribunal ascendisset, inter alias
adclamationes dictum est 'Auguste, dii te servent'.
<milestone unit="section" n="2"/> proconsulatum Asiae sic egit ut solus avum vinceret.
<milestone unit="section" n="3"/> in proconsulatu etiam sic imperii omen accepit: nam
cum sacerdos femina Trallibus <note target="n.104.2"/>ex more proconsules

<note id="n.104.1">uita om. in P, supplied (before priuata) by P corr.
</note>
<note id="n.104.2">trallis P.
</note>
<pb id="p.106"/>

semper hoc nomine salutaret, non dixit i Ave pro
<milestone unit="section" n="4"/> consule,' sed 'Ave imperator'. Cyzici <note target="n.106.1"/>etiam de
simulacro dei ad statuam eius corona translata est.
<milestone unit="section" n="5"/> et post consulatum in viridiario taurus marmoreus
cornibus ramis arboris adcrescentibus adpensus est,
et fulgur caelo sereno sine noxa in eius domum venit,
et in Etruria dolia, quae defossa fuerant, supra terram
reperta sunt, et statuas eius in omni Etruria examen
apium replevit, et somnio saepe monitus est dis
penatibus eius <note target="n.106.2"/>Hadriani simulacrum inserere.
<milestone unit="section" n="6"/> Proficiscens ad proconsulatum filiam maiorem
<milestone unit="section" n="7"/> amisit, de huius uxore multa dicta sunt ob nimiam
libertatem et vivendi facilitatem, quae iste cum
<milestone unit="section" n="8"/> animi dolore compressit. post proconsulatum in
consiliis Hadriani Romae frequens vixit, de omnibus,
de <note target="n.106.3"/>quibus Hadrianus consulebat, mitiorem sententiam
semper ostendens.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Genus sane adoptionis tale fertur: mortuo Helio
Vero, quem sibi Hadrianus adoptaverat et Caesarem
<milestone unit="section" n="2"/> nuncupaverat, dies senatus habebatur; eo Arrius
Antoninus soceri vestigia levans <note target="n.106.4"/>venit atque idcirco
<milestone unit="section" n="3"/> ab Hadriano dicitur adoptatus. quae causa sola esse
adoptionis nec potuit omnino nec debuit, maxime
cum et semper rem publicam bene egisset Antoninus

<note id="n.106.1">cilici P 1 (for cidici; Salm.); cilicie (i.e. ae) P corr.</note>
<note id="n.106.2">So Peter; monitus sed penitus eius P; monitus est penatibus eius Cas.; monitus se dis penatibus eius Salm.</note>
<note id="n.106.3">de om. in P, supplied by Jordan.</note>
<note id="n.106.4">uel lauans P corr.
</note>
<pb id="p.108"/>

et in proconsulatu se sanctum gravemque praebuisset.
<milestone unit="section" n="4"/> ergo cum eum Hadrianus adoptare se velle publicasset,
acceptum est spatium deliberandi, utrum adrogari ab
<milestone unit="section" n="5"/> Hadriano vellet, adoptionis lex huiusmodi data est,
ut quemadmodum Antoninus ab Hadriano adoptabatur
ita sibi ille adoptaret M. Antoninum, fratris
uxoris suae filium, et L. Verum, Helii Veri, qui ab
Hadriano adoptatus fuerat, filium, qui postea Verus
<milestone unit="section" n="6"/> Antoninus est dictus, adoptatus est V. kal. Mart.
die, in senatu gratias agens quod de se ita sensisset
<milestone unit="section" n="7"/> Hadrianus, factusque est patri et in imperio proconsulari
<milestone unit="section" n="8"/> et in tribunicia potestate collega, huius
primum hoc fertur quod, cum ab uxore<note target="n.108.1"/>argueretur
quasi parum nescio quid suis largiens, dixerit:
<q> Stulta, posteaquam ad imperium transivimus, et
<milestone unit="section" n="9"/> illud quod habuimus ante perdidimus.</q> congiarium
<milestone unit="section" n="10"/> populo<note target="n.108.2"/>de proprio dedit et ea quae pater promiserat,
et ad opera Hadriani plurimum contulit et
aurum coronarium, quod adoptionis suae causa
oblatum fuerat, Italicis totum, medium provincialibus
reddidit.

<note id="n.108.1">ab uxore P corr. (P 1 omits ab); uxor Mommsen; cum ab uxore argueretur quasi carum (or rarum) nescio quid suis largiens Salm.</note>
<note id="n.108.2">militibus, before populo in P, deleted, by Jordan; militibus ac populo vulg.
</note>
<pb id="p.110"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et patri, cum advixit,1 religiosissime paruit, sed
Hadriano apud Baias mortuo reliquias eius Romam
pervexit sancte ac reverenter atque in hortis Domitiae
conlocavit, etiam repugnantibus cunctis inter divos
<milestone unit="section" n="2"/> eum rettulit, uxorem Faustinam Augustam appellari
a senatu permisit. Pii appellationem recepit, patri et
matri atque avis et fratribus iam mortuis statuas decretas
libenter accepit, circenses natali suo dicatos non
respuit aliis honoribus refutatis. clipeum Hadriano
magnificentissimum posuit et sacerdotes instituit.
<milestone unit="section" n="3"/> Factus imperator nulli eorum quos Hadrianus
provexerat successorem dedit fuitque ea constantia
ut septenis et novenis annis in provinciis bonos
<milestone unit="section" n="4"/> praesides detineret. per legatos suos plurima bella
gessit, nam et Britannos per Lollium Urbicum vicit
legatum alio muro caespiticio summotis barbaris
ducto, et Mauros ad pacem postulandam coegit, et

<note id="n.110.1">cum aduixit P 1; quoad uixit P corr.; dum aduixit Salm; cum aduixerit Peter.
</note>
<pb id="p.112"/>

Germanos et Dacos et multas gentes atque Iudaeos
<milestone unit="section" n="5"/> rebellantes contudit per praesides ac legatos, in
Achaia etiam atque Aegypto rebelliones repressit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Alanos molientis saepe refrenavit. procuratores suos
et modeste suscipere tributa iussit et excedentes<note target="n.112.1"/>modum rationem factorum suorum reddere praecepit,
nec umquam ullo laetatus est lucro, quo provincialis
<milestone unit="section" n="2"/> oppressus est. contra procuratores suos conquerentes
libenter audivit.
<milestone unit="section" n="3"/> Iis quos Hadrianus damnaverat in senatu indulgentias
petiit, dicens etiam ipsum Hadrianum hoc
<milestone unit="section" n="4"/> fuisse facturum, imperatorium fastigium ad summam
civilitatem deduxit, unde plus crevit, recusantibus
aulicis ministris, qui illo nihil per internuntios agente
nec terrere poterant homines aliquando nec ea
<milestone unit="section" n="5"/> quae occulta non erant vendere. senatui tantum
detulit imperator quantum, cum privatus esset, deferri
<milestone unit="section" n="6"/> sibi ab alio principe optavit, patris patriae nomen
delatum a senatu, quod primo distulerat, cum ingenti

<note id="n.112.1">So P corr.; terdecentes P 1. 3, and C.I.L., iii. 5211-5215. It probably took place about 145, although it is argued by Bryant (op. cit. p. 71 f.) that it is to be placed in 152. The victory is commemorated in an inscription in Rome, C I.L., vi. 1208.
</note>
<pb id="p.114"/>


<milestone unit="section" n="7"/> gratiarum actione suscepit, tertio anno imperii sui
Faustinam uxorem perdidit, quae a senatu consecrata
est delatis circensibus atque templo et flaminicis et
statuis aureis atque argenteis; cum etiam ipse hoc
concesserit, ut imago eius cunctis circensibus poneretur.
<milestone unit="section" n="8"/> statuam auream delatam a senatu positam
<milestone unit="section" n="9"/> suscepit. M. Antoninum quaestorem consulem
<milestone unit="section" n="10"/> petente senatu creavit. Annium Verum, qui postea
dictus est Antoninus, ante tempus quaestorem designavit.
<milestone unit="section" n="11"/> neque de provinciis neque de ullis actibus
quicquam constituit, nisi quod prius ad amicos rettulit,
<milestone unit="section" n="12"/> atque ex eorum sententia formas composuit, visus
est sane ab amicis et cum privatis vestibus et domestica
quaedam gerens.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tanta sane diligentia subiectos sibi populos
rexit ut omnia et omnes, quasi sua essent, curaret.
<milestone unit="section" n="2"/> provinciae sub eo cunctae floruerunt, quadruplatores
<milestone unit="section" n="3"/> exstincti sunt. publicatio bonorum rarior quam
umquam fuit, ita ut unus tantum proscriberetur



<pb id="p.116"/>

<milestone unit="section" n="4"/> adfectatae tyrannidis reus, hoc est Atilius Titianus,
senatu puniente, a quo conscios requiri vetuit, filio
eius ad omnia semper adiuto. periit et Priscianus
reus adfectatae tyrannidis, sed morte voluntaria, de
qua coniuratione quaeri vetuit.
<milestone unit="section" n="5"/> Victus Antonini Pii talis fuit ut esset opulentia
sine reprehensione, parsimonia sine sordibus, et mensa
eius per proprios servos, per proprios aucupes piscatores
<milestone unit="section" n="6"/> ac venatores instrueretur. balneum, quo
usus fuisset, sine mercede populo exhibuit nec omnino
<milestone unit="section" n="7"/> quicquam de vitae privatae qualitate mutavit, salaria
multis subtraxit, quos otiosos videbat accipere, dicens
nihil esse sordidius, immo crudelius, quam si rem
publicam is adroderet qui nihil in eam suo labore
<milestone unit="section" n="8"/> conferret. unde etiam Mesomedi lyrico salarium
inminuit. rationes omnium provinciarum adprime
<milestone unit="section" n="9"/> scivit et vectigalium. patrimonium privatum in
filiam contulit, sed fructus rei publicae donavit.
<milestone unit="section" n="10"/> species imperatorias superfluas et praedia vendidit et
in suis propriis fundis vixit varie ac pro temporibus.
<milestone unit="section" n="11"/> nec ullas expeditiones obiit, nisi quod ad agros suos
profectus est et ad Campaniam, dicens gravem esse
provincialibus comitatum principis, etiam nimis parci.
<milestone unit="section" n="12"/> et tamen ingenti auctoritate apud omnes gentes fuit,
cum in urbe propterea sederet, ut undique nuntios,
medius utpote, citius posset accipere.<note target="n.116.1"/>
<note id="n.116.1">al' anticipare P corr.
</note>
<pb id="p.118"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Congiarium populo dedit, militibus donativum
addidit, puellas alimentarias in honorem Faustinae
<milestone unit="section" n="2"/> Faustinianas constituit, opera eius haec exstant:
Romae templum Hadriani, honori patris dicatum,
Graecostadium post incendium restitutum, instauratum
Amphitheatrum, sepulchrum Hadriani, templum
<milestone unit="section" n="3"/> Agrippae, Pons Sublicius, Phari restitutio, Caietae
portus, Tarracinensis portus restitutio, lavacrum
Ostiense, Antiatum aquae ductus, templa Lanuviana.
<milestone unit="section" n="4"/> multas etiam civitates adiuvit pecunia, ut opera vel
nova facerent vel vetera restituerent, ita ut et magistratus
adiuvaret et senatores urbis ad functiones suas.
<milestone unit="section" n="5"/> Hereditates eorum qui filios habebant repudiavit.
primus constituit, ne poenae causa legatum relictum
<milestone unit="section" n="6"/> maneret, successorem viventi bono iudici nulli dedit


<pb id="p.120"/>

<milestone unit="section" n="7"/> nisi Orfito praefecto urbi, sed petenti, nam Gavius
Maximus praefectus praetorii usque ad vicensimum
annum sub eo pervenit, vir severissimus, cui Tattius
<milestone unit="section" n="8"/> Maximus successit, in cuius demortui locum duos
praefectos substituit Fabium Cornelium Repentinum
<milestone unit="section" n="9"/> et Furium Victorinum. <note target="n.120.1"/>sed Repentinus fabula
famosa <note target="n.120.2"/>percussus est, quod per concubinam principis
<milestone unit="section" n="10"/> ad praefecturam venisset, usque adeo sub eo nullus
percussus est senator, ut etiam parricida confessus in
insula deserta poneretur, quia vivere illi naturae
<milestone unit="section" n="11"/> legibus non licebat. vini olei et tritici penuriam
per aerarii sui damnum<note target="n.120.3"/>emendo et gratis populo
dando sedavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adversa eius temporibus haec provenerunt;
fames, de qua diximus, Circi ruina, terrae motus, quo
Rhodiorum et Asiae oppida conciderunt, quae omnia
mirifice instauravit, et Romae incendium, quod trecentas
<milestone unit="section" n="2"/> quadraginta insulas vel domos absumpsit, et

<note id="n.120.1">So Borghesi and Hirschfeld; Fabium Repentinum et Cornelium Victorinum P.</note>
<note id="n.120.2">fabula famosa Novak; famosa P; famosa voce P corr.; famosis Peter.</note>
<note id="n.120.3">So Peter; damno P.
</note>
<pb id="p.122"/>

Narbonensis civitas et Antiochense oppidum et Carthaginiense
<milestone unit="section" n="3"/> forum arsit, fuit et inundatio Tiberis,
apparuit et stella crinita, natus est et biceps puer, et
<milestone unit="section" n="4"/> uno partu mulieris quinque pueri editi sunt. visus
est in Arabia iubatus anguis maior solitis, qui se a
cauda medium comedit, lues etiam in Arabia fuit.
hordeum in Moesia in culminibus arborum natum
<milestone unit="section" n="5"/> est. quattuor praeterea leones mansueti sponte se
capiendos in Arabia praebuerunt.
<milestone unit="section" n="6"/> Pharasmanes rex ad eum Romam venit plusque illi
quam Hadriano detulit. Pacorum regem Laziis dedit.
Parthorum regem ab Armeniorum expugnatione solis
litteris reppulit. Abgarum regem ex orientis partibus
<milestone unit="section" n="7"/> sola auctoritate deduxit, causas regales terminavit.
sellam regiam Parthorum regi repetenti, quam
<milestone unit="section" n="8"/> Traianus ceperat, pernegavit. Rhoemetalcen<note target="n.122.1"/>in
regnum Bosphoranum audito inter ipsum et curatorem <note target="n.122.2"/><milestone unit="section" n="9"/> negotio remisit. Olbiopolitis contra Tauroscythas
in Pontum auxilia misit et Tauroscythas usque
<milestone unit="section" n="10"/> ad dandos Olbiopolitis obsides vicit, tantum sane

<note id="n.122.1">rimethalcen. P.</note>
<note id="n.122.2">Eupatorem Cary, Hist, des Rois du Bosphore, p. 64 (ed. Berol.).
</note>
<pb id="p.124"/>

auctoritatis apud exteras gentes nemo habuit, cum
semper amaverit pacem, eo usque ut Scipionis sententiam
frequentarit, qua ille dicebat malle se unum
civem servare quam mille hostes occidere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Mensem Septembrem atque Octobrem Antoninum
atque Faustinum appellandos decrevit senatus,
<milestone unit="section" n="2"/> sed id Antoninus respuit. nuptias filiae suae Faustinae,
cum Marco Antonino eam coniungeret, usque
<milestone unit="section" n="3"/> ad donativum militum celeberrimas fecit. Verum
<milestone unit="section" n="4"/> Antoninum post quaesturam consulem fecit, cum
Apollonium, quem e Chalcide acciverat, ad Tiberianam
domum, in qua habitabat, vocasset, ut ei Marcum
Antoninum traderet, atque ille dixisset <q>non magister
ad discipulum debet venire, sed discipulus ad magistrum,</q>
risit eum, dicens, <q>facilius fuit Apollonio a
Chalcide<note target="n.124.1"/>Romam venire quam a domo sua in
Palatium,</q> cuius avaritiam etiam in<note target="n.124.2"/>mercedibus
<milestone unit="section" n="5"/> notavit, inter argumenta pietatis eius et hoc habetur
quod, cum Marcus mortuum educatorem suum fleret
vocareturque<note target="n.124.3"/>ab aulicis ministris ab ostentatione
pietatis, ipse dixerit: <q>Permittite, inquit, illi, ut
homo sit; neque enim vel philosophia vel imperium
tollit adfectus .</q>

<note id="n.124.1">calchida P.</note>
<note id="n.124.2">in omitted in P.</note>
<note id="n.124.3">uetareturque P corr.; reuocareturque Cas.
</note>
<pb id="p.126"/>

<milestone unit="section" n="6"/> Praefectos suos et locupletavit et ornamentis consularibus
<milestone unit="section" n="7"/> donavit, si quos repetundarum damnavit,
eorum liberis bona paterna restituit, ea tamen lege
ut illi provincialibus redderent quod parentes acceperant.
<milestone unit="section" n="8"/> ad indulgentias pronissimus fuit. 
<milestone unit="section" n="9"/>edita
munera, in quibus elephantos et corocottas et tigrides
et rhinocerotes, crocodillos etiam atque hippopotamos
et omnia ex toto orbe terrarum exhibuit, centum
etiam leones eum tigridibus<note target="n.126.1"/>una missione edidit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Amicis suis in imperio suo non aliter usus est
quam privatus, quia et ipsi numquam de eo cum
libertis per fumum aliquid vendiderunt; si quidem
<milestone unit="section" n="2"/> libertis suis severissime usus est. amavit histrionum
artes, piscando se et venando multum oblectavit et
deambulatione cum amicis atque sermone, vindemias
<milestone unit="section" n="3"/> privati modo cum amicis agebat. rhetoribus et
philosophis per omnes provincias et honores et salaria
detulit, orationes plerique alienas esse dixerunt,
quae sub eius nomine feruntur; Marius Maximus eius
<milestone unit="section" n="4"/> proprias fuisse dicit, convivia cum amicis et privata
<milestone unit="section" n="5"/> communicant et publica nec ullum sacrificium per
<milestone unit="section" n="6"/> vicarium fecit, nisi cum aeger fuit. cum sibi et filiis
<milestone unit="section" n="7"/> honores peteret, omnia quasi privatus fecit. frequentavit
<milestone unit="section" n="8"/> et ipse amicorum suorum convivia, inter

<note id="n.126.1">cum tigridibus, in P before exhibuit, placed after leones by Peter, deleted by Salm. and Novak.
</note>
<pb id="p.128"/>

alia etiam hoc civilitatis eius praecipuum argumentum
est quod, cum domum Homulli visens miransque
columnas porphyreticas requisisset, unde eas haberet,
atque Homullus ei dixisset, <q>cum in domum alienam
veneris, et mutus et surdus esto,</q> patienter tulit,
cuius Homulli multa loca semper patienter accepit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Multa de iure sanxit ususque est iuris peritis
Vindio Vero, Salvio Valente, Volusio Maeciano, Ulpio
<milestone unit="section" n="2"/> Marcello et Diavoleno. seditiones ubicumque factas
non crudelitate sed modestia et gravitate compressit.
<milestone unit="section" n="3"/> intra urbes sepeliri mortuos vetuit, sumptum muneribus
gladiatoriis instituit, vehicularium cursum summa
diligentia sublevavit. omnium quae gessit et in
senatu et per edicta rationem reddidit.
<milestone unit="section" n="4"/> Periit anno septuagensimo, sed quasi adulescens
desideratus est. mors autem eius talis fuisse narratur:
cum Alpinum caseum in cena edisset avidius, nocte
<milestone unit="section" n="5"/> reiectavit atque alia die febre commotus est. tertia
die, cum se gravari videret, Marco Antonino rem
publicam et filiam praesentibus praefectis commendavit
Fortunamque auream, quae in cubiculo

<note id="n.128.1">M. Valerius Homullus, cos. in 152. He tried to arouse the suspicion of Pius against Lucilla, Marcus' mother; see Marc, vi 9.
</note>
<note id="n.128.2">As incorporated in the Digesta and the Codex of Justinian, these deal with the questions of inheritances, adoption and guardianship, manumission, and the treatment of slaves by their masters.
</note>
<note id="n.128.3">Verus, Maecianus and Marcellus are frequently cited in the Digesta. Maecianus was Marcus' instructor in law; see Marc, iii. 6.
</note>
<note id="n.128.4">Apparently an error for Iavolenus (Priscus), the celebrated jurist. He, however, was an older contemporary of Pliny,

</note>
<pb id="p.130"/>
principum poni solebat, transferri ad eum iussit,
<milestone unit="section" n="6"/> signum<note target="n.130.1"/>tribuno aequanimitatis dedit atque ita conversus
quasi dormiret, spiritum reddidit apud Lorium.
<milestone unit="section" n="7"/> alienatus in febri nihil aliud quam de re publica et de
<milestone unit="section" n="8"/> iis regibus quibus irascebatur locutus est. privatum
patrimonium filiae reliquit, testamento autem omnes
suos legatis idoneis prosecutus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit statura elevata decorus, sed cum esset
longus et senex incurvareturque, tiliaciis tabulis in
<milestone unit="section" n="2"/> pectore positis fasciabatur, ut rectus incederet. senex
etiam, antequam salutatores venirent, panem siccum
comedit ad sustentandas vires, fuit voce rauca et
sonora cum iucundidate.
<milestone unit="section" n="3"/> A senatu divus est appellatus cunctis certatim
adnitentibus, cum omnes eius pietatem clementiam
ingenium sanctimoniam laudarent. decreti etiam
sunt omnes honores qui optimis principibus ante
<milestone unit="section" n="4"/> delati sunt. meruit et flaminem et circenses et
templum et sodales Antoninianos solusque omnium
prope principum prorsus sine<note target="n.130.2"/>civili sanguine et
hostili, quantum ad se ipsum pertinet, vixit et qui
rite comparetur Numae, cuius felicitatem pietatemque
et securitatem caerimoniasque semper obtinuit.

<note id="n.130.1">signum Novak (so Peter 1); signatum P; signum tum Peter</note>
<note id="n.130.2">with Petschenig. line omitted in P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
