<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	    <title>De Vita Hadriani</title>
        <author>Aelius Spartianus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
    
      &Perseus.publish;

      
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>      
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.2"/>
<docAuthor>Aelius Spartianus</docAuthor>
<head>de vita Hadriani</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Origo imperatoris Hadriani vetustiora Picentibus,
posterior ab Hispaniensibus manat; si quidem Hadria
ortos maiores suos apud Italicam Scipionum temporibus
resedisse in libris vitae suae Hadrianus ipse
<milestone unit="section" n="2"/> commemorat.<note target="n.2.1"/>Hadriano pater Aelius Hadrianus
cognomento Afer fuit, consobrinus Traiani imperatoris;
mater Domitia Paulina Gadibus orta, soror
Paulina nupta Serviano, uxor Sabina, atavus Marullinus,
qui primus in sua familia senator populi
Romani fuit.
<milestone unit="section" n="3"/> Natus est Romae VIIII kal. Feb. Vespasiano septies

<note id="n.2.1">commemorat P corr.; commemoret P1, Petschenig.
</note>
<pb id="p.4"/>

<milestone unit="section" n="4"/> et Tito quinquies consulibus, ac decimo aetatis anno
patre orbatus Ulpium Traianum praetorium tunc,<note target="n.4.1"/>consobrinum suum, qui postea imperium tenuit, et
Caelium Attianum equitem Romanum tutores habuit.
<milestone unit="section" n="5"/> imbutusque impensius Graecis studiis, ingenio eius
sic ad ea declinante ut a nonnullis Graeculus
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>diceretur, quintodecimo anno ad patriam rediit ac
statim militiam iniit, venandi <note target="n.4.2"/>usque ad reprehensionem
<milestone unit="section" n="2"/> studiosus, quare a Traiano abductus a patria
et pro filio habitus nec multo post decemvir litibus
iudicandis datus atque inde tribunus secundae
<milestone unit="section" n="3"/> Adiutricis legionis creatus, post hoc in inferiorem
Moesiam translatus extremis iam Domitiani<note target="n.4.3"/>temporibus.
<milestone unit="section" n="4"/> ibi a mathematico quodam de futuro imperio
id dicitur comperisse quod a patruo magno Aelio
Hadriano peritia caelestium callente praedictum esse
<milestone unit="section" n="5"/> compererat. Traiano a Nerva adoptato ad gratulationem
exercitus missus in <note target="n.4.4"/>Germaniam superiorem

<note id="n.4.1">tunc P1; uirum P corr.</note>
<note id="n.4.2">uenandi Novak; uenando P, Peter.</note>
<note id="n.4.3">domitianis P1, Petschenig.</note>
<note id="n.4.4">in omitted by P1, added by P corr.
</note>
<pb id="p.6"/>

<milestone unit="section" n="6"/> translatus est. ex qua festinans ad Traianum, ut
primus nuntiaret excessum Nervae, a Serviano, sororis
viro, (qui et sumptibus et aere alieno eius prodito
Traiani odium in eum movit) diu detentus fractoque consulte vehiculo tardatus, pedibus iter faciens
<milestone unit="section" n="7"/> eiusdem Serviani beneficiarium antevenit. fuitque
in amore Traiani, nec tamen ei per paedagogos
puerorum quos Traianus impensius diligebat, <gap/> <milestone unit="section" n="8"/> Gallo favente<note target="n.6.1"/>defuit, quo quidem tempore cum
sollicitus de imperatoris erga se iudicio, Vergilianas
sortes consuleret,
Quis procul ille autem ramis insignis olivae
sacra ferens? nosco crines incanaque menta
regis Romani, primam qui legibus urbem
fundabit, Curibus parvis et paupere terra
missus in imperium magnum, cui deinde subibit <gap/> sors excidit, quam alii ex Sibyllinis versibus ei provenisse
<milestone unit="section" n="9"/> dixerunt, habuit autem praesumptionem imperii
mox futuri ex fano quoque Nicephorii Iovis
manante responso, quod Apollonius Syrus Platonicus
<milestone unit="section" n="10"/> libris suis indidit. denique statim suffragante Sura
ad amicitiam Traiani pleniorem rediit, nepte per

<note id="n.6.1">Lacuna suggested by Gemoll; diligebat Gallo fauente defuit P.
</note>
<pb id="p.8"/>

sororem Traiani uxore accepta favente Plotina, Traiano
leviter, ut Marius Maximus dicit, volente.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quaesturam gessit Traiano quater et Articuleio
consulibus, in qua cum orationem imperatoris in
senatu agrestius pronuntians risus esset, usque ad
summam peritiam et facundiam Latinis operam dedit.
<milestone unit="section" n="2"/> post quaesturam acta senatus curavit atque ad bellum
<milestone unit="section" n="3"/> Dacicum Traianum familiarius prosecutus est; quando
quidem et indulsisse vino se dicit Traiani moribus
obsequentem atque ob hoc se a Traiano locupletissime
<milestone unit="section" n="4"/> muneratum. tribunus plebis factus est Candido et
<milestone unit="section" n="5"/> Quadrato iterum consulibus, in quo magistratu ad
perpetuam tribuniciam potestatem omen sibi factum
adserit, quod paenulas amiserit, quibus uti tribuni
plebis pluviae tempore solebant, imperatores autem
numquam, unde hodieque imperatores sine paenulis
<milestone unit="section" n="6"/> a togatis videntur. secunda expeditione Dacica
Traianus eum primae legioni Minerviae praeposuit
secumque duxit; quando quidem multa egregia eius
<milestone unit="section" n="7"/> facta claruerunt. quare adamante gemma quam Tra-


<pb id="p.10"/>

ianus a Nerva acceperat donatus ad spem successionis
<milestone unit="section" n="8"/> erectus est. praetor factus est Suburano<note target="n.10.1"/>bis et Serviano
iterum consulibus, cum sestertium iterum<note target="n.10.2"/>vicies
<milestone unit="section" n="9"/> ad ludos edendos a Traiano accepit, legatus postea
praetorius in Pannoniam inferiorem missus Sarmatas
compressit, disciplinam militarem tenuit, procuratores
<milestone unit="section" n="10"/> latius evagantes coercuit, ob hoc consul est factus,
in quo magistratu ut <note target="n.10.3"/>a Sura comperit adoptandum
se a Traiano esse, ab amicis Traiani contemni desiit
<milestone unit="section" n="11"/> ac neglegi, et defuncto<note target="n.10.4"/>quidem Sura Traiani ei
familiaritas crevit,<note target="n.10.6"/>causa praecipue orationum quas
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>pro imperatore dictaverat. usus Plotinae quoque
favore, cuius studio etiam legatus expeditionis
<milestone unit="section" n="2"/> Parthicae tempore destinatus est. qua quidem
tempestate utebatur Hadrianus amicitia Sosii Papi et
Platorii<note target="n.10.6"/>Nepotis ex senatorio ordine, ex equestri

<note id="n.10.1">Suburano Mommsen; sub surano P, Peter.</note>
<note id="n.10.2">iterum deleted by Mommsen.</note>
<note id="n.10.3">ut P corr.; et P1.</note>
<note id="n.10.4">defuncto P corr.; definito P1.</note>
<note id="n.10.5">creuit P corr.; creauit P1; crebuit Peter.</note>
<note id="n.10.6">Platori Borghesi; pletori P.
</note>
<pb id="p.12"/>

autem Attiani, tutoris quondam sui, et Liviani et <note target="n.12.1"/><milestone unit="section" n="3"/> Turbonis. in adoptionis sponsionem venit Palma
et Celso, inimicis semper suis et quos postea ipse
insecutus est, in suspicionem adfectatae <note target="n.12.2"/>tyrannidis
<milestone unit="section" n="4"/> lapsis, secundo consul favore Plotinae factus totam
<milestone unit="section" n="5"/> praesumptionem adoptionis emeruit. corrupisse eum
Traiani libertos, curasse delicatos eosdemque saepe
inisse <note target="n.12.3"/>per ea tempora quibus in aula familiarior <note target="n.12.4"/>fuit,
opinio multa firmavit.
<milestone unit="section" n="6"/> Quintum iduum Augustarum diem legatus Syriae
litteras adoptionis accepit; quando et natalem adoptionis
<milestone unit="section" n="7"/> celebrari iussit. tertium iduum earundem,
quando et natalem imperii statuit celebrandum, excessus
ei Traiani nuntiatus est.
<milestone unit="section" n="8"/> Frequens sane opinio fuit Traiano id animi fuisse
ut Neratium Priscum, non Hadrianum, successorem
relinqueret, multis amicis in hoc consentientibus,
usque eo ut Prisco aliquando dixerit: <q>commendo
<milestone unit="section" n="9"/> tibi provincias, si quid mihi fatale contigerit .</q> et
multi quidem dicunt Traianum in animo id habuisse,
ut exemplo Alexandri Macedonis sine certo succes-

<note id="n.12.1">et omitted by P, added by Hirschfeld.</note>
<note id="n.12.2">adfectatae Petschenig; adiectae P; adiectae Peter with Salm.</note>
<note id="n.12.3">saepe inisse Ellis, von Winterfeld; sepelisse P; ad se pellexisse Peter 2.
</note>
<note id="n.12.4">familiarior P; familiariorum B, Peter.
</note>
<pb id="p.14"/>

sore moreretur, multi ad senatum eum orationem
voluisse mittere petiturum, ut, si quid ei evenisset,
principem Romanae rei publicae senatus daret, additis
dum taxat nominibus ex quibus optimum idem
<milestone unit="section" n="10"/> senatus eligeret, nec desunt qui factione Plotinae
mortuo iam Traiano Hadrianum in adoptionem adscitum
esse prodiderint, supposito qui pro Traiano
fessa voce loquebatur.<note target="n.14.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Adeptus imperium ad priscum se statim morem
instituit et tenendae per orbem terrarum paci operam
<milestone unit="section" n="2"/> impendit.<note target="n.14.2"/>nam deficientibus iis nationibus quas
Traianus subegerat, Mauri lacessebant, Sarmatae
bellum inferebant, Britanni teneri sub Romana
dicione non poterant, Aegyptus seditionibus urgebatur,
Libya <note target="n.14.3"/>denique ac Palaestina rebelles animos
<milestone unit="section" n="3"/> efferebant. quare omnia trans Euphraten ac Tigrim
reliquit exemplo, ut dicebat, Catonis, qui Macedones
liberos pronuntiavit, quia tueri non poterant.
<milestone unit="section" n="4"/> Parthamasirin, <note target="n.14.4"/>quem Traianus Parthis regem fecerat,

<note id="n.14.1">loqueretur P corr.</note>
<note id="n.14.2">impendit P corr., Petschenig, Novak, and Lessing; intendit P 1, Peter.</note>
<note id="n.14.3">Libya Cas.; licia P.</note>
<note id="n.14.4">Parthamasirin, see Prosop. III, p. 13; sarmatosirin P; Partomasirin Peter2.
</note>
<pb id="p.16"/>

quod eum non magni ponderis apud Parthos videret,
proximis gentibus dedit regem.
<milestone unit="section" n="5"/> Tantum autem statim clementiae studium habuit
ut, eum sub primis imperii diebus ab Attiano per
epistolas esset admonitus, ut et Baebius Macer praefectus
urbis, si reniteretur eius imperio, necaretur et
Laberius Maximus, qui suspectus imperio in insula
exsulabat, et Frugi Crassus, neminem laederet;
<milestone unit="section" n="6"/> quamvis Crassum postea procurator egressum insula,
quasi res novas moliretur, iniusso<note target="n.16.1"/>eius occiderit.
<milestone unit="section" n="7"/> militibus ob auspicia imperii duplicem largitionem
<milestone unit="section" n="8"/> dedit. Lusium Quietum sublatis gentibus Mauris,
quos regebat, quia suspectus imperio fuerat, exarmavit,
Marcio Turbone Iudaeis compressis ad deprimendum
tumultum Mauretaniae destinato.
<milestone unit="section" n="9"/> Post haec Antiochia digressus est ad inspiciendas

<note id="n.16.1">iniusso P, accepted by Petschenig; iniussu Peter 1. Parthian war; he was rewarded by being made king after Trajan's victory in 116-117. The Parthians deposed him, and Hadrian accordingly assigned to him, at least for a time, the district of Osrhoene in north-western Mesopotamia. Cf. c. xxi. 10, and Dio, lxviii. 30 and 33.
</note>
<pb id="p.18"/>

reliquias Traiani, quas Attianus, Plotina et Matidia
<milestone unit="section" n="10"/> deferebant, quibus exceptis et navi Romam dimissis
ipse Antiochiam regressus praepositoque Syriae Catilio
Severo per Illyricum Romam venit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Traiano divinos honores datis ad senatum et quidem
accuratissimis litteris postulavit et cunctis volentibus
meruit, ita ut senatus multa, quae Hadrianus non
postulaverat, in honorem Traiani sponte decerneret.
<milestone unit="section" n="2"/> cum ad senatum scriberet, veniam petiit, quod de
imperio suo iudicium senatui non dedisset, salutatus
scilicet praepropere a militibus imperator, quod esse
<milestone unit="section" n="3"/> res publica sine imperatore non posset, cum triumphum
ei senatus, qui Traiano debitus erat, detulisset,
recusavit ipse atque imaginem Traiani curru
triumphali vexit, ut optimus imperator ne post mortem
<milestone unit="section" n="4"/> quidem triumphi amitteret dignitatem, patris patriae
nomen delatum sibi statim et iterum postea distulit,
<milestone unit="section" n="5"/> quod hoc nomen Augustus sero meruisset, aurum

<note id="n.18.1">See note to c. ii. 10.
</note>
<note id="n.18.2">L. Catilius Severus was a friend and correspondent of Pliny; see Pliny, Epist., i. 22; iii. 12. He became consul for the second time in 120, was proconsul of Asia, and in 138 prefect of the city; see c. xxiv. 6-8. He was the great-grandfather of Marcus Aurelius; see Marc, i. 4.
</note>
<note id="n.18.3">Used here to denote the provinces along the southern bank of the Danube. His route lay across Asia Minor, and it was probably in this region that he received the news of the war threatened by the tribes north of the river; cf. c. vi. 6. He arrived in Moesia in the spring of 118, and finally reached Rome in July, 118; cf. c vii. 3,
</note>
<note id="n.18.4">Acclamation by the army constituted a strong de facto claim to the imperial power, but it is now generally recognized
(in spite of Mommsen's theory to the contrary) that only the
senate could legally confer the imperium.
</note>
<note id="n.18.5">This triumph was commemorated by coins bearing on the obverse the head of Trajan with the legend Divo Traiano Parth

</note>
<pb id="p.20"/>

coronarium Italiae remisit, in provinciis minuit, et
quidem difficultatibus aerarii ambitiose ac diligenter
expositis.
<milestone unit="section" n="6"/> Audito dein tumultu Sarmatarum et Roxolanorum
<milestone unit="section" n="7"/> praemissis exercitibus Moesiam petiit. Marcium
Turbonem post Mauretaniam <note target="n.20.1"/>praefecturae infulis
ornatum Pannoniae Daciaeque ad tempus praefecit.
<milestone unit="section" n="8"/> cum rege Roxolanorum, qui de inminutis stipendiis
querebatur, cognito negotio pacem composuit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nigrini insidias, quas ille sacrificanti Hadriano
conscio sibi Lusio et multis aliis paraverat, cum etiam
successorem Hadrianus sibimet destinasset, evasit.
<milestone unit="section" n="2"/> quare Palma Tarracinis, Celsus Baiis, Nigrinus
Faventiae, Lusius in itinere senatu iubente, invito
<milestone unit="section" n="3"/> Hadriano, ut ipse in vita sua dicit, occisi sunt. unde
statim Hadrianus ad refellendam tristissimam de se

<note id="n.20.1">Mauretaniam Peter; maurataneae P 1; mauritaniae P corr.
</note>
<pb id="p.22"/>

opinionem, quod occidi passus esset uno tempore
quattuor consulares, Romam venit, Dacia Turboni
credita, titulo Aegyptiacae praefecturae, quo plus
auctoritatis haberet, ornato, et ad comprimendam de
se famam congiarium duplex praesens populo dedit,
<milestone unit="section" n="4"/> ternis iam per singulos aureis se absente divisis, in
senatu quoque excusatis quae facta erant iuravit se
numquam senatorem nisi ex senatus sententia puniturum.
<milestone unit="section" n="5"/> statum <note target="n.22.1"/>cursum fiscalem instituit, ne
<milestone unit="section" n="6"/> magistratus hoc onere gravarentur. ad colligendam
autem gratiam nihil praetermittens, infinitam pecuniam,
quae fisco debebatur, privatis debitoribus in
urbe atque Italia, in provinciis vero etiam ex reliquiis
ingentes summas remisit, syngraphis in foro divi
Traiani, <note target="n.22.2"/>quo magis securitas omnibus roboraretur,
<milestone unit="section" n="7"/> incensis. damnatorum bona in fiscum privatum

<note id="n.22.1">statum Peter; statim P (defended by Herzog R. Stvf. II, 359, 1).</note>
<note id="n.22.2">hadriani P 1; al' traiani P corr.
</note>
<pb id="p.24"/>

redigi vetuit, omni summa in aerario publico recepta.
<milestone unit="section" n="8"/> pueris ac puellis, quibus etiam Traianus alimenta
<milestone unit="section" n="9"/> detulerat, incrementum liberalitatis adiecit, senatoribus,
qui non vitio suo decoxerant, patrimonium
pro liberorum modo senatoriae professionis explevit,
ita ut plerisque in diem vitae suae dimensum sine
<milestone unit="section" n="10"/> dilatione praestiteris<note target="n.24.1"/>ad honores explendos non
solum amicis, sed etiam passim aliquantis multa
<milestone unit="section" n="11"/> largitus est. feminas nonnullas ad sustentandam
<milestone unit="section" n="12"/> vitam sumptibus iuvit, gladiatorium munus per sex
dies continuos exhibuit et mille feras natali suo
edidit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Optimos quosque de senatu in contubernium
<milestone unit="section" n="2"/> imperatoriae maiestatis adscivit, ludos circenses praeter
<milestone unit="section" n="3"/> natalicios decretos sibi sprevit, et in contione et
in senatu saepe dixit ita se rem publicam gesturum ut
<milestone unit="section" n="4"/> scirent <note target="n.24.2"/>populi rem esse, non propriam, tertio consules,
cum ipse ter fuisset, plurimos fecit, infinitos
<milestone unit="section" n="5"/> autem secundi consulatus honore cumulavit. ipsum
autem tertium consulatum et quattuor mensibus

<note id="n.24.1">praestiterit Cas.; restiterit P1; restituerit P corr.</note>
<note id="n.24.2">scirent Ellis; sciret P, Peter.
</note>
<pb id="p.26"/>

<milestone unit="section" n="6"/> tantum egit et in eo saepe ius dixit, senatui legitimo,
cum in urbe vel iuxta urbem esset, semper interfuit.
<milestone unit="section" n="7"/> senatus fastigium in tantum extulit, difficile faciens
senatores ut, eum Attianum ex praefecto praetorii
ornamentis consularibus praeditum faceret senatorem,
nihil se amplius habere quod in eum conferri posset
<milestone unit="section" n="8"/> ostenderit, equites Romanos nec sine se de senatoribus
<milestone unit="section" n="9"/> nec secum iudicare permisit, erat enim tunc
mos ut, cum princeps causas agnosceret, et senatores
et equites Romanos in consilium vocaret et sententiam
<milestone unit="section" n="10"/> ex omnium deliberatione proferret. exsecratus est
denique principes qui minus senatoribus detulissent.
<milestone unit="section" n="11"/> Serviano sororis viro, cui tantum detulit ut ei venienti
de cubiculo semper occurrerit, tertium consulatum,
nec secum tamen, cum ille bis ante Hadrianum fuisset,
ne esset secundae sententiae, non petenti ac sine
precatione concessit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Inter haec tamen et multas provincias a Traiano
adquisitas reliquit et theatrum, quod ille in Campo

<note id="n.26.1">This did not include a seat in the senate, but consisted of the privilege of sitting with the senators of consular rank at the public festivals and at sacred banquets and of wearing the toga praetexta on such occasions. Since the time of Nero this honorary rank had often been bestowed on prefects of the guard on their retirement from office; see also Pius, x. 6.
</note>
<note id="n.26.2">See note to c. vii. 4.
</note>
<note id="n.26.3">The consilium of the emperor was a development from the old principle that a magistrate, before rendering an important decision, should ask advice from trusted friends. So Augustus

</note>
<pb id="p.28"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Martio posuerat, contra omnium vota destruxit, et
haec quidem eo tristiora videbantur, quod omnia,
quae displicere vidisset<note target="n.28.1"/>Hadrianus, mandata sibi ut
<milestone unit="section" n="3"/> faceret secreto<note target="n.28.2"/>a Traiano esse simulabat, cum Attiani,
praefecti sui et quondam tutoris, potentiam
ferre non posset, nisus est eum obtruncare, sed revocatus
est, quia iam quattuor consularium occisorum,
quorum quidem necem in Attiani consilia refundebat,
<milestone unit="section" n="4"/> premebatur invidia, cui cum successorem dare non
posset, quia non petebat, id egit ut peteret, atque
ubi primum petiit, in Turbonem transtulit potestatem;
<milestone unit="section" n="5"/> cum quidem etiam Simili alteri praefecto
Septicium Clarum successorem dedit.
<milestone unit="section" n="6"/> Summotis his a praefectura, quibus debebat imperium,
Campaniam petiit eiusque omnia oppida
beneficiis et largitionibus sublevavit, optimum quemque
<milestone unit="section" n="7"/> amicitiis suis iungens. Romae vero praetorum
et consulum officia frequentavit, conviviis amicorum
interfuit, aegros bis ac ter die et nonnullos equites
Romanos ac libertinos visitavit, solaciis refovit, con-

<note id="n.28.1">displicere uidisset P corr.; displicerentur uidisse P 1.
</note>
<note id="n.28.2">secreto Mommsen; decreto P 1; decreta P corr.
</note>
<pb id="p.30"/>

<milestone unit="section" n="8"/> siliis sublevavit, conviviis suis semper adhibuit, omnia
<milestone unit="section" n="9"/> denique ad privati hominis modum fecit, socrui suae
honores praecipuos impendit ludis gladiatoriis ceterisque
officiis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec profectus in Gallias omnes civitates
<milestone unit="section" n="2"/> variis <note target="n.30.1"/>liberalitatibus sublevavit, inde in Germaniam
transiit, pacisque magis quam belli cupidus militem,
quasi bellum immineret, exercuit tolerantiae documentis
eum imbuens, ipse quoque inter manipula
vitam militarem magistrans, cibis etiam castrensibus
in propatulo libenter utens, hoc est larido caseo et
posca, exemplo Scipionis Aemiliani et Metelli et
auctoris sui Traiani, multos praemiis nonnullos honoribus
donans, ut ferre possent ea quae asperius iube-

<note id="n.30.1">ciuitates uariis (libertatibus) Rob. Bonon., supported by Rösinger and Damst&eacute;; casuariis P; causarios Peter.
</note>
<pb id="p.32"/>

<milestone unit="section" n="3"/> bat; si quidem ipse post Caesarem Octavianum
labantem disciplinam incuria superiorum principum
retinuit, ordinatis et officiis et impendiis, numquam
passus aliquem a castris iniuste abesse, cum tribunos
<milestone unit="section" n="4"/> non favor militum sed iustitia commendaret, exemplo
etiam virtutis suae ceteros adhortatus, cum etiam
vicena milia pedibus armatus ambularet, triclinia de
<milestone unit="section" n="5"/> castris et porticus et cryptas et topia dirueret, vestem
humillimam frequenter acciperet, sine auro balteum
sumeret, sine gemmis fibula stringeret, capulo vix
<milestone unit="section" n="6"/> eburneo spatham clauderet, aegros milites in hospitiis
suis videret, locum castris caperet, nulli vitem nisi
robusto et bonae famae daret, nec tribunum nisi plena
barba faceret aut eius aetatis quae prudentia et annis
<milestone unit="section" n="7"/> tribunatus robor impleret, nec pateretur quicquam tribunum
a milite accipere, delicata omnia undique
summoveret, arma postremo eorum supellectilemque
<milestone unit="section" n="8"/> corrigeret. de militum etiam aetatibus iudicabat, ne
quis aut minor quam virtus posceret, aut maior quam
pateretur humanitas, in castris contra morem veterem
versaretur, agebatque, ut sibi semper noti essent, et
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>eorum numerus sciretur. laborabat praeterea, ut
condita militaria diligenter agnosceret, reditus quoque
provinciales sollerter explorans, ut, si<note target="n.32.1"/>alicubi quippiam
deesset, expleret, ante omnes tamen enitebatur,
ne quid otiosum vel emeret aliquando vel
pasceret.

<note id="n.32.1">si omitted by P1, added by P corr.

</note>
<pb id="p.34"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Ergo conversis regio<note target="n.34.1"/>more militibus Britanniam
petiit, in qua multa correxit murumque per octoginta
milia passuum primus duxit, qui barbaros Romanosque
divideret.
<milestone unit="section" n="3"/> Septicio Claro praefecto praetorii et Suetonio
Tranquillo epistularum magistro multisque aliis, quod
apud Sabinam uxorem iniussu eius<note target="n.34.2"/>familiarius se
tunc egerant quam reverentia domus aulicae postulabat,
successores dedit, uxorem etiam ut morosam et
asperam dimissurus, ut ipse dicebat, si privatus fuisset.
<milestone unit="section" n="4"/> et erat curiosus non solum domus suae sed etiam
amicorum, ita ut per frumentarios occulta omnia
exploraret, nec adverterent amici sciri ab imperatore
suam vitam, priusquam ipse hoc imperator ostenderet.
<milestone unit="section" n="5"/> unde non iniucundum est rem inserere, ex qua constet
<milestone unit="section" n="6"/> eum de amicis multa didicisse, nam cum ad
quendam scripsisset uxor sua, quod voluptatibus

<note id="n.34.1">egregio Novak; rigido Frankfurter; recto Baehrens.
</note>
<note id="n.34.2">iniussu eius P corr. (uniussu P 1), defended by Bitschofsky
(meaning <q>without his consent</q>); in usu eius Peter2, following
Petschenig.
</note>
<pb id="p.36"/>

detentus et lavacris ad se redire nollet, atque hoc
Hadrianus per frumentarios cognovisset, petente illo
commeatum Hadrianus ei lavacra et voluptates exprobravit,
cui ille: <q>num et tibi uxor mea, quod et
<milestone unit="section" n="7"/> mihi, scripsit?</q> et hoc quidem vitiosissimum putant
atque huic adiungunt quae de adultorum amore ac
nuptarum adulteriis, quibus Hadrianus laborasse
dicitur, adserunt, iungentes quod ne amicis quidem
servaverit fidem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Compositis in Britannia rebus transgressus in
Galliam Alexandrina seditione turbatus, quae nata
est ob Apidem, qui, cum repertus esset post multos
annos, turbas inter populos creavit, apud quem
<milestone unit="section" n="2"/> deberet locari, omnibus studiose certantibus, per
idem tempus in honorem Plotinae basilicam apud
<milestone unit="section" n="3"/> Nemausum opere mirabili exstruxit. post haec
Hispanias petiit et Tarracone hiemavit, ubi sumptu
<milestone unit="section" n="4"/> suo aedem Augusti restituit. omnibus Hispanis
Tarraconem in conventum vocatis dilectumque


<pb id="p.38"/>

ioculariter, ut verba ipsa ponit Marius Maximus,
retractantibus Italicis, vehementissime ceteris prudenter
<milestone unit="section" n="5"/> et <note target="n.38.1"/>caute consuluit, quo quidem tempore
non sine gloria gravissimum periculum adiit apud
Tarraconem spatians per viridiaria servo in se hospitis
cum gladio furiosius inruente. quem retentum ille
ministris adcurrentibus tradidit et, ubi furiosum esse
constitit, medicis curandum dedit in nullo omnino
commotus.
<milestone unit="section" n="6"/> Per ea tempora et alias frequenter in plurimis
locis, in quibus barbari non fluminibus sed limitibus
dividuntur, stipitibus magnis in modum muralis
saepis funditus iactis atque conexis barbaros separavit.
<milestone unit="section" n="7"/> Germanis regem constituit, motus Maurorum compressit
<milestone unit="section" n="8"/> et a senatu supplicationes emeruit. bellum
Parthorum per idem tempus in motu tantum fuit,
idque Hadriani conloquio repressum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec per Asiam et insulas ad Achaiam

<note id="n.38.1">ei omitted by P, added by B 3.
</note>
<pb id="p.40"/>

navigavit et Eleusinia sacra exemplo Herculis Philippique
suscepit, multa in Athenienses contulit et pro
<milestone unit="section" n="2"/> agonotheta resedit, et in Achaia quidem etiam illud
observatum ferunt quod, cum in sacris multi cultros
haberent, eum Hadriano nullus armatus ingressus
<milestone unit="section" n="3"/> est. post in Siciliam navigavit, in qua Aetnam
montem conscendit, ut solis ortum videret arcus
<milestone unit="section" n="4"/> specie, ut dicitur, varium, inde Romam venit atque
ex ea in Africam transiit ac multum beneficiorum
<milestone unit="section" n="5"/> provinciis Africanis adtribuit. nec quisquam fere
principum tantum terrarum tam<note target="n.40.1"/>celeriter peragravit.
<milestone unit="section" n="6"/> Denique cum post Africam Romam redisset, statim

<note id="n.40.1">tam Peter; tantum P, Petsehenig. where his arrival is commemorated on coins inscribed Adventui Aug(usti) Bithyniae (Cohen, ii 2, p. 109, Nos. 26 and 27) and Restitutori Bithyniae (id., p. 210 f., Nos. 1238-1246). He then travelled through Mysia, founding the town of Hadrianotherae
(see c. xx. 13), to Ilion and thence southward to
Ephesus. From here he sailed to Rhodes (see an inscription
from Ephesus, Dittenberger, Sylloge 2, No. 388), northwest
through the Aegean to Samothrace and Thrace (see an
inscription from Callipolis of 123-124, C.I.G., 2013). Thence he
visited the provinces of Moesia and Dacia (see Weber, p. 150 f.),
and travelled southward through Macedonia and Thessaly
to Athens, where he arrived probably in September, 124.
</note>
<pb id="p.42"/>

ad orientem profectus per Athenas iter fecit atque
opera, quae apud Athenienses coeperat, dedicavit, ut
Iovis Olympii aedem et aram sibi, eodemque modo
per Asiam iter faciens templa sui nominis consecravit.
<milestone unit="section" n="7"/> deinde a Cappadocibus servitia castris profutura suscepit.
<milestone unit="section" n="8"/> toparchas et reges ad amicitiam invitavit,
invitato etiam Osdroe rege Parthorum remissaque illi
filia, quam Traianus ceperat, ac promissa sella, quae
<milestone unit="section" n="9"/> itidem capta fuerat, cumque ad eum quidam reges
venissent, ita cum his egit ut eos paeniteret, qui
venire noluerunt, causa speciatim Pharasmanis qui
<milestone unit="section" n="10"/> eius invitationem superbe neglexerit. et circumiens
quidem provincias procuratores et praesides pro factis
supplicio adfecit, ita severe ut accusatores per se
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>crederetur immittere. Antiochenses inter haec ita
odio habuit ut Syriam a Phoenice separare voluerit,
ne tot civitatum metropolis Antiochia diceretur.


<pb id="p.44"/>

<milestone unit="section" n="2"/> moverunt ea tempestate et Iudaei bellum, quod
<milestone unit="section" n="3"/> vetabantur mutilare genitalia, sed in monte Casio,
cum videndi solis ortus gratia nocte ascendisset,
imbre orto fulmen decidens hostiam et victimarium
<milestone unit="section" n="4"/> sacrificanti adflavit. peragrata Arabia Pelusium
venit et Pompeii tumulum magnificentius exstruxit.
<milestone unit="section" n="5"/> Antinoum suum, dum per Nilum navigat, perdidit,
<milestone unit="section" n="6"/> quem muliebriter flevit, de quo varia fama est, aliis
eum devotum pro Hadriano adserentibus, aliis quod
et forma eius ostentat et nimia voluptas Hadriani.
<milestone unit="section" n="7"/> et Graeci quidem volente Hadriano eum consecraverunt,
oracula per eum dari adserentes, quae
Hadrianus ipse composuisse iactatur.


<pb id="p.46"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Fuit enim poematum et litterarum nimium studiosis
simus, arithmeticae geometriae picturae peritissimus,
<milestone unit="section" n="9"/> iam psallendi et cantandi scientiam prae se
ferebat, in voluptatibus nimius; nam et de suis
dilectis multa versibus composuit, amatoria carmina
<milestone unit="section" n="10"/> scripsit.<note target="n.46.1"/>idem armorum peritissimus et rei militaris
<milestone unit="section" n="11"/> scientissimus, gladiatoria quoque arma tractavit. idem
severus comis, gravis lascivus, cunctator festinans, <note target="n.46.2"/>tenax liberalis, simulator simplex,<note target="n.46.3"/>saevus clemens, et
semper in omnibus varius.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Amicos ditavit et quidem non petentes, cum
<milestone unit="section" n="2"/> petentibus nihil negaret. idem tamen facile de
amicis, quidquid insusurrabatur, audivit atque ideo
prope cunctos vel amicissimos vel eos, quos summis
honoribus evexit, postea ut hostium loco habuit, ut
<milestone unit="section" n="3"/> Attianum et Nepotem et Septicium Clarum, nam
Eudaemonem prius conscium imperii ad egestatem
<milestone unit="section" n="4"/> perduxit, Polaenum et Marcellum ad mortem voluntariam
<milestone unit="section" n="5"/> coegit, Heliodorum famosissimis litteris lacessivit,
<milestone unit="section" n="6"/> Titianum ut conscium tyrannidis et argui passus
<milestone unit="section" n="7"/> est et proscribi, Ummidium Quadratum et Catilium

<note id="n.46.1">Probably merely a gloss.</note>
<note id="n.46.2">So Novak, deleting as a gloss for comis laetus, which follows seuerus in P, and adding festinans to offset cunctator; Peter divides: seuerus laetus, comis grauis, lasciuus cunctator.</note>
<note id="n.46.3">simplex, omitted in P, is supplied by Peter 2, following Reimarus ad Dio LXIX, 5, p. 652; uerus Peter 1, Novak.
</note>
<pb id="p.48"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Severum et Turbonem graviter insecutus est, Servianum
sororis virum nonagesimum iam annum
<milestone unit="section" n="9"/> agentem, ne sibi superviveret, mori coegit; libertos
<milestone unit="section" n="10"/> denique et nonnullos milites insecutus est. et
quamvis esset oratione et versu promptissimus et in
omnibus artibus peritissimus, tamen professores
omnium artium semper ut doctior risit contempsit
<milestone unit="section" n="11"/> obtrivit. cum his ipsis professoribus et philosophis
libris vel carminibus invicem editis saepe certavit.
<milestone unit="section" n="12"/> et Favorinus quidem, cum verbum eius quondam ab
Hadriano reprehensum esset, atque ille cessisset,
arguentibus amicis, quod male cederet Hadriano de
verbo quod idonei auctores usurpassent, risum
<milestone unit="section" n="13"/> iucundissimum movit. ait enim: <q>Non recte
suadetis, familiares, qui non patimini me illum
doctiorem omnibus credere, qui habet triginta
legiones .</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Famae celebris Hadrianus tam cupidus fuit
ut libros vitae suae scriptos a se libertis suis litteratis
dederit, iubens ut eos suis nominibus publicarent.
nam et Phlegontis libri Hadriani esse dicuntur.
<milestone unit="section" n="2"/> Catachannas libros obscurissimos Antimachum imitando
<milestone unit="section" n="3"/> scripsit. Floro poetae scribenti ad se:


<pb id="p.50"/>

Ego nolo Caesar esse,
ambulare per Britannos,
latitare per <gap/> <note target="n.50.1"/>Scythicas pati pruinas,
<milestone unit="section" n="4"/> rescripsit:
Ego nolo Florus esse,
ambulare per tabernas,
latitare per popinas,
culices pati rotundos.
<milestone unit="section" n="5"/> amavit praeterea genus vetustum dicendi, controversias 
<milestone unit="section" n="6"/> declamavit. Ciceroni Catonem, Vergilio
Ennium, Sallustio Caelium praetulit eademque iactatione
<milestone unit="section" n="7"/> de Homero ac Platone iudicavit, mathesin sic
scire sibi visus est ut vero <note target="n.50.2"/>kalendis Ianuariis scripserit,
quid ei toto anno posset evenire, ita ut eo anno
quo periit usque ad illam horam qua est mortuus
scripserit quid acturus esset.
<milestone unit="section" n="8"/> Sed quamvis esset in reprehendendis musicis
tragicis comicis grammaticis rhetoribus facilis, tamen
omnes professores et honoravit et divites fecit, licet
<milestone unit="section" n="9"/> eos quaestionibus semper agitaverit, et cum ipse
auctor esset, ut multi ab eo tristes recederent,
dicebat se graviter ferre, si quem tristem videret.
<milestone unit="section" n="10"/> in summa familiaritate Epictetum et Heliodorum
philosophos et, ne nominatim de omnibus dicam,
grammaticos rhetores musicos geometras pictores
astrologos habuit, prae ceteris, ut multi adserunt,

<note id="n.50.1">Omitted in P, but to be supplied from §</note>
<note id="n.50.4">(where Spengel would delete latitare per popinas, Abh. d. bayer. Akad. hist, phil. Kl. IX, p. 317).</note>
<note id="n.50.2">uero Meursius; sero P.
</note>
<pb id="p.52"/>

<milestone unit="section" n="11"/> eminente Favorino. doctores, qui professioni suae
inhabiles videbantur, ditatos honoratosque a professione
dimisit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quos in privata vita inimicos habuit, imperator
tantum neglexit, ita ut uni, quem capitalem habuerat,
<milestone unit="section" n="2"/> factus imperator diceret <q>Evasisti.</q> iis quos
ad militiam ipse per se vocavit equos mulos vestes
<milestone unit="section" n="3"/> sumptus et omnem ornatum semper exhibuit, saturnalicia
et sigillaricia frequenter amicis inopinantibus
misit et ipse ab his libenter accepit et alia invicem
<milestone unit="section" n="4"/> dedit. ad deprehendendas obsonatorum fraudes,
cum plurimis sigmatibus pasceret, fercula de aliis
<milestone unit="section" n="5"/> mensis etiam ultimis sibi iussit adponi.<note target="n.52.1"/>omnes
reges muneribus suis vicit, publice frequenter et
<milestone unit="section" n="6"/> cum omnibus lavit, ex quo ille iocus balnearis innotuit:
nam cum quodam tempore veteranum
quendam notum sibi in militia dorsum et ceteram
partem corporis vidisset adterere parieti,<note target="n.52.2"/>percontatus,
cur se marmoribus destringendum daret, ubi audivit
hoc idcirco fieri quod servum non haberet, et servis
<milestone unit="section" n="7"/> eum donavit et sumptibus, verum alia die cum plures
senes ad provocandam liberalitatem principis parieti
se adtererent, evocari eos iussit et alium ab alio
<milestone unit="section" n="8"/> invicem defricari. fuit et plebis iactantissimus
amator, peregrinationis ita cupidus ut omnia quae
legerat de locis orbis terrarum praesens vellet addis-

<note id="n.52.1">sibi iussit adponi Mommsen; quibusque (quiq P a) adponi P 1; quibusque iussit adponi P corr.; quibusque adponit Peter.
</note>
<note id="n.52.2">parieti inserted here by Kellerbauer and accepted by Peter 2; omitted in P.
</note>
<pb id="p.54"/>

<milestone unit="section" n="9"/> cere, frigora et tempestates ita patienter tulit ut
<milestone unit="section" n="10"/> numquam caput tegeret. <note target="n.54.1"/>regibus multis plurimum
detulit, a plerisque vero etiam pacem redemit, a
<milestone unit="section" n="11"/> nonnullis contemptus est; multis ingentia dedit
munera, sed nulli maiora quam Hiberorurn, cui et
elephantum et quinquagenariam cohortem post
<milestone unit="section" n="12"/> magnifica dedit dona. cum a Pharasmane ipse quoque
ingentia dona <note target="n.54.2"/>accepisset atque inter haec
auratas quoque chlamydes, trecentos noxios eum
auratis chlamydibus in arenam misit ad eius munera
deridenda.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum iudicaret, in consilio habuit non amicos
suos aut comites solum sed iuris consultos et praecipue
Iuventium <note target="n.54.3"/>Celsum, Salvium Iulianum, Neratium
Priscum aliosque, quos tamen senatus omnis
<milestone unit="section" n="2"/> probasset. constituit inter cetera, ut in nulla civitate
domus aliqua <note target="n.54.4"/>transferendae ad aliam urbem ullius <note target="n.54.5"/><milestone unit="section" n="3"/> materiae causa dirueretur. liberis proscriptorum

<note id="n.54.1">tegeret Exc. Cus. and P corr.; texeret P 1; texerit Peter.
</note>
<note id="n.54.2">ingentia munia dona P; munia deleted by Petrarch; munia dono Peter.</note>
<note id="n.54.3">Iuuentium Cas.; iulium P.</note>
<note id="n.54.4">aliqua <gap/> dirueretur Petschenig; alique <gap/> dirueretur P 1; diriperentur P corr.</note>
<note id="n.54.5">ullius P corr. (so Peter, but conj. illius); ullis P 1; utilis Cornelissen; uilis Mommsen.
</note>
<pb id="p.56"/>

<milestone unit="section" n="4"/> duodecimas bonorum concessit, maiestatis crimina
<milestone unit="section" n="5"/> non admisit, ignotorum hereditates repudiavit nec
<milestone unit="section" n="6"/> notorum accepit, si filios haberent, de thesauris ita
cavit ut, si<note target="n.56.1"/>quis in suo repperisset, ipse potiretur,
si quis in alieno, dimidium domino daret, si quis in
<milestone unit="section" n="7"/> publico, cum fisco aequabiliter partiretur. servos a
dominis occidi vetuit eosque iussit damnari per
<milestone unit="section" n="8"/> iudices, si digni essent, lenoni et lanistae servum
<milestone unit="section" n="9"/> vel ancillam vendi vetuit causa non praestita. decoctores
bonorum suorum, si suae auctoritatis essent,
catomidiari in amphitheatro et dimitti iussit, ergastula
<milestone unit="section" n="10"/> servorum et liberorum tulit, lavacra pro sexibus
<milestone unit="section" n="11"/> separavit, si dominus in domo interemptus esset,
non de omnibus servis quaestionem haberi sed de iis
qui per vicinitatem poterant sentire praecepit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In Etruria praeturam imperator egit. per

<note id="n.56.1">si lacking in P1, added by P corr.
</note>
<pb id="p.58"/>

Latina oppida dictator et aedilis et duumvir fuit, apud
Neapolim demarchus, in patria sua quinquennalis et
item Hadriae quinquennalis, quasi in alia patria, et
Athenis archon fuit.
<milestone unit="section" n="2"/> In omnibus paene urbibus et aliquid aedificavit et
<milestone unit="section" n="3"/> ludos edidit. Athenis mille ferarum venationem in
<milestone unit="section" n="4"/> stadio exhibuit, ab urbe Roma numquam ullum
<milestone unit="section" n="5"/> venatorem aut scaenicum avocavit. Romae post
ceteras immensissimas voluptates in honorem socrus
suae aromatica populo donavit, in honorem Traiani
balsama et crocum per gradus theatri fluere iussit.
<milestone unit="section" n="6"/> fabulas omnis generis more antiquo in theatro dedit,
<milestone unit="section" n="7"/> histriones aulicos publicavit. in Circo multas feras
<milestone unit="section" n="8"/> et saepe centum leones interfecit, militares pyrrichas
populo frequenter exhibuit, gladiatores frequenter
<milestone unit="section" n="9"/> spectavit, cum opera ubique infinita fecisset, numquam
ipse nisi in Traiani patris templo nomen suum
<milestone unit="section" n="10"/> scripsit. Romae instauravit Pantheum, Saepta, Basil-


<pb id="p.60"/>

icam Neptuni, sacras aedes plurimas, Forum Augusti,
Lavacrum Agrippae; eaque omnia propriis auctorum <note target="n.60.1"/><milestone unit="section" n="11"/> nominibus consecravit, fecit et sui nominis pontem
et sepulchrum iuxta Tiberim et aedem Bonae Deae.
<milestone unit="section" n="12"/> transtulit et Colossum stantem atque suspensum per
Decrianum architectum de eo loco in quo nunc Templum
Urbis est, ingenti molimine, ita ut operi etiam
<milestone unit="section" n="13"/> elephantos viginti quattuor exhiberet, et cum hoc
simulacrum post Neronis vultum, cui antea dicatum
fuerat, Soli consecrasset, aliud tale Apollodoro architecto
auctore facere Lunae molitus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In conloquiis etiam humillimorum civilissimus
fuit, detestans eos qui sibi hanc voluptatem humanitatis
quasi servantes <note target="n.60.2"/>fastigium principis inviderent.
<milestone unit="section" n="2"/> apud Alexandriam in Museo multas quaestiones professoribus
proposuit et propositas ipse dissolvit.
<milestone unit="section" n="3"/> Marius Maximus dicit eum natura crudelem fuisse

<note id="n.60.1">auctorum Peter, from Suet. Domit. 5; ueterum P.</note>
<note id="n.60.2">seruantes Roos, Mn. 41, p. 144; seruantis P.
</note>
<pb id="p.62"/>

et idcirco multa pie fecisse quod timeret, ne sibi
idem quod Domitiano accidit eveniret.
<milestone unit="section" n="4"/> Et eum titulos in operibus non amaret, multas
civitates Hadrianopolis appellavit, ut ipsam Carthaginem
<milestone unit="section" n="5"/> et Athenarum partem, aquarum ductus etiam
<milestone unit="section" n="6"/> infinitos hoc nomine nuncupavit. fisci advocatum
primus instituit.
<milestone unit="section" n="7"/> Fuit memoriae ingentis, facultatis immensae; nam
ipse et orationes dictavit et ad omnia respondit.
<milestone unit="section" n="8"/> ioca eius plurima exstant; nam fuit etiam dicaculus.
unde illud quoque innotuit quod, cum cuidam canescenti
quiddam negasset, eidem iterum petenti sed
infecto capite respondit: <q>Iam hoc patri tuo negavi.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> nomina plurimis sine nomenclatore reddidit, quae
semel et congesta simul audiverat, ut nomenclatores
<milestone unit="section" n="10"/> saepius errantes emendarit. dixit et veteranorum
nomina, quos aliquando dimiserat, libros statim<note target="n.62.1"/>lectos et ignotos quidem plurimis memoriter reddidit.
<milestone unit="section" n="11"/> uno tempore scripsit dictavit audivit et cum amicis
fabulatus est, si potest credi. <note target="n.62.2"/>omnes publicas
rationes ita complexus est ut domum privatam quivis
<milestone unit="section" n="12"/> paterfamilias diligens non satis novit. <note target="n.62.3"/>equos et canes

<note id="n.62.1">So P; strictim Peter2; raptim Novak.</note>
<note id="n.62.2">si potest
(potes P 1) credi removed by the edd., so Haupt, Opusc. III.
p. 421, but Vahlen (ind. lect. Ber. hib. 1880/1, p. 13) would
retain, joining to the following. </note>
<note id="n.62.3"> non satis uouit P, which
Haupt would remove (loc. cit.); non setius norit Mommsen,
Peter 2.
</note>
<pb id="p.64"/>

<milestone unit="section" n="13"/> sic amavit ut iis sepulchra constitueret, oppidum
Hadrianotheras in quodam loco, quod illic et feliciter
esset venatus et ursam occidisset aliquando, constituit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>De iudicibus omnibus semper cuncta scrutando
tamdiu requisivit quamdiu verum inveniret.
<milestone unit="section" n="2"/> libertos suos nec sciri voluit in publico nec aliquid
apud se posse, dicto suo omnibus superioribus principibus
vitia imputans libertorum, damnatis omnibus
<milestone unit="section" n="3"/> libertis suis, quicumque se de eo iactaverant. unde
exstat etiam illud severum<note target="n.64.1"/>quidem sed prope ioculare
de servis, nam cum quodam tempore servum suum
inter duos senatores e conspectu ambulare vidisset,
misit qui ei colaphum daret diceretque 2: <q>Noli inter
<milestone unit="section" n="4"/> eos ambulare quorum esse adhuc potes servus.</q> inter
cibos unice amavit tetrapharmacum, quod erat de
phasiano sumine perna et crustulo.
<milestone unit="section" n="5"/> Fuerunt eius temporibus fames pestilentia terrae
motus, quae omnia, quantum potuit, procuravit multisque
<milestone unit="section" n="6"/> civitatibus vastatis per ista subvenit, fuit etiam
<milestone unit="section" n="7"/> Tiberis inundatio. Latium multis civitatibus dedit,
tributa multis remisit.

<note id="n.64.1">seuerum Petschenig; seuero P; seuere P corr.; seue B 2, whence Peter saeue.</note>
<note id="n.64.2">so Mommsen; colafum daret et diceret P corr. (from P 1 colla fundar et qui); qui et collafum daret; cui <q>Noli,</q> etc. Bitschofsky.
</note>
<pb id="p.66"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Expeditiones sub eo graves nullae fuerunt; bella
<milestone unit="section" n="9"/> etiam silentio paene transacta, a militibus propter
curam exercitus nimiam<note target="n.66.1"/>multum amatus est, simul
<milestone unit="section" n="10"/> quod in eos liberalissimus fuit. Parthos in amicitia
semper habuit, quod inde regem retraxit, quem
<milestone unit="section" n="11"/> Traianus imposuerat. Armeniis regem habere permisit,
<milestone unit="section" n="12"/> cum sub Traiano legatum habuissent, a Mesopotamiis <note target="n.66.2"/>non exegit tributum, quod Traianus imposuit.
<milestone unit="section" n="13"/> Albanos et Hiberos amicissimos habuit, quod
reges eorum largitionibus prosecutus est, cum ad
<milestone unit="section" n="14"/> illum venire contempsissent. reges Bactrianorum
legatos ad eum amicitiae petendae causa supplices
miserunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tutores saepissime dedit, disciplinam civilem
<milestone unit="section" n="2"/> non aliter tenuit quam militarem, senatores et
equites Romanos semper in publico togatos esse iussit,
<milestone unit="section" n="3"/> nisi si a cena reverterentur, ipse, cum in Italia esset,
<milestone unit="section" n="4"/> semper togatus processit, ad convivium venientes
senatores stans excepit semperque aut pallio tectus
<milestone unit="section" n="5"/> discubuit aut toga. summa diligentia in dies <note target="n.66.3"/>sumptus
convivii constituit et ad antiquum modum redegit.
<milestone unit="section" n="6"/> vehicula cum ingentibus sarcinis urbem ingredi prohibuit.
<milestone unit="section" n="7"/> sederi equos in civitatibus non sivit. ante
octavam horam in publico neminem nisi aegrum lavari

<note id="n.66.1">nimiam P corr., Novak; nimiae P 1; nimie Peter 2.</note>
<note id="n.66.2">a Mesopotamiis Novak after P corr. omitting a; Mesopotamenos P 1, Peter.</note>
<note id="n.66.3">toga. summa diligentia in dies Mommsen; toga summissa diligentia iudices P; iudicis Peter. possession of this status meant chiefly local autonomy and the bestowal of Roman citizenship on local magistrates.
</note>
<pb id="p.68"/>

<milestone unit="section" n="8"/> passus est. ab epistulis et a libellis primus equites
<milestone unit="section" n="9"/> Romanos habuit, eos quos pauperes et innocentes
vidit sponte ditavit, quos vero calliditate ditatos,
<milestone unit="section" n="10"/> etiam odio habuit. sacra Romana diligentissime
curavit, peregrina contempsit. pontificis maximi
<milestone unit="section" n="11"/> officium peregit, causas Romae atque in provinciis
frequenter audivit, adhibitis in consilio suo consulibus
<milestone unit="section" n="12"/> atque praetoribus et optimis senatoribus. Fucinum
<milestone unit="section" n="13"/> lacum emisit, quattuor consulares per omnem Italiam
<milestone unit="section" n="14"/> iudices constituit, quando in Africam venit, ad adventum
eius post quinquennium pluit, atque ideo ab
Africanis dilectus est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Peragratis sane omnibus orbis partibus
capite nudo et in summis plerumque imbribus atque
<milestone unit="section" n="2"/> frigoribus in morbum incidit lectualem. factusque de
successore sollicitus primum de Serviano cogitavit,


<pb id="p.70"/>

<milestone unit="section" n="3"/> quem postea, ut diximus, mori coegit, item<note target="n.70.1"/>Fuscum,
quod imperium praesagiis et ostentis agitatus speraret.
<milestone unit="section" n="4"/> in summa detestatione habuit Platorium Nepotem,
quem tantopere ante dilexit ut veniens ad eum aegrotantem
Hadrianus impune non admitteretur, suspicionibus
<milestone unit="section" n="5"/> adductus, et eodem modo et Terentium
Gentianum, et hunc vehementius, quod a senatu diligi
<milestone unit="section" n="6"/> tunc videbat, omnes postremo, de quorum imperio
cogitavit, quasi futuros imperatores detestatus est.
<milestone unit="section" n="7"/> et omnem quidem vim crudelitatis ingenitae usque eo
repressit donec in Villa Tiburtina profluvio sanguinis
<milestone unit="section" n="8"/> paene ad exitum venit, tunc libere Servianum quasi
adfectatorem imperii, quod servis regiis cenam misisset,
quod in sedili regio iuxta lectum posito sedisset,
quod erectus ad stationes militum senex nonagenarius
processisset, mori coegit, multis aliis interfectis vel
<milestone unit="section" n="9"/> aperte vel per insidias; quando quidem etiam Sabina
uxor non sine fabula veneni dati ab Hadriano defuncta est.
<milestone unit="section" n="10"/> Tunc Ceionium Commodum, Nigrini generum
insidiatoris quondam, sibi forma commendatum adoptare
<milestone unit="section" n="11"/> constituit, adoptavit ergo Ceionium Commodum

<note id="n.70.1">item om. in P, inserted by Peter.
</note>
<pb id="p.72"/>

Verum invitis omnibus eumque Helium Verum Caesarem
<milestone unit="section" n="12"/> appellavit, ob cuius adoptationem<note target="n.72.1"/>ludos
circenses dedit et donativum populo ac militibus
<milestone unit="section" n="13"/> expendit. quem praetura honoravit ac statim Pannoniis
imposuit decreto consulatu cum sumptibus. <note target="n.72.2"/>eundem Commodum secundo consulem designavit.
<milestone unit="section" n="14"/> quem cum minus sanum videret, saepissime dictitavit:
<q>In caducum parietem nos inclinavimus et perdidimus
quater milies sestertium, quod populo et militibus
<milestone unit="section" n="15"/> pro adoptione Commodi dedimus.</q> Commodus
autem prae valetudine nec gratias quidem in senatu
<milestone unit="section" n="16"/> agere potuit Hadriano de adoptione, denique accepto
largius antidoto ingravescente valetudine per
somnum periit ipsis kalendis Ianuariis, quare ab
Hadriano votorum causa lugeri est vetitus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et 3 mortuo Helio Vero Caesare Hadrianus
ingruente tristissima valetudine adoptavit Arrium
Antoninum, qui postea Pius dictus est, et ea quidem <note target="n.72.4"/>
<note id="n.72.1">adoptationem P, Petschenig; adoptionem Peter. </note>
<note id="n.72.2"> consulatus consumptibus P.  </note>
<note id="n.72.3"> et P; sed Cas., Peter.  </note>
<note id="n.72.4"> et ea quidem Jordan; et eadem P.
</note>
<pb id="p.74"/>

lege ut ille sibi duos adoptaret, Annium Verum et Marcum
<milestone unit="section" n="2"/> Antoninum. hi sunt qui postea duo pariter Augusti
<milestone unit="section" n="3"/> primi rem publicam gubernaverunt. et Antoninus
quidem Pius idcirco appellatus dicitur quod socerum
<milestone unit="section" n="4"/> fessum aetate manu sublevaret, quamvis alii cognomentum
hoc ei dicant inditum, quod multos senatores
<milestone unit="section" n="5"/> Hadriano iam saevienti abripuisset, alii, quod ipsi
Hadriano magnos honores post mortem detulisset.
<milestone unit="section" n="6"/> Antonini adoptionem plurimi tunc factam esse doluerunt,
speciatim Catilius Severus, praefectus urbi, qui
<milestone unit="section" n="7"/> sibi praeparabat imperium, qua re prodita successore
accepto dignitate privatus est.
<milestone unit="section" n="8"/> Hadrianus autem ultimo vitae taedio iam adfectus
<milestone unit="section" n="9"/> gladio se transfigi a servo iussit, quod cum esset
proditum et in Antonini usque notitiam venisset,
ingressis ad se praefectis et filio rogantibusque ut
aequo animo necessitatem morbi ferret, dicente Antonino
parricidam se futurum si Hadrianum adoptatus
<milestone unit="section" n="10"/> ipse pateretur occidi,<note target="n.74.1"/>iratus illis auctorem proditionis
iussit occidi, qui tamen ab Antonino servatus est.
<milestone unit="section" n="11"/> statimque testamentum scripsit nec tamen actus rei

<note id="n.74.1">dicente <gap/> occidi follows in P statimque <gap/> praetermisit; transposed to follow ut <gap/> ferret by Gemoll, so Peter 2.
</note>
<pb id="p.76"/>

<milestone unit="section" n="12"/> publicae praetermisit. et post testamentum quidem
iterum se conatus <note target="n.76.1"/>occidere subtracto pugione saevior
<milestone unit="section" n="13"/> factus est. petiit et venenum a medico, qui se ipse,
ne daret, occidit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ea tempestate supervenit quaedam mulier,
quae diceret somnio se monitam ut insinuaret Hadriano,
ne se occideret, quod esset bene valiturus; quod
cum non fecisset, esse caecatam. iussam tamen iterum
Hadriano eadem dicere atque genua eius osculare,
<milestone unit="section" n="2"/> oculos <note target="n.76.2"/>recepturam si id fecisset, quod cum insomnium <note target="n.76.3"/>implesset, oculos recepit, cum aqua, quae in
<milestone unit="section" n="3"/> fano erat, ex quo venerat, oculos abluisset. venit et
de Pannonia quidam vetus caecus ad febrientem
<milestone unit="section" n="4"/> Hadrianum eumque contigit, quo facto et ipse
oculos recepit et Hadrianum febris reliquit, quamvis
Marius Maximus haec per simulationem facta
commemoret.
<milestone unit="section" n="5"/> Post haec Hadrianus Baias petiit Antonino Romae
<milestone unit="section" n="6"/> ad imperandum relicto, ubi cum nihil proficeret,
arcessito Antonino in conspectu eius apud ipsas Baias
<milestone unit="section" n="7"/> periit die VI iduum Iuliarum. invisusque omnibus
sepultus est in villa Ciceroniana Puteolis.
<milestone unit="section" n="8"/> Sub ipso mortis tempore et Servianum nonaginta
annos agentem, ut<note target="n.76.4"/>supra dictum est, ne sibi superviveret <note target="n.76.5"/>atque, ut putabat, imperaret, mori coegit et
ob leves offensas plurimos iussit occidi, quos Anton-

<note id="n.76.1">est con. P.</note>
<note id="n.76.2">oculos om. in P, supplied by Gleye; uisum
(added after recepturam), P corr., so Peter, but see Novak
I, p. 3. </note>
<note id="n.76.3"> insomnium Cas.; in somnio P; somnium Novak.
</note>
<note id="n.76.4">ut B corr., om. in P; supra dictum est deleted by Peter.
</note>
<note id="n.76.5">superuiueret Petrarch; suprauiueret P, Peter.
</note>
<pb id="p.78"/>

<milestone unit="section" n="9"/> inus reservavit. et moriens quidem hos versus
fecisse dicitur:
Animula vagula blandula
hospes comesque corporis,
quae nunc ab ibis in loca
pallidula rigida nudula?
nec ut soles dabis iocos!
<milestone unit="section" n="10"/> tales autem nec multos <note target="n.78.1"/>meliores fecit et Graecos.
<milestone unit="section" n="11"/> Vixit annis LXII, <note target="n.78.2"/>mensibus V, diebus XVII. imperavit
annis XX, <note target="n.78.3"/>mensibus XI.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Statura fuit procerus, forma comptus, flexo
ad pectinem capillo, promissa barba, ut vulnera, quae
in facie naturalia erant, tegeret, habitudine robusta.
<milestone unit="section" n="2"/> equitavit ambulavitque plurimum armisque et pilo se
<milestone unit="section" n="3"/> semper exercuit. venatus frequentissime leonem
manu sua occidit, venando autem iugulum et costam
fregit, venationem semper cum amicis participavit.
<milestone unit="section" n="4"/> in convivio tragoedias comoedias Atellanas sambucas
<milestone unit="section" n="5"/> lectores poetas pro re semper exhibuit. Tiburtinam
Villam mire exaedificavit, ita ut in ea et provinciarum
et locorum celeberrima nomina inscriberet, velut
Lyceum, Academian, Prytaneum, Canopum, Poicilen,
Tempe vocaret, et, ut nihil praetermitteret, etiam
inferos finxit.
<milestone unit="section" n="6"/> Signa mortis haec habuit: natali suo ultimo, cum

<note id="n.78.1">multos P; multo Peter.</note>
<note id="n.78.2">LXII Salm.; LXXII P.
</note>
<note id="n.78.3">XX Cas.; XXI P.
</note>
<pb id="p.80"/>

Antoninum commendaret, praetexta sponte delapsa
<milestone unit="section" n="7"/> caput ei aperuit, anulus, in quo imago ipsius sculpta
<milestone unit="section" n="8"/> erat, sponte de digito delapsus est. ante diem natalis
eius nescio qui ad senatum ululans venit, contra
quem Hadrianus ita motus est quasi de sua morte
<milestone unit="section" n="9"/> loqueretur, cum eius verba nullus agnosceret. idem
cum vellet in senatu dicere <q>post filii mei mortem,</q>
<milestone unit="section" n="10"/><q> post meam</q> dixit, somniavit praeterea se a patre
potionem soporiferam impetrasse, item somniavit a
leone se oppressum esse.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In mortuum eum a multis multa sunt
<milestone unit="section" n="2"/> dicta, acta eius inrita fieri senatus volebat, nec
appellatus esset<note target="n.80.1"/>divus, nisi Antoninus rogasset.
<milestone unit="section" n="3"/> templum denique ei pro sepulchro apud Puteolos
constituit et quinquennale certamen et flamines et
sodales et multa alia, quae ad honorem quasi numinis
<milestone unit="section" n="4"/> pertinerent. qua re, ut supra dictum est, multi
putant Antoninum Pium dictum.

<note id="n.80.1">est P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
