<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	     <title>Antoninus Caracalla</title>
        <author>Aelius Spartianus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.2"/>
<docAuthor>Aelius Spartianus</docAuthor>
<head>Antoninus Caracallus</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ex duobus liberis, quos Septimius Severus reliquit
Getam et Bassianum, quorum unum Antoninum<note target="n.2.1"/>exercitus alterum pater dixit, Geta hostis est iudicatus,
<milestone unit="section" n="2"/> Bassianus autem obtinuit imperium, de cuius maioribus
frustra putamus iterandum, cum omnia in Severi vita
<milestone unit="section" n="3"/> satis dicta sint. huius igitur pueritia blanda, ingeniosa,
parentibus adfabilis, amicis parentum iucunda,
populo accepta, grata senatui, ipsi etiam ad amorem
<milestone unit="section" n="4"/> conciliandum salutaris fuit. non ille in litteris tardus,
non in benevolentiis segnis, non tenax in largitate,
non lentus in clementia, sed sub parentibus, visus.
<milestone unit="section" n="5"/> denique, si quando feris obiectos damnatos vidit, flevit
aut oculos avertit, quod populo plus quam amabile fuit.

<note id="n.2.1">Antoninum ins. by Petschenig; om. in P; Antoninos ins. after Bassianum (1. 2) by F. Rich ter and Peter.
</note>
<pb id="p.4"/>

<milestone unit="section" n="6"/> septennis puer, cum conlusorem suum puerum ob
Iudaicam religionem gravius verberatum audisset,
neque patrem suum neque patrem pueri velut auctores
<milestone unit="section" n="7"/> verberum diu respexit. Antiochensibus et Byzantiis
interventu suo iura vetusta restituit, quibus iratus fuit
Severus, quod Nigrum iuverant. Plautiani odium
<milestone unit="section" n="8"/> crudelitatis causa concepit, quod a parentibus gratia
Sigillariorum acceperat, id vel clientibus vel magistris
sponte donavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed haec puer. egressus vero pueritiam seu patris
monitis seu calliditate ingenii sive quod se Alexandro
Magno Macedoni aequandum putabat, restrictior,
gravior, vultu etiam truculentior factus est, prorsus
ut eum quem puerum scierant multi esse non crederent.
<milestone unit="section" n="2"/> Alexandrum Magnum eiusque gesta in ore semper
habuit. Tiberium et Sullam in conventu plerumque
<milestone unit="section" n="3"/> laudavit, patre superbior fuit; fratrem magna eius
humilitate despexit,
<milestone unit="section" n="4"/> Post patris mortem in Castra Praetoria pergens apud
milites conquestus est circumveniri se fratris insidiis,

<note id="n.4.1">The rights of Antioch, taken away after Niger's defeat
(Sev., ix. 4), were probably restored when Caracalla received the
toga virilis and assumed his first consulship there; see Sev.,
xvi. 8. Byzantium surrendered to Severus' army in 196 alter
a siege of nearly three years; see Dio, lxxiv. 10-11. It was
then deprived of its rights and ordered to pay tribute, and its
walls were destroyed. Its later restoration by Severus is
recorded by Malalas, p. 291, and Hesychius of Miletus (C.
Müller, Fragm. Hist. Graec, iv. p. 15M).
</note>
<note id="n.4.2">See note to Sev., xiv. 5.
</note>
<note id="n.4.3">See note to Hadr., xvii. 3.
</note>
<note id="n.4.4">Immediately after Severus' death in Britain on 4 Feb., 211, Caracalla and Geta patched up a peace with the rebels and returned to Borne, where they arrived in May. The

</note>
<pb id="p.6"/>

atque ita fratrem in Palatio fecit occidi, eius corpus
<milestone unit="section" n="5"/> statim cremari praecepit, dixit praeterea in Castris
fratrem sibi venenum parasse, matri eum inreverentem
fuisse; egitque publice iis gratias qui eum occiderunt.
<milestone unit="section" n="6"/> addidit denique his quasi<note target="n.6.1"/>fidelioribus erga se stipendium.
<milestone unit="section" n="7"/> pars militum apud Albam Getam occisum
aegerrime accepit, dicentibus cunctis duobus <note target="n.6.2"/>se fidem
promisisse liberis Severi, duobus servare debere.
<milestone unit="section" n="8"/> clausisque portis diu imperator non admissus nisi
delenitis animis, non solum querellis de Geta et
criminationibus editis sed inormitate stipendii militibus,
ut solet, placatis, atque inde Romam rediit.
<milestone unit="section" n="9"/> tunc sub veste senatoria loricam habens cum armatis
militibus Curiam ingressus est. hos in medio inter
subsellia duplici ordine conlocavit et sic verba fecit.
<milestone unit="section" n="10"/> questus est de fratris insidiis involute et incondite ad
<milestone unit="section" n="11"/> illius accusationem, sui vero excusationem.<note target="n.6.3"/>quod quidem
nec senatus libenter accepit, cum ille dixisset
fratri se omnia permisisse, fratrem ab insidiis liberasse,
et illum tamen sibi gravissimas insidias fecisse nec
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>vicem amori reddidisse fraterno, post hoc relegatis
deportatisque reditum in patriam restituit.

<note id="n.6.1">quasi Peter; quos P.</note>
<note id="n.6.2">ducibus P.</note>
<note id="n.6.3">So P coit., Peter1; uero excusationem om. in P1; excusationem sui Peter2.
</note>
<pb id="p.8"/>

Inde ad praetorianos processit et in Castris mansit.
<milestone unit="section" n="2"/> altera die Capitolium petiit, eos quos occidere parabat
adfabiliter est adlocutus<note target="n.8.1"/>innitensque Papiniano et
<milestone unit="section" n="3"/> Ciloni ad Palatium rediit, cum flentem matrem Getae
vidisset aliasque mulieres post necem fratris, mulieres
occidere conatus est, sed ob hoc retentus, ne augeretur
<milestone unit="section" n="4"/> fratris occisi crudelitas. Laetum ad mortem coegit
misso a se veneno; ipse enim inter suasores Getae
mortis primus fuerat, qui et primus interemptus est.
<milestone unit="section" n="5"/> ipse mortem eius saepissime flevit, multos, qui caedis
eius conscii fuerant, interemit, item <note target="n.8.2"/>eum qui imaginem
eius honoravit.
<milestone unit="section" n="6"/> Post hoc fratrem patruelem Atrum, cui pridie partes
<milestone unit="section" n="7"/> de cena miserat, iussit occidi, qui cum se praecipitasset
percussorum timore et ad uxorem crure fracto
erepisset, tamen per ludibrium a <note target="n.8.3"/>percussoribus deprehensus
<milestone unit="section" n="8"/> est et occisus, occidit etiam Pompeianum,
Marci nepotem, ex filia natum et ex Pompeiano, cui
nupta fuerat Lucilla post mortem Veri imperatoris,

<note id="n.8.1">locutus P.</note>
<note id="n.8.2">item ins. by Petschenig and Peter 2; om. in P, Peter1.</note>
<note id="n.8.3">a om. in P, Peter.
</note>
<pb id="p.10"/>
quem et consulem bis fecerat et omnibus bellis praeposuerat,
quae gravissima tunc fuerunt, et ita quidem
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>ut videretur a latronibus interemptus. dein in conspectu
eius Papinianus securi percussus a militibus et
occisus est. quo facto percussori dixit, " Gladio te
<milestone unit="section" n="2"/> exsequi oportuit meum iussum", occisus est etiam
eius iussu Patruinus <note target="n.10.1"/>ante templum Divi Pii, tractaque
sunt eorum per plateam cadavera sine aliqua humanitatis
reverentia, filium etiam Papiniani, qui ante
triduum quaestor opulentum munus ediderat, interemit.
<milestone unit="section" n="3"/> iisdem diebus occisi sunt innumeri, qui fratris eius
partibus faverant. occisi etiam liberti, qui Getae administraverant.
<milestone unit="section" n="4"/> caedes deinde in omnibus locis, et in
balneis facta caedes, occisique nonnulli etiam cenantes,
inter quos etiam Sammonicus Serenus, cuius libri
<milestone unit="section" n="5"/> plurimi ad doctrinam exstant, in summum discrimen
etiam Cilo iterum praefectus et consul venit ob hoc
<milestone unit="section" n="6"/> quod concordiam inter fratres suaserat. et cum idem
Cilo sublata veste senatoria nudis pedibus ab urbanicianis
raptus esset, Antoninus seditionem compressit.
<milestone unit="section" n="7"/> multas praeterea postea caedes in urbe fecit, passim
raptis a militibus nonnullis hominibus et occisis, quasi

<note id="n.10.1">Patruinus Borghesi; patrous P.
</note>
<pb id="p.12"/>

<milestone unit="section" n="8"/> seditionem vindicans. Helvium Pertinacem, suffectum
consulem, ob hoc solum quod filius esset imperatoris
<milestone unit="section" n="9"/> occidit, neque cessavit umquam sub diversis occasionibus
eos interficere, qui fratris amici fuissent.
<milestone unit="section" n="10"/> saepe in senatum saepe in populum superbe invectus
est aut edictis propositis aut orationibus editis, Sullam
se etiam ostendens futurum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His gestis Galliam petiit atque ut primum in
<milestone unit="section" n="2"/> eam venit Narbonensem proconsulem occidit, cunctis
deinde turbatis qui in Gallia res gerebant odium
tyrannicum meruit, quamvis se <note target="n.12.1"/>aliquando fingeret et
<milestone unit="section" n="3"/> benignum, cum esset natura truculentus. et cum
multa contra homines et contra iura civitatum fecisset,
morbo implicitus graviter laboravit, circa eos qui
eum curabant crudelissimus fuit.
<milestone unit="section" n="4"/> Dein ad orientem profectionem parans omisso itinere
in Dacia resedit, circa Raetiam non paucos barbaros

<note id="n.12.1">se ins. by Klein; cm. in P, Peter.
</note>
<pb id="p.14"/>

interemit militesque suos quasi Sullae milites et
<milestone unit="section" n="5"/> cohortatus est et donavit, deorum sane se nominibus
appellari vetuit, quod Commodus fecerat, i cum multi<note target="n.14.1"/>eum, quod leonem aliasque feras occidisset, Herculem
<milestone unit="section" n="6"/> dicerent, et cum Germanos subegisset, Germanum
se appellavit vel ioco vel serio, ut erat stultus et
demens, adserens, si Lucanos vicisset, Lucanicum se
<milestone unit="section" n="7"/> appellandum, damnati sunt eo tempore qui urinam
in eo loco fecerunt in quo statuae aut imagines erant
principis, et qui coronas imaginibus eius detraxerunt,
ut alias ponerent, damnatis et qui remedia quartanis
tertianisque collo adnexas <note target="n.14.2"/>gestarent.
<milestone unit="section" n="8"/> Per Thracias cum praefecto praetorii iter fecit,
inde cum in Asiam traiceret, naufragii periculum
adiit antemna fracta, ita ut in scapham cum protectoribus
descenderet.<note target="n.14.3"/>unde in triremem a praefecto
classis receptus evasit.
<milestone unit="section" n="9"/> Excepit apros frequenter, contra leonem etiam
stetit, quando <note target="n.14.4"/>missis ad amicos litteris gloriatus est
seque ad Herculis virtutem accessisse iactavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post hoc ad bellum Armeniacum Parthicumque
conversus ducem bellicum, qui suis compete bat mori-

<note id="n.14.1">multi Lenze; illi P, Peter.</note>
<note id="n.14.2">adnexa P, Peter.
</note>
<note id="n.14.3">ita descenderet P; ita del. by Novák; uix descenderet Peter.
</note>
<note id="n.14.4">quando P, Petschenig; quo etiam Peter.
</note>
<pb id="p.16"/>

<milestone unit="section" n="2"/> bus, fecit, inde Alexandriam petiit, in gymnasium
populum convocavit eumque obiurgavit; legi etiam
<milestone unit="section" n="3"/> validos ad militiam praecepit. eos autem quos
legerat occidit exemplo Ptolemaei Euergetis qui
octavus hoc nomine appellatus est. dato praeterea
signo militibus, ut hospites suos occiderent, magnam
caedem Alexandriae fecit.
<milestone unit="section" n="4"/> Dehinc per Cadusios et Babylonios ingressus tumultuarie
cum Parthorum satrapis manum contulit,
<milestone unit="section" n="5"/> feris etiam bestiis in hostes inmissis. datis ad senatum
quasi post victoriam litteris Parthicus appellatus est;
nam Germanici nomen patre vivo fuerat consecutus.
<milestone unit="section" n="6"/> deinde cum iterum vellet Parthis bellum inferre atque
hibernaret Edessae atque inde Carrhas Luni dei gratia
venisset, die natali suo, octavo idus Apriles, ipsis
Megalensibus, cum ad requisita naturae discessisset,
insidiis a Macrino praefecto praetorii positis, qui


<pb id="p.18"/>

<milestone unit="section" n="7"/> post eum invasit imperium, interemptus est. conscii
caedis fuerunt Nemesianus et frater eius Apollinaris
Triccianusque,<note target="n.18.1"/>qui praefectus legionis secundae Parthicae
militabat et qui equitibus extraordiνariis
praeerat, non ignorantibus Marcio Agrippa, qui classi
praeerat, et praeterea plerisque officialium impulsu
Martialis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Occisus est autem in medio itinere inter Carrhas
et Edessam, cum levandae vesicae gratia ex equo
descendisset atque inter protectores suos, coniuratos
<milestone unit="section" n="2"/> caedis, ageret, denique cum illum in equum strator
eius levaret, pugione latus eius confodit, conclamatumque
ab omnibus est id Martialem fecisse.
<milestone unit="section" n="3"/> Et quoniam dei Luni fecimus mentionem, sciendum
doctissimis quibusque id memoriae traditum atque ita

<note id="n.18.1">Triccianusque Henzen; Recianusque P, Peter.
</note>
<pb id="p.20"/>

nunc quoque a Carrhenis praecipue haberi, ut qui
Lunam femineo nomine ac sexu putaverit nuncupandam
<milestone unit="section" n="4"/> is addictus mulieribus semper inserviat; qui
vero marem deum esse crediderit, is dominetur uxori
<milestone unit="section" n="5"/> neque ullas muliebres patiatur insidias. unde,
quamvis Graeci vel Aegyptii eo genere quo feminam
hominem etiam Lunam deum dicant, mystice tamen
Lunum dicunt.<note target="n.20.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Scio de Papiniani nece multos ita in litteras
rettulisse, ut caedis non adsciverint causam, aliis alia
referentibus; sed ego malui varietatem opinionum
<milestone unit="section" n="2"/> edere quam de tanti viri caede reticere. Papinianum
amicissimum fuisse imperatori Severo eumque cum
Severo professum sub Scaevola et Severo in advocatione
fisci successisse,<note target="n.20.2"/>ut aliqui loquuntur, adfinem etiam per
<milestone unit="section" n="3"/> secundam uxorem, memoriae traditur; et huic praecipue
utrumque filium a Severo commendatum atque
ob hoc concordiae fratrum Antoninorum favisse3;
<milestone unit="section" n="4"/>egisse quin etiam ne occideretur, cum iam de insidiis
eius Bassianus quereretur; atque ideo una cum iis
qui fautores fuerant Getae a militibus, non solum
permittente verum etiam suadente Antonino, occisum.
<milestone unit="section" n="5"/> multi dicunt Bassianum occiso fratre illi mandasse,
ut et in senatu pro se et apud populum facinus dilueret,

<note id="n.20.1">Limum Hirschfeld; deum P, Peter.</note>
<note id="n.20.2">eumque <gap/> successisse om. in P1; ins. in P corr.; placed after commendatum in Peter's editions, after Seuero by Peter, on evidence of P, in Jahresb. cxxx. (1906), p. 35; del. as interpolation by Mommsen and Hohl.</note>
<note id="n.20.3">fauisse Salm.; fuisse P.
</note>
<pb id="p.22"/>

illum autem respondisse non tam facile parricidium
<milestone unit="section" n="6"/> excusari posse quam fieri, est etiam haec fabella,
quod dictare noluerit orationem qua invehendum erat
in fratrem ut causa eius melior fieret qui occiderat;
illum autem negantem respondisse illud<note target="n.22.1"/>esse parricidium
<milestone unit="section" n="7"/> aliud accusare innocentem occisum, sed hoc
omnino non convenit; nam neque praefectus poterat
dictare orationem, et constat eum quasi fautorem
<milestone unit="section" n="8"/> Getae occisum, et fertur quidem Papinianus, cum
raptus a militibus ad Palatium traheretur occidendus,
praedivinasse, dicens eum <note target="n.22.2"/>stultissimum fore qui in
suum subrogaretur locum, nisi adpetitam crudeliter
<milestone unit="section" n="9"/> praefecturam vindicaret, quod factum est; nam
<milestone unit="section" n="10"/> Macrinus Antoninum <note target="n.22.3"/>occidit, ut supra exposuimus.
qui cum filio factus in castris imperator filium suum,
qui Diadumenus vocabatur, Antoninum vocavit, idcirco
quod a praetorianis multum Antoninus desiderata
est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Bassianus vixit annis quadraginta tribus, imperavit
<milestone unit="section" n="2"/> annis sex. publico funere elatus est. filium
reliquit, qui postea et ipse Marcus Antoninus Heliogabalus
dictus est; ita enim nomen Antoninorum
inoleverat, ut velli ex animis hominum non posset, quod
omnium pectora velut Augusti nomen obsederat.

<note id="n.22.1">illud Salm., Peter; aliud P.</note>
<note id="n.22.2">dicens cum Petschenig, Peter2; dicentem P.</note>
<note id="n.22.3">Antoninum ins. by Erasmus; om. in P.
</note>
<pb id="p.24"/>

<milestone unit="section" n="3"/> Fuit male moratus et patre duro crudelior. avidus
cibi, vini etiam adpetens, suis odiosus et praeter
milites praetorianos omnibus castris exosus, prorsus
nihil inter fratres simile.
<milestone unit="section" n="4"/> Opera Romae reliquit thermas nominis sui eximias,
quarum cellam soliarem architecti negant posse ulla
<milestone unit="section" n="5"/> imitatione qua facta est fieri, nam et ex aere vel
cupro cancelli subterpositi esse dicuntur, quibus
cameratio tota concredita est, et tantum est spatii,
ut id ipsum fieri negent potuisse docti mechanis.
<milestone unit="section" n="6"/> reliquit et porticum patris nomine, quae gesta illius
<milestone unit="section" n="7"/> contineret et triumphos et bella. ipse Caracalli
nomen accepit a vestimento, quod populo dederat,
<milestone unit="section" n="8"/> demisso usque ad talos, quod ante non fuerat, unde
hodieque Antoninianae dicuntur caracallae huiusmodi,
<milestone unit="section" n="9"/> in usu maxime Romanae plebis frequentatae. idem
viam novam munivit, quae est sub eius thermis,
Antoninianis scilicet, qua pulchrius inter Romanas
<milestone unit="section" n="10"/> plateas non facile quicquam invenias. sacra Isidis
Romam deportavit et templa ubique magnifica eidem
deae fecit, sacra etiam maiore reverentia celebravit,
<milestone unit="section" n="11"/> quam ante celebrabantur. in quo quidem mihi mirum


<pb id="p.26"/>

videtur, quemadmodum sacra Isidis primum per hunc
Romam venisse dicantur, cum Antoninus Commodus
ita ea celebraverit ut et Anubin portaret et pausas
ederet; nisi forte iste addidit celebritati, non eam
primus invexit.
<milestone unit="section" n="12"/> Corpus eius Antoninorum sepulchro inlatum est,
ut ea sedes reliquias eius acciperet quae nomen
addiderat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest scire quemadmodum novercam suam
<milestone unit="section" n="2"/> Iuliam uxorem duxisse dicatur, quae cum esset pulcherrima
et quasi per neglegentiam se maxima corporis
parte nudasset, dixissetque Antoninus, <q>Vellem, si
liceret,</q> respondisse fertur, <q>Si libet, licet, an nescis
<milestone unit="section" n="3"/> te imperatorem esse et leges dare, non accipere?</q> quo
audito furor inconditus ad effectum criminis roboratus
est nuptiasque eas celebravit quas, si sciret se leges dare
<milestone unit="section" n="4"/> vere, solus prohibere debuisset. matrem enim (non alio
dicenda erat nomine) duxit uxorem et ad parricidium
iunxit incestum, si quidem eam matrimonio sociavit
cuius filium nuper occiderat.
<milestone unit="section" n="5"/> Non ab re est etiam diasyrticum quiddam in eum
<milestone unit="section" n="6"/> dictum addere, nam cum Germanici<note target="n.26.1"/>et Parthici et
Arabici et Alamannici nomen adscriberet (nam Alam

<note id="n.26.1">Germani P.
</note>
<pb id="p.28"/>

annorum gentem devicerat) Helvius Pertinax, filius
Pertinacis, dicitur ioco dixisse, <q>Adde, si placet, etiam
Geticus Maximus,</q> quod Getam occiderat fratrem, et
Gothi Getae dicerentur, quos ille, dum ad orientem
transiit, tumultuariis proeliis devicerat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Occidendi Getae multa prodigia exstiterunt, ut
<milestone unit="section" n="2"/> in vita eius exponemus. nam quamvis prior ille e vita
excesserit, nos tamen ordinem secuti sumus, ut qui
et prior natus est et qui prior imperare coeperat,
prior scriberetur.
<milestone unit="section" n="3"/> Eo sane tempore quo ab exercitu appellatus est
Augustus vivo patre, quod ille pedibus aeger gubernare
non posse videretur imperium, contunsis animis
militum et tribunorum Severus dicitur animo volutasse,
ut et hunc occideret, nisi repugnassent<note target="n.28.1"/>praefecti
<milestone unit="section" n="4"/> eius, graves<note target="n.28.2"/>viri. aliqui contra dicunt praefectos
voluisse id fieri, sed Septimium noluisse, ne et severitas
illius crudelitatis nomine inquinaretur, et, cum
auctores criminis milites fuerint, adulescens stultae
temeritatis poenas lueret tam gravis supplicii titulo,
ut a patre videretur occisus.
<milestone unit="section" n="5"/> Hic tamen omnium durissimus et, ut uno complectamur
verbo, parricida et incestus, patris, matris, fratris
inimicus, a Macrino, qui eum occiderat, timore militum
et maxime praetorianorum inter deos relatus est.

<note id="n.28.1">pugnarent P.</note>
<note id="n.28.2">grauis P, Peter. 10et1 Hi. 2-9; iv. 5.
</note>

<pb id="p.30"/>

<milestone unit="section" n="6"/> habet templum, habet Salios, habet sodales Antoninianos,
qui Faustinae templum et divale nomen eripuit,
<milestone unit="section" n="7"/> certe templum quod ei sub Tauri radicibus fundaverat
maritus, in quo postea filius huius Heliogabalus
Antoninus sibi vel Iovi Syrio vel Soli&mdash;incertum id
est&mdash;templum fecit.

<note id="n.30.1">This statement is not strictly true; see note to Marc, xv. 4; certainly no Salii were ever created in his honour.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>