<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Valeriani Duo</title>
        <author>Trebellius Pollio</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1932</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.2"/>
<docAuthor>Trebellius Pollio</docAuthor>
<head>Valeriani duo</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/><gap/> Sapori regi regum vel soli 1: <q>Si scirem
posse aliquando Romanos penitus vinci, gauderem tibi
<milestone unit="section" n="2"/> de victoria, quam praefers. sed quia vel fato vel virtute
gens illa plurimum potest, vide ne, quod senem
imperatorem cepisti et id quidem fraude, male tibi
<milestone unit="section" n="3"/> cedat et posteris tuis. cogita quantas gentes Romani
ex hostibus suas fecerint, a quibus saepe <note target="n.2.2"/>victi sunt.
<milestone unit="section" n="4"/> audivimus certe quod Galli eos vicerint et ingentem
illam civitatem incenderint ; certe Romanis
serviunt, quid Afri? eos non vicerunt? certe serviunt
<milestone unit="section" n="5"/> Romanis, de longioribus exemplis et fortasse

<note id="n.2.1">So Salm.; Saporis rex regum uel solus P; Velsolus Peter </note>
<note id="n.2.2"> 
Hohl. </note>


<pb id="p.4"/>

inferioribus <note target="n.4.1"/>nihil dico. Mithradates Ponticus totam
Asiam tenuit; certe victus est, certe Asia Romanorum
<milestone unit="section" n="6"/> est. si meum consilium requiris, utere occasione
pacis et Valerianum suis redde, ego gratulor
felicitati tuae, ; si tamen illa uti tu scias.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Velenus rex Cadusiorum sic scripsit: <q>Remissa
mihi auxilia integra et incolumia gratanter accepi.
at captum Valerianum principem principum non satis
gratulor, magis gratuler, si redderetur. Romani enim
<milestone unit="section" n="2"/> graviores tunc sunt, quando vincuntur. age igitur ut
prudentem decet, nec fortuna te inflammet, quae
multos decepit. Valerianus et filium imperatorem
habet et nepotem Caesarem, et quid ad omnem
orbem illum Romanum, qui contra te totus insurget?
<milestone unit="section" n="3"/> redde igitur Valerianum et fac cum Romanis pacem, 
nobis etiam ob gentes Ponti eas profuturam.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Artavasdes rex Armeniorum talem ad Saporem
epistulam misit : <q>In partem gloriae venio, sed
<milestone unit="section" n="2"/> vereor ne non tam viceris quam bella severis. Valerianum
et filius repetit et nepos et duces Romani et
omnis Gallia et omnis Africa et omnis Hispania et
omnis Italia et omnes gentes quae sunt in Illyrico
atque in oriente et in Ponto, quae cum Romanis

<note id="n.4.1">inferioribus Obrecht, Peter; interioribus P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>

<pb id="p.6"/>

<milestone unit="section" n="3"/> consentiunt aut Romanorum sunt, unum ergo senem
cepisti sed <note target="n.6.1"/>omnes gentes orbis terrarum infestissimas
tibi fecisti, fortassis et nobis, qui auxilia misimus, qui
vicini sumus, qui semper vobis inter vos pugnantibus
laboramus.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Bactriani et Hiberi et Albani et Tauroscythae
Saporis litteras non receperunt sed ad Romanos
duces scripserunt auxilia pollicentes ad Valerianum
de captivitate liberandum.
<milestone unit="section" n="2"/> Sed Valeriano apud Persas consenescente Odaenathus
Palmyrenus collecto exercitu rem Romanam
<milestone unit="section" n="3"/> prope in pristinum statum reddidit. cepit regis
thesauros, cepit etiam, quas thesauris cariores habent
<milestone unit="section" n="4"/> reges Parthici, concubinas, quare magis reformidans
Romanos duces Sapor timore Ballistae atque Odaenathi
in regnum suum ocius se recepit, atque hic
interim finis belli fuit Persici.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec sunt digna cognitu de Valeriano, cuius per
annos sexaginta vita laudabilis in eam conscenderat
gloriam ut post omnes honores et magistratus insigniter
gestos imperator fieret, non, ut solet, tumultuario
populi concursu, non militum strepitu, sed iure
meritorum et quasi ex totius orbis una sententia.
<milestone unit="section" n="2"/> denique si data esset omnibus potestas promendi
arbitrii quem imperatorem vellent, alter non esset
electus.
<milestone unit="section" n="3"/> Et ut scias quanta vis in Valeriano meritorum

<note id="n.6.1">cepisti sed Petschenig, Hohl; cepistis et P.
</note>
<pb id="p.8"/>

fuerit <note target="n.8.1"/>publicorum, ponam senatus consulta, quibus
animadvertant omnes quid de illo semper amplissimus
ordo indicaverit.
<milestone unit="section" n="4"/> Duobus Deciis consulibus sexto kal. Novembrium
die, cum ob imperatorias litteras in Aede Castorum
senatus haberetur, ireturque per sententias singulorum, 
cui deberet censura deferri (nam id Decii
posuerant in senatus amplissimi potestate), ubi
primum praetor edixit: <q>Quid vobis videtur, patres
conscripti, de censore deligendo?</q> atque eum, qui
erat princeps tunc senatus, sententiam rogasset
absente Valeriano (nam ille in procinctu cum Decio
tunc agebat), omnes una voce dixerunt interrupto
more dicendae sententiae : <q>Valeriani vita censura
<milestone unit="section" n="5"/> est. ille de omnibus iudicet, qui est omnibus melior, 
ille de senatu iudicet, qui nullum habet crimen, 
ille de vita nostra sententiam ferat, cui nihil potest
<milestone unit="section" n="6"/> obici. Valerianus a prima pueritia fuit censor.
Valerianus in tota vita sua fuit censor, prudens
senator, modestus senator, gravis senator, amicus
bonorum, inimicus tyrannorum, hostis criminum, 
<milestone unit="section" n="7"/> hostis vitiorum, hunc censorem omnes accipimus, 
hunc imitari omnes volumus, primus genere, nobilis

<note id="n.8.1">fuerit <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter, Hohl ; fuit P.
</note>

<pb id="p.10"/>

sanguine, emendatus vita, doctrina clarus, moribus
<milestone unit="section" n="8"/> singularis, exemplum <note target="n.10.1"/>antiquitatis.</q> quae cum
essent saepius dicta, addiderunt, <q>omnes,</q> atque ita
discessum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hoc senatus consultum ubi Decius accepit, 
omnes aulicos convocavit, ipsum etiam Valerianum
praecepit <note target="n.10.2"/>rogari, atque in conventu summorum
<milestone unit="section" n="2"/> virorum recitato senatus consulto, <q>Felicem te, </q> inquit, 
<q>Valerianum, totius senatus sententia, immo
animis atque pectoribus <note target="n.10.3"/>totius orbis humani, suscipe
censuram, quam tibi detulit Romana res publica, quam
solus mereris, iudicaturus de moribus omnium, iudicaturus
<milestone unit="section" n="3"/> de moribus nostris, tu aestimabis qui manere
in Curia debeant, tu equestrem ordinem in antiquum
statum rediges, tu censibus modum pones, tu vectigalia
firmabis divides statues, tu <note target="n.10.4"/>res publicas recensebis; 
<milestone unit="section" n="4"/> tibi legum scribendarum auctoritas dabitur, tibi
<milestone unit="section" n="5"/> de ordinibus militum iudicandum est; tu arma respicies ; 
<milestone unit="section" n="6"/> tu de nostro Palatio, tu de iudicibus, tu de praefectis
eminentissimis iudicabis ; excepto denique praefecto
urbis Romae, exceptis consulibus ordinariis et sacrorum
rege ac maxima virgine Vestalium (si tamen
incorrupta permanebit) de omnibus sententias feres, 
laborabunt autem etiam illi, ut tibi placeant, de quibus
<milestone unit="section" n="7"/> non potes iudicare.</q> haec Decius, sed Valeriano
sententia huiusmodi fuit: <q>Ne, quaeso, sanctissime
imperator, ad hanc me necessitatem alliges, ut ego

<note id="n.10.1">exemplo P, Hohl. </note>
<note id="n.10.2">  praecepit <foreign lang="greek">*s</foreign>; praecipit P, Peter.
</note>
<note id="n.10.3">pectoribus E; peccatoribus P. </note>
<note id="n.10.4">  statues tu Hohl; statues
<foreign lang="greek">*s</foreign>; statio P; tu Peter.
</note>
<pb id="p.12"/>

iudicem de populo, de militibus, de senatu, de omni
<milestone unit="section" n="8"/> penitus orbe iudicibus et tribunis ac ducibus, haec
sunt propter <note target="n.12.1"/>quae Augustum nomen tenetis ; apud
vos censura desedit, non potest hoc implere privatus.
<milestone unit="section" n="9"/> veniam igitur eius honoris peto, cui vita impar est, 
impar est confidentia, cui tempora sic repugnant, ut
censuram hominum natura non quaerat.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Poteram multa alia et senatus consulta et
iudicia principum de <note target="n.12.2"/>Valeriano proferre, nisi et vobis
pleraque nota essent, et puderet altius virum extollere, 
qui fatali quadam necessitate superatus est. nunc
ad Valerianum minorem revertar.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Valerianus iunior, alia quam Gallienus
matre genitus, forma conspicuus, verecundia probabilis, 
eruditione pro aetate clarus, moribus periucundus
atque a fratris dissolutione seiunctus, a patre absente
Caesar est appellatus, a fratre, ut Caelestinus dicit, 
<milestone unit="section" n="2"/> Augustus, nihil habet praedicabile in vita, nisi quod
est nobiliter natus, educatus optime et miserabiliter
interemptus.
<milestone unit="section" n="3"/> Et quoniam scio errare plerosque, qui Valeriani imperatoris
titulum in sepulchro legentes illius Valeriani
redditum putant corpus, qui a Persis est captus, ne
ullus error obrepat, mittendum in litteras censui hunc
Valerianum circa Mediolanum sepultum addito titulo
Claudii iussu : <q>Valerianus imperator.</q>

<note id="n.12.1">propter om. in P and 27. </note>
<note id="n.12.2">  de E, Peter ; seu P.
</note>
<pb id="p.14"/>

<milestone unit="section" n="4"/> Non puto plus aliquid vel de maiore Valeriano vel
<milestone unit="section" n="5"/> de iuniore requirendum. et quoniam vereor ne
modum voluminis transeam, si Gallienum, Valeriani
filium, de quo iam multus et fortasse nimius nobis fuit
sermo in illius vita, vel Saloninum filium etiam Gallieni, 
qui et Saloninus et Gallienus est dictus in historia sui
temporis, huic libro adiunctos edam, nunc ad aliud
volumen transeamus, ut iubetur. semper enim nos
vobis dedimus et famae, cui negare nihil possumus.<note target="n.14.1"/>
<note id="n.14.1">Italics are supplements of Peter to fill lacunae in P.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>