<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Ab urbe condita libri, erkl&auml;rt von M. Weissenborn, book 45</title>
	
	<author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
	&responsibility;
	&fund.NEH;
      </titleStmt>
	
      <extent></extent>
      
	&Perseus.publish;
      
      <sourceDesc>
	<listBibl>
	  <biblStruct>
	    <monogr>
	      <author>Livy</author>
	      <editor>W. Weissenborn</editor>
	      <title>Ab urbe condita, 45</title>
	      <imprint>
		<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		<publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
		<date>1881</date>
	      </imprint>
	      <biblScope type="volume">10.2</biblScope>
	    </monogr>
	  </biblStruct>

	</listBibl>
      </sourceDesc>
      
    </fileDesc>
    
    <encodingDesc>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
	<!--<state delim="." unit="book"/>-->
	<state delim="." unit="chapter"/>
	<state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin
	</language><language id="en">English
	</language><language id="de">German
      </language></langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change>
	<date>2006/7/03</date>
	<respStmt><name>Gregory Crane</name><resp>ed.</resp></respStmt>
	<item>

      </item></change></revisionDesc></teiHeader>

<text><body>

<!--<div1 type="book" n="45">-->

<pb id="vol.10.2.p.1"/>
 <p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/>victoriae nuntii, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Lentulus</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Metellus</surname></persName>, quanta potuit adhiberi festinatio, celeriter Romam cum venissent, praeceptam tamen eius rei laetitiam invenerunt.

<milestone unit="section" n="2"/> quarto post die, quam cum rege est pugnatum, cum in circo ludi fierent, murmur repente populi tota spectacula pervasit pugnatum in Macedonia et devictum regem esse;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.2" n="notedatea"/> dein fremitus increvit; <note><date>a. u. c. 586.</date></note>postremo clamor <hi rend="italics">plaususque</hi> velut certo nuntio victoriae allato est exortus.

<milestone unit="section" n="4"/> mirari magistratus et quaerere auctorem repentinae laetitiae; qui postquam nullus erat, evanuit quidem tamquam certae rei gaudium, omen tamen laetum insidebat animis.

<milestone unit="section" n="5"/> quod postquam veris nuntiis Fabi Lentulique et Metelli adventu firmatum est, cum victoria ipsa, tum augurio animorum suorum laetabantur.

<milestone unit="section" n="6"/> et altera traditur circensis turbae non minus similis veri laetitia. ante diem quintum decimum kal. Octobres, ludorum Romanorum secundo die, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName> consuli ad quadrigas mittendas escendenti tabellarius, qui se ex Macedonia venire diceret, laureatas litteras <hi rend="italics">reddidisse</hi> dicitur.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.3" n="notedatea"/> quadrigis missis consul currum conscendit et, cum per circum reveheretur ad foros <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> publicos, laureatas tabellas populo ostendit.

<milestone unit="section" n="8"/> quibus conspectis repente inmemor spectaculi populus in medium decurrit. eo senatum consul vocavit recitatisque tabellis ex auctoritate patrum pro foris publicis denuntiavit populo <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilium</surname></persName> collegam signis conlatis cum rege Perseo pugnasse;

<milestone unit="section" n="9"/>Macedonum exercitum caesum fusumque; regem cum paucis fugisse; civitates omnes Macedoniae in dicionem populi Romani venisse.

<milestone unit="section" n="10"/> his auditis clamor cum ingenti plausu ortus; ludis relictis domus magna pars hominum ad coniuges <hi rend="italics">liberosque</hi> laetum nuntium portabant.

<milestone unit="section" n="11"/> tertius decimus dies erat ab eo, quo in Macedonia pugnatum est.

<milestone unit="chapter" n="2"/><milestone unit="section" n="1"/> postero die senatus in curia habitus, supplicationesque decretae, et senatus consultum factum est, ut consul, quos praeter milites sociosque navales coniuratos haberet, dimitteret;

<milestone unit="section" n="2"/> de militibus sociisque navalibus dimittendis referretur, cum legati ab <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilio</surname></persName> consule, a quibus praemissus tabellarius esset, <hi rend="italics">venissent.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.4" n="notedatea"/></hi> ante diem sextum <note><date>a. u. c. 586.</date></note>kal. Octobres hora fere secunda legati urbem ingressi sunt. ingentem secum occurrentium, quacumque ibant, prosequentiumque trahentes turbam in forum ad curiam perrexerunt.

<milestone unit="section" n="4"/> senatus forte in curia erat; eo legatos consul introduxit. ibi tantum temporis retenti, dum exponerent, quantae regiae <hi rend="italics">copiae</hi> peditum equitumque fuissent, quot milia ex his caesa, quot capta forent;

<milestone unit="section" n="5"/> quam paucorum militum iactura tanta hostium strages facta; quam pavide rex fugisset; existimari Samothraciam petiturum; paratam classem ad persequendum esse, neque terra neque mari elabi posse.

<milestone unit="section" n="6"/> eadem haec paulo post in contionem traducti exposuerunt; renovataque laetitia, cum consul edixisset, ut omnes aedes sacrae aperirentur, pro se quisque ex contione ad gratias agendas ire dis,

<milestone unit="section" n="7"/> ingentique turba non virorum modo sed etiam feminarum conpler<hi rend="italics">i to</hi>ta urbe deorum immortalium templa.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.5" n="notedatea"/> senatus revocatus in curiam supplicationes ob rem egregie gestam <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>ab <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilio</surname></persName> consule in quinque dies circa omnia pulvinaria decrevit hostiisque maioribus sacrificari iussit.

<milestone unit="section" n="9"/> naves, quae in Tiberi paratae instructaeque stabant,

<milestone unit="section" n="10"/> ut, si res posceret, in Macedoniam mitterentur, subduci et in navalibus conlocari; socios navalis dato annuo stipendio dimitti et cum his omnes, qui in consulis verba juraverant;

<milestone unit="section" n="11"/> et quod militum Corcyrae, Brundisi, ad mare superum aut in agro Larinati esset &mdash; omnibus his locis dispositus exercitus fuerat, cum quo, si res posceret, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> collegae ferret opem &mdash;

<milestone unit="section" n="12"/>, hos omnes milites dimitti placuit. supplicatio pro contione populo indicta est ex ante diem quintum idus Octobres cum eo die in quinque dies. </p> <p><milestone unit="chapter" n="3"/><milestone unit="section" n="1"/>ex Illyrico duo legati, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Nerva</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Decius</surname></persName>, nuntiarunt exercitum Illyriorum caesum, Gentium regem captum, in dicione populi Romani et Illyricum esse.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.6" n="notedatea"/> ob eas res gestas <note><date>a. u. c. 586.</date></note>ductu auspicioque <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Anici</surname></persName> praetoris senatus in triduom supplicationes decrevit. iterum Latinae edictae a consule sunt in ante <hi rend="italics">diem</hi> quartum et tertium et pridie idus Novembres. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/>tradidere quidam legatos Rhodios nondum dimissos post victoriam nuntiatam velut ad ludibrium stolidae superbiae in senatum vocatos esse;

<milestone unit="section" n="4"/> ibi Agepolim, principem eorum, ita locutum: missos esse legatos ab Rhodiis ad pacem inter Romanos et Persea faciendam,

<milestone unit="section" n="5"/> quod id bellum grave atque incommodum Graeciae omni, sumptuosum ac damnosum ipsis Romanis esset.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.7" n="notedatea"/> fortunam populi Romani bene fecisse, quando finito aliter bello gratulandi sibi de victoria egregia Romanis opportunitatem dedisset. haec ab Rhodio dicta; responsum ab senatu esse: Rhodios nec utilitatium Graeciae <hi rend="italics">gratia</hi> neque cura inpensarum populi <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> Romani, sed pro Perseo legationem eam misisse;

<milestone unit="section" n="7"/> nam si ea fuisset cura, quae simularetur, tum mittendos legatos fuisse, cum Perseus in Thessaliam exercitu inducto per biennium Graecas urbes alias obsideret, alias denuntiatione armorum terreret;

<milestone unit="section" n="8"/> tum nullam pacis ab Rhodiis mentionem factam. postquam superatos saltus transgressosque in Macedoniam Romanos audissent et inclusum teneri Persea, tunc Rhodios legationem misisse, non ad ullam aliam rem quam ad Perseum ex inminenti periculo eripiendum. cum hoc responso legatos dimissos. </p> <p><milestone unit="chapter" n="4"/><milestone unit="section" n="1"/>per eosdem dies et <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Marcellus</surname></persName>, ex provincia Hispania decedens Marcolica nobili urbe capta, decem pondo auri et argenti ad summam sestertii deciens <hi rend="italics">in</hi> aerarium rettulit. </p> <p><milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.8" n="notedatea"/><persName n="NAMEus-a NAMEius"><foreName>Paulus</foreName> <surname>Aemilius</surname></persName> consul cum castra, ut supra dictum est, ad Siras terrae Odomanticae haberet, litterae ab rege Perseo per ignobiles tres legatos <gap/> cerneret, et ipse inlacrimasse dicitur <note><date>a. u. c. 586.</date></note> sorti humanae,

<milestone unit="section" n="3"/> quod, qui paulo ante non contentus regno Macedoniae Dardanos Illyriosque oppugnasset, Bastarnarum excivisset auxilia, is tum amisso exercitu, extorris regno, in parvam insulam conpulsus, supplex, fani religione, non viribus suis tutus esset.

<milestone unit="section" n="4"/> sed postquam <hi rend="italics">a</hi> rege Perseo consuli Paulo salutem legit, miserationem omnem stultitia ignorantis fortunam suam exemit.

<milestone unit="section" n="5"/> itaque, quamquam in reliqua parte litterarum minime regiae preces erant, tamen sine responso ac sine litteris ea legatio dimissa est.

<milestone unit="section" n="6"/> sensit Perseus, cuius nominis obliviscendum victo esset; itaque alterae litterae cum privati nominis titulo missae et petiere et impetravere, ut aliqui ad eum mitterentur, cum quibus loqui de statu et condicione suae fortunae posset.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.9" n="notedatea"/> missi sunt tres legati <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Lentulus</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Antonius</surname></persName>. nihil ea legatione perfectum est Perseo regium nomen omni vi <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>amplectente, Paulo, ut se suaque omnia in fidem et clementiam populi Romani permitteret, tendente. </p> <p><milestone unit="chapter" n="5"/><milestone unit="section" n="1"/> dum <hi rend="italics">haec</hi> aguntur, classis <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavi</surname></persName> Samothracam est adpulsa. is quoque praesenti admoto terrore modo minis, modo spe perlicere, ut se traderet, <hi rend="italics">cum</hi> conaretur, adiuvit in hoc eum res seu casu contracta seu consilio.

<milestone unit="section" n="2"/> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Atilius</surname></persName>, inlustris adulescens, cum in contione esse populum Samothracum animum advertisset, a magistratibus petiit, ut sibi paucis adloquendi populi potestatem facerent.

<milestone unit="section" n="3"/> permisso &lsquo;utrum nos, hospites Samothraces, vere accepimus an falso sacram hanc insulam et augusti totam atque inviolati soli esse?

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.10" n="notedatea"/>&rsquo; cum creditae sanctitati <note><date>a. u. c. 586.</date></note> adsentirentur omnes, &lsquo;cur igitur&rsquo; inquit &lsquo;polluit eam homicida, sanguine regis Eumenis violavit? et, cum omnis praefatio <hi rend="italics">sacro</hi>rum eos, quibus non sint purae manus, sacris arceat, vos penetralia vestra contaminari cruento latronis corpore sinetis?

<milestone unit="section" n="5"/>&rsquo; nobilis fama erat apud omnes Graeciae civitates Eumenis regis per Euandrum Delphis prope perpetrata caedes.

<milestone unit="section" n="6"/> itaque, praeterquam quod in potestate Romanorum sese insulamque totam et templum cernebant esse, ne inmerito quidem ea sibi exprobrari rati, Theondan, qui summus magistratus apud eos erat &mdash; regem ipsi appellant &mdash;, ad Persea mittunt, qui nuntiaret argui caedis Euandrum Cretensem;

<milestone unit="section" n="7"/> esse autem iudicia apud sese more maiorum conparata de iis, qui incestas manus intulisse intra terminos sacratos templi dicantur;

<milestone unit="section" n="8"/> si confideret Euander innoxium se rei capitalis argui, veniret ad causam dicendam, si committere se iudicio non auderet, liberaret religione templum ac sibimet ipse consuleret.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.11" n="notedatea"/>Perseus sevocato Euandro iudicium subeundi nullo pacto auctor esse: nec causa <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>nec gratia parem fore. suberat et ille metus, ne damnatus auctorem se nefandi facinoris protraheret.

<milestone unit="section" n="10"/> reliqui quid esse, nisi ut fortiter moriatur? nihil palam abnuere Euander; sed cum veneno se malle mori quam ferro dixisset, occulte fugam parabat. quod cum renuntiatum regi esset, metuens, ne tamquam a se subtracto poenae reo iram Samothracum in se converteret, interfici Euandrum iussit.

<milestone unit="section" n="11"/> qua perpetrata temere caede subiit extemplo animum, in se nimirum receptam labem, quae Euandri fuisset; ab illo Delphis volneratum Eumenen, ab se Samothracae Euandrum occisum, ita duo sanctissima in terris templa se uno auctore sanguine humano violata.

<milestone unit="section" n="12"/> huius rei crimen corrupto pecunia Theonda avertit, ut renuntiaret populo Euandrum sibi ipsum mortem conscisse.

<milestone unit="chapter" n="6"/><milestone unit="section" n="1"/> ceterum tanto facinore in unicum relictum amicum admisso, per tot casus expertum proditumque, quia non prodiderat, omnium ab se abalienavit animos.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.12" n="notedatea"/> pro se quisque transire ad Romanos; fugaeque consilium capere solum prope <note><date>a. u. c. 586</date></note> relictum coegerunt; Oroandemque Cretensem, cui nota Threciae ora erat, quia mercaturas in ea regione fecerat, appellat, ut se sublatum <hi rend="italics">in</hi> lembum ad Cotym deveheret.

<milestone unit="section" n="3"/>Demetrium est portus in promunturio quodam Samothracae; ibi lembus stabat. sub occasum solis deferuntur, quae ad usum necessaria erant, defertur et pecunia, quanta clam deferri poterat.

<milestone unit="section" n="4"/> rex ipse nocte media cum tribus consciis fugae <hi rend="italics">per</hi> posticum aedium in propincum cubiculo hortum atque inde, maceriam aegre transgressus, ad mare pervenit.

<milestone unit="section" n="5"/>Oroandes tantum <hi rend="italics">moratus,</hi> dum pecunia deferretur, primis tenebris solverat navem ac per altum Cretam petebat.

<milestone unit="section" n="6"/> postquam in portu navis non inventa est, vagatus Perseus aliquamdiu in litore, postremo timens lucem iam adpropinquantem, in hospitium redire non ausus in latere templi prope angulum obscurum delituit.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.13" n="notedatea"/> pueri regii apud Macedonas vocabantur principum liberi <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>ad ministerium electi regis. ea cohors persecuta regem fugientem ne tum quidem abscedebat, donec iussu <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavi</surname></persName> pronuntiatum est per praeconem,

<milestone unit="section" n="8"/> regios pueros Macedonasque alios, qui Samothracae essent, si transirent ad Romanos, incolumitatem libertatemque et sua omnia servaturos, <hi rend="italics">quae</hi> aut secum haberent aut in Macedonia reliquissent.

<milestone unit="section" n="9"/> ad hanc vocem transitio omnium facta est, nominaque dabant ad <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Postumium</surname></persName> tribunum militum. liberos quoque parvos regios Ion Thessalonicensis Octavio tradidit, nec quisquam praeter Philippum, maximum natu ex filiis, cum rege relictus.

<milestone unit="section" n="10"/> tum sese filiumque Octavio tradidit, fortunam deosque, quorum <hi rend="italics">in</hi> templo erat, nulla ope supplicem iuvantis accusans.

<milestone unit="section" n="11"/> in praetoriam navem inponi iussus, eodem et pecunia, quae superfuit, delata est, extemploque classis Amphipolim repetiit.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.10.2.p.14" n="notedatea"/> inde Octavius regem in castra ad consulem misit praemissis litteris, ut in potestate eum esse et adduci sciret. <note><date>a. u. c. 586</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="7"/><milestone unit="section" n="1"/>secundam eam Paulus, sicut erat, victoriam ratus victimas cecidit eo nuntio, et consilio advocato <hi rend="italics">litteras</hi> praetoris cum recitasset, <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelium</surname> <addName>Tuberonem</addName></persName> obviam regi misit, ceteros manere in praetorio frequentis iussit.

<milestone unit="section" n="2"/> non alias ad ullum spectaculum tanta multitudo occurrit. patrum aetate Syphax rex captus in castra Romana adductus erat. praeterquam quod nec sua nec gentis fama comparandus, tunc accessio Punici belli fuerat, sicut Gentius Macedonici;

<milestone unit="section" n="3"/>Perseus caput belli erat, nec ipsius tantum patris avique <gap/> , quos sanguine ac genere contingebat, fama conspectum eum efficiebat, sed effulgebant Philippus ac magnus Alexander, qui summum inperium in orbe terrarum Macedonum fecerant.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.15" n="notedatea"/> pullo amictu <hi rend="italics">cum</hi> filio Perseus ingressus est castra nullo <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>suorum alio comite, qui socius calamitatis miserabiliorem eum faceret. progredi prae turba occurrentium ad spectaculum non poterat, donec a consule lictores missi sunt, qui summoto iter ad praetorium facerent.

<milestone unit="section" n="5"/> consurrexit consul et iussis sedere aliis progressusque paulum introeunti regi dextram porrexit summittentemque se ad pedes sustulit nec attingere genua passus introductum in tabernaculum adversus advocatos in consilium considere iussit.

<milestone unit="chapter" n="8"/><milestone unit="section" n="1"/> prima percontatio fuit, qua subactus iniuria contra populum Romanum bellum tam infesto animo suscepisset, quo se regnumque suum ad ultimum discrimen adduceret?

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.16" n="notedatea"/> cum <note><date>a. u. c. 586.</date></note>responsum expectantibus cunctis terram intuens diu tacitus fleret, rursum consul:

<milestone unit="section" n="3"/> &lsquo;si iuvenis regnum accepisses, minus equidem mirarer ignorasse te, quam gravis aut amicus aut inimicus esset populus Romanus;

<milestone unit="section" n="4"/> nunc vero, cum et bello patris tui, quod nobiscum gessit, interfuisses et pacis postea, quam cum summa fide adversus eum coluimus, meminisses, <hi rend="italics">quod fuit</hi> consilium, quorum et vim <hi rend="italics">in</hi> bello et fidem in pace expertus esses, cum iis tibi bellum esse quam pacem malle?

<milestone unit="section" n="5"/>&rsquo; nec interrogatus nec accusatus cum responderet, &lsquo;utcumque tamen haec, sive errore humano seu casu seu necessitate, inciderunt, bonum animum habe; multorum regum <hi rend="italics">et</hi> populorum casibus cognita populi Romani clementia non modo spem tibi, sed probe certam fiduciam salutis praebet.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.17" n="notedatea"/>&rsquo; haec Graeco sermone Perseo; Latine <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>deinde suis &lsquo;exemplum insigne cernitis&rsquo; inquit &lsquo;mutationis rerum humanarum. vobis hoc praecipue dico, iuvenes. ideo in secundis rebus nihil in quemquam superbe ac violenter consulere decet nec praesenti credere fortunae, cum, quid vesper ferat, incertum sit.

<milestone unit="section" n="7"/> is demum vir erit, cuius animum neque prospera flatu suo efferet nec adversa infringet.&rsquo; consilio dimisso tuendi cura regis <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelio</surname></persName> mandatur.

<milestone unit="section" n="8"/> eo die et invitatus ad consulem Perseus et alius omnis ei honos habitus est, qui haberi in tali fortuna poterat. exercitus deinde in hiberna dimissus est.

<milestone unit="chapter" n="9"/><milestone unit="section" n="1"/>maximam partem copiarum Amphipolis, reliquas propinquae urbes acceperunt. </p> <p><milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.18" n="notedatea"/>hic finis belli, cum quadriennium continuum bellatum esset, <note><date>a. u. c. 586.</date></note>inter Romanos ac Persea fuit idemque finis incliti per Europae plerumque atque Asiam omnem regni.

<milestone unit="section" n="3"/> vicensimum ab Carano, qui primus regnabat, Persea numerabant. Perseus <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Manlio</surname></persName> consulibus regnum accepit, a senatu rex est appellatus <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Manlio</surname></persName> consulibus, regnavit undecim annos. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>Macedonum <hi rend="italics">gens</hi> obscura admodum fama usque ad Philippum, Amyntae filium, fuit; inde ac per eum crescere cum coepisset, Europae se tamen finibus continuit, Graeciam omnem et partem Threciae atque Illyrici amplexa.

<milestone unit="section" n="5"/> superfudit deinde se in Asiam et tredecim annis, quibus Alexander regnavit, primum omnia, qua Persarum prope inmenso spatio imperium fuerat, suae dicionis fecit;

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.19" n="notedatea"/>Arabas hinc Indiamque, qua terrarum ultimos finis rubrum mare <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> amplectitur, peragravit.

<milestone unit="section" n="7"/> tum maximum in terris Macedonum regnum nomenque; inde morte Alexandri distractum <hi rend="italics">in</hi> multa regna, dum ad se quisque opes rapiunt, laceratis viribus a summo culmine fortunae ad ultimum finem centum quinquaginta annos stetit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="10"/><milestone unit="section" n="1"/>victoriae Romanae fama cum pervasisset in Asiam, Antenor, qui cum classe lemborum ad Phanas stabat, Cassandriam inde traiecit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.20" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName>, qui <hi rend="italics">ad</hi> Delum praesidio navibus Macedoniam petentibus erat, postquam debellatum in Macedonia et statione summotos hostium lembos audivit, dimissis et ipse <gap/> adticis <note><date>a. u. c. 586.</date></note> navibus ad susceptam legationem peragendam navigare Aegyptum pergit, ut prius occurrere Antiocho posset, quam ad Alexandreae moenia accederet.

<milestone unit="section" n="3"/>

<milestone unit="section" n="4"/> cum praeterveherentur Asiam legati et Loryma venissent, qui portus viginti paulo amplius milia ab Rhodo abest ex adverso urbi ipsi positus, principes Rhodiorum occurrunt &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/> iam enim eo quoque victoriae fama perlata erat &mdash; orantes, ut Rhodum deveherentur: pertinere id ad famam salutemque civitatis, noscere ipsos omnia, quae acta essent <hi rend="italics">quae</hi>que agerentur Rhodi, et conperta per se, non volgata fama Romam referre.

<milestone unit="section" n="6"/> diu negantes perpulerunt, ut moram navigationis brevem pro salute sociae urbis paterentur. postquam Rhodum ventum est, in contionem quoque eos iidem precibus pertraxerunt.

<milestone unit="section" n="7"/> adventus legatorum auxit potius timorem civitati quam minuit; omnia enim Popilius, quae singuli universique eo bello hostiliter dixerant fecerantque,

<milestone unit="section" n="8"/> rettulit et vir asper ingenio augebat atrocitatem eorum, quae dicerentur,

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.21" n="notedatea"/> voltu truci et accusatoria voce, ut, cum propriae simultatis nulla causa cum civitate esset, ex unius <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> senatoris Romani acerbitate, qualis in se universi senatus animus esset, coniectarent.

<milestone unit="section" n="10"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Decimi</surname></persName> moderatior <hi rend="italics">oratio</hi> fuit, qui in plerisque eorum, quae commemorata a Popilio essent, culpam non penes populum, sed penes paucos concitores volgi esse dixit:

<milestone unit="section" n="11"/> eos venalem linguam habentis decreta plena regiae adsentationis fecisse et eas legationes misisse, quarum Rhodios semper non minus puderet quam paeniteret. quae omnia, si sana mens populo foret, in capita noxiorum versura.

<milestone unit="section" n="12"/> cum magno adsensu auditus est non magis eo, quod multitudinem noxa levabat, quam quod culpam in auctores verterat.

<milestone unit="section" n="13"/> itaque cum principes eorum Romanis responderent, nequaquam tam grata oratio eorum fuit, qui, quae Popilius obiecerat, diluere utcumque conati sunt, quam eorum, qui Decimio in auctoribus ad piaculum noxae obiciendis adsensi sunt.

<milestone unit="section" n="14"/> decretum igitur extemplo, ut, qui pro Perseo adversus Romanos dixisse quid aut fecisse convincerentur, capitis condemnarentur. excesserunt urbe sub adventum Romanorum quidam, alii mortem sibi consciverunt.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.10.2.p.22" n="notedatea"/> legati non ultra quam <note><date>a. u. c. 586.</date></note>quinque dies Rhodi morati Alexandream proficiscuntur. nec eo segnius iudicia ex decreto coram his facto Rhodii exercebant; quam perseverantiam in exequenda re tam Decimi lenitas quam <gap/> . </p> <p><milestone unit="chapter" n="11"/><milestone unit="section" n="1"/> <hi rend="italics">cum</hi> haec gererentur, Antiochus frustra temptatis moenibus Alexandreae abscesserat ceteraque Aegypto potitus, relicto Memphi maiore Ptolemaeo, cui regnum quaeri suis viribus simulabat, ut victorem mox adgrederetur, in Syriam exercitum abduxit.

<milestone unit="section" n="2"/> nec huius voluntatis eius ignarus Ptolemaeus, dum conterritum obsidionis metu minorem fratrem haberet, posse se recipi Alexandreae et sorore adiuvante et non repugnantibus fratris amici ratus primum ad sororem,

<milestone unit="section" n="3"/> deinde ad fratrem amicosque eius non prius destitit mittere, quam pacem cum iis confirmaret.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.23" n="notedatea"/> suspectum <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>Antiochum effecerat, quod cetera Aegypto sibi tradita Pelusi validum relictum erat praesidium.

<milestone unit="section" n="5"/> apparebat claustra Aegypti teneri, ut, cum vellet, rursum exercitum induceret; bello intestino cum fratre eum exitum fore, ut victor fessus certamine nequaquam par Antiocho futurus esset.

<milestone unit="section" n="6"/> haec prudenter animadversa a maiore cum adsensu minor frater quique cum eo erant acceperunt; soror plurimum adiuvit non consilio modo sed etiam precibus.

<milestone unit="section" n="7"/> itaque consentientibus cunctis pace facta Alexandream recipitur ne multitudine quidem adversante, quae in bello non per obsidionem modo, sed etiam postquam a moenibus abscessum est, quia nihil ex Aegypto subvehebatur, omnium rerum adtenuata inopia erat.

<milestone unit="section" n="8"/> his cum laetari Antiochum conveniens esset, si reducendi eius causa exercitum Aegyptum induxisset, quo specioso titulo ad omnis Asiae et Graeciae civitates legationibus recipiendis litterisque dimittendis usus erat, adeo est offensus, ut multo acrius infestiusque adversus duos quam ante adversus unum pararet bellum.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.24" n="notedatea"/>Cyprum extemplo classem misit; ipse primo <note><date>a. u. c. 586.</date></note>vere cum exercitu Aegyptum petens in Coelen Syriam processit.

<milestone unit="section" n="10"/> circa Rhinocolura Ptolemaei legatis agentibus gratias, quod per eum regnum patrium recepisset, petentibusque, ut suum munus tueretur et diceret potius, quid fieri vellet, quam hostis ex socio factus vi atque armis ageret,

<milestone unit="section" n="11"/> respondit non aliter neque classem revocaturum neque exercitum reducturum, nisi sibi et tota Cypro et Pelusio agroque, qui circa Pelusiacum ostium Nili esset, cederetur; diemque praestituit, intra quam de condicionibus peractis responsum acciperet.

<milestone unit="chapter" n="12"/><milestone unit="section" n="1"/>postquam dies data indutiis praeteriit, <gap/> navigantibus ostio Nili ad Pelusium,

<milestone unit="section" n="2"/> per deserta Arabiae <gap/> ad Memphim incolebant, et ab ceteris Aegyptiis partim voluntate, partim metu, ad Alexandream modicis itineribus descendit.

<milestone unit="section" n="3"/> ad Eleusinem transgresso flumen, qui locus quattuor milia ab Alexandrea abest, legati Romani occurrerunt.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.25" n="notedatea"/> quos cum advenientis salutasset dextramque Popilio porrigeret, tabellas ei <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note>Popilius <hi rend="italics">senatus consultum</hi> scriptum habentis tradit atque omnium primum id legere iubet.

<milestone unit="section" n="5"/> quibus perlectis cum se consideraturum adhibitis amicis, quid faciendum sibi esset, dixisset, Popilius pro cetera asperitate animi virga, quam in manu gerebat, circumscripsit regem ac &lsquo;priusquam hoc circulo excedas&rsquo;

<milestone unit="section" n="6"/> inquit, &lsquo;redde responsum, senatui quod referam.&rsquo; obstupefactus tam violento imperio parumper cum haesitasset, &lsquo;faciam&rsquo; inquit, &lsquo;quod censet senatus.&rsquo; tum demum Popilius dextram regi tamquam socio atque amico porrexit.

<milestone unit="section" n="7"/> die deinde finita cum excessisset Aegypto Antiochus, legati concordia etiam auctoritate sua inter fratres firmata, inter quos vixdum convenerat pax, Cyprum navigant et inde, quae iam vicerat proelio Aegyptias naves, classem Antiochi dimittunt.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.26" n="notedatea"/> clara ea per gentis legatio fuit, quod haud dubie adempta Antiocho Aegyptus habenti iam redditumque patrium regnum stirpi Ptolemaei fuerat. <note><date>a. u. c. 586.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="9"/>consulum eius anni sicut alterius clarus consulatus insigni victoria, ita alterius obscura fama, quia materiam res gerendi non habuit.

<milestone unit="section" n="10"/> iam primum cum legionibus ad conveniendum <hi rend="italics">diem</hi> dixit, non auspicato templum int<hi rend="italics">ravit.</hi> vitio diem dictam esse augures, cum ad eos relatum est, decreverunt.

<milestone unit="section" n="11"/> profectus in Galliam circa Macros campos ad montis Siciminam et Papinum stativa habuit; deinde circa eadem loca cum sociis nominis Latini hibernabat;

<milestone unit="section" n="12"/> legiones Romanae, quod vitio dies exercitui ad conveniendum dicta erat, Romae manserant.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.10.2.p.27" n="notedatea"/> et praetores <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> praeter <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Papirium</surname> <addName>Carbonem</addName></persName>, cui Sardinia evenerat, in provincias iere. eum [dum] ius dicere Romae &mdash; nam eam quoque sortem habebat &mdash; inter cives et peregrinos patres censuerant. </p> <p><milestone unit="chapter" n="13"/><milestone unit="section" n="1"/>et Popilius et ea legatio, quae missa ad Antiochum erat, Romam rediit; rettulit controversias inter reges sublatas esse exercitumque ex Aegypto in Syriam reductum.

<milestone unit="section" n="2"/> post ipsorum regum legati venerunt: Antiochi legati referentes omni victoria potiorem pacem regi, senatui quae placuisset, visam, eumque haud secus quam deorum imperio, legatorum Romanorum iussis paruisse;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.28" n="notedatea"/> gratulati dein de victoria sunt, quam <hi rend="italics">omni</hi> ope, si quid <note><date>a. u. c. 586.</date></note> imperatum foret, adiuturum regem fuisse.

<milestone unit="section" n="4"/>Ptolemaei legati communi nomine regis et Cleopatrae gratias egerunt:

<milestone unit="section" n="5"/> plus eos senatui populoque Romano quam parentibus suis, plus quam dis immortalibus debere, per quos obsidione miserrima liberati essent, regnum patrium prope amissum <hi rend="italics">recepissent.

<milestone unit="section" n="6"/> responsum</hi> ab senatu est Antiochum recte atque ordine fecisse, quod legatis paruisset, gratumque id esse senatui populoque Romano;

<milestone unit="section" n="7"/> regibus Aegypti, Ptolemaeo Cleopatraeque, si quid per se boni commodique evenisset, id magno opere senatum laetari daturumque operam, ut regni sui maximum semper praesidium positum esse in fide populi Romani ducant.

<milestone unit="section" n="8"/> munera legatis ut ex instituto mittenda curaret, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Papirio</surname></persName> praetori mandatum.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.29" n="notedatea"/> litterae deinde <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note><hi rend="italics">e</hi> Macedonia allatae, quae victoriae laetitiam geminarent, Persea regem in potestatem consulis venisse. </p> <p><milestone unit="section" n="10"/>dimissis legatis disceptatum inter Pisanos Lunensesque legatos <hi rend="italics">est</hi> Pisanis querentibus agro se a colonis Romanis pelli, Lunensibus adfirmantibus eum, de quo agatur, ab triumviris agrum sibi adsignatum esse.

<milestone unit="section" n="11"/> senatus, qui de finibus cognoscerent statuerentque, quinqueviros misit <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabium</surname> <addName>Buteonem</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelium</surname> <addName>Blasionem</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Sempronium</surname> <addName>Muscam</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Naevium</surname> <addName>Balbum</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Apuleium</surname> <addName>Saturninum</addName></persName>. </p> <p><milestone unit="section" n="12"/>et ab Eumene et ab Attalo et ab Athenaeo fratribus communis legatio de victoria gratulatum venit. et Masgabae, regis Masinissae filio, Puteolis nave egresso praesto fuit obviam missus cum pecunia <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName> quaestor, qui Romam eum publico sumptu perduceret.

<milestone unit="section" n="13"/> advenienti extemplo senatus datus est. is adulescens ita locutus est, ut, quae rebus grata erant, gratiora verbis faceret. commemoravit, quot pedites equitesque, quot elephantos, quantum frumenti eo quadriennio pater suus in Macedoniam misisset:

<milestone unit="section" n="14"/> duas res ei rubori fuisse, unam, quod rogasset eum per legatos senatus, quae ad bellum opus essent, et non inperasset, alteram, quod pecuniam ei pro frumento misisset.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.10.2.p.30" n="notedatea"/>Masinissam meminisse <note><date>a. u. c. 586.</date></note><hi rend="italics">se</hi> regnum a populo Romano partum auctumque et multiplicatum habere; usu regni contentum scire dominium et ius eorum, qui dederint, esse;

<milestone unit="section" n="16"/> sumere itaque eos de se, non rogare aequom esse neque emere ea ex fructibus agri ab se dati, quae ibi proveniant. id Masinissae satis esse et fore, quod populo Romano super esset.

<milestone unit="section" n="17"/> cum iis mandatis a patre profectum postea consecutos equites, qui devictam Macedoniam nuntiarent gratulatumque senatui iuberent indicare tantae eam rem laetitiae patri suo esse, ut Romam venire velit Iovique optimo maximo in Capitolio sacrificare et grates agere; id, nisi molestum sit, ut ei permittatur, ab senatu petere.

<milestone unit="chapter" n="14"/><milestone unit="section" n="1"/> responsum regulo est facere patrem eius Masinissam, quod virum gratum bonumque facere deceat, ut pretium honoremque debito beneficio addat.

<milestone unit="section" n="2"/> et populum Romanum ab eo bello Punico forti fidelique opera adiutum, et illum favente populo Romano regnum adeptum; aequatis iis postea trium regum bellis deinceps omnibus eum functum officiis.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.31" n="notedatea"/> <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> victoria vero populi Romani laetari eum regem mirum non esse, qui sortem omnem fortunae regnique sui cum rebus Romanis miscuisset. grates deis pro victoria apud suos penates ageret; Romae filium pro eo acturum.

<milestone unit="section" n="4"/> gratulatum quoque satis suo ac patris nomine esse. ipsum relinquere regnum et Africa excedere, praeterquam quod illi inutile esset, non esse e re publica populi Romani senatum censere.

<milestone unit="section" n="5"/> petenti Masgabae, ut Hanno, Hamilcaris filius, obses in locum <gap/> exigeret.

<milestone unit="section" n="6"/> munera ex senatus consulto emere regulo quaestor iussus ex centum pondo argenti et prosequi eum Puteolos omnemque sumptum, quoad in Italia esset, praebere et duas naves conducere, quibus ipse comitesque regis in Africam deveherentur;

<milestone unit="section" n="7"/> et comitibus omnibus, liberis servisque, vestimenta data.

<milestone unit="section" n="8"/> haud ita multo post de altero Masinissae filio Misagene litterae adlatae sunt, missum eum ab <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulo</surname></persName> post devictum Persea in Africam cum equitibus suis; navigantem dispersa classe in Hadriatico mari Brundisium tribus navibus aegrum delatum.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.32" n="notedatea"/> <hi rend="italics">ad</hi> eum cum iisdem muneribus, quae data Romae fratri eius erant, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Stertinius</surname></persName> quaestor Brundisium missus <hi rend="italics">iussusque</hi> curare, ut aedes hospi<hi rend="italics">tio</hi> <gap/> <note><date>a. u. c. 586.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="15"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.10.2.p.33" n="notedatea"/>in quattuor urbanas tribus discripti erant libertini praeter <note><date>a. Chr. n. 168.</date></note> eos, quibus filius quinquenni maior ex se natus esset, &mdash;

<milestone unit="section" n="2"/> eos, ubi proxumo lustro censi essent, censeri iusserunt&mdash;et eos, qui praedium praediave rustica pluris sestertium triginta milium haberent, &mdash;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.34" n="notedatea"/> <gap/> censendi ius factum est &mdash;. hoc cum ita servatum esset, negabat Claudius suffragii lationem iniussu populi censorem <note><date>a. u. c. 586.</date></note> cuiquam homini, nedum ordini universo adimere posse.

<milestone unit="section" n="4"/> neque enim, si tribu movere posset, quod sit nihil aliud quam mutare iubere tribum, ideo omnibus quinque et triginta tribubus emovere posse, id est civitatem libertatemque eripere, non ubi censeatur finire, sed censu excludere.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.35" n="notedatea"/> haec inter ipsos disceptata; postremo eo <note><date>a. Chr. n. 168</date></note> descensum est, ut ex quattuor urbanis tribubus unam palam in atrio Libertatis sortirentur, in quam omnes, qui servitutem servissent, coicerent.

<milestone unit="section" n="6"/>Exquilinae sors exiit; in ea <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Gracchus</surname></persName> pronuntiavit libertinos omnis censeri placere.

<milestone unit="section" n="7"/> magno ea res honori censoribus apud senatum fuit. gratiae actae et Sempronio, qui in bene coepto perseverasset, et Claudio, qui non inpedisset.

<milestone unit="section" n="8"/> plures quam ab superioribus et senatu moti sunt et equos vendere iussi. omnes iidem ab utroque et tribu moti et aerarii facti, neque ullius, quem alter notaret, <hi rend="italics">ab</hi> altero levata ignominia.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.36" n="notedatea"/> petentibus, ut ex instituto ad sarta tecta exigenda et ad opera, quae locassent, probanda anni et sex mensum tempus prorogaretur, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Tremellius</surname></persName> tribunus, quia lectus non erat in senatum, intercessit. <note><date>a. u. c. 586. 587.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="10"/>eodem anno <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereius</surname></persName> aedem Monetae <hi rend="italics">in monte</hi> Albano dedicavit quinquennio post, quam vovit. flamen Martialis inauguratus est eo anno <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName>. </p> <p><milestone unit="chapter" n="16"/><milestone unit="section" n="1"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunio</surname></persName> consulibus de provinciis referentibus censuere patres duas provincias Hispaniam rursus fieri, quae una per bellum Macedonicum fuerat,

<milestone unit="section" n="2"/> et Macedoniam Illyricumque eosdem, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulum</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Anicium</surname></persName>, obtinere, donec de sententia legatorum res et bello turbatas et <hi rend="italics">in</hi> statum alium ex regno formandas conposuissent.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.37" n="notedatea"/> consulibus Pisae et Gallia decretae cum binis <hi rend="italics">legionibus</hi> <gap/> peditum et equitum quadringenorum. <note><date>a. Chr. n. 168. 167.</date></note> praetorum sortes fuere, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Cassi</surname></persName> urbana, <persName n="3"><foreName>M'.</foreName> <surname>Iuventi</surname> <addName>Thalnae</addName></persName> inter peregrinos, <persName n="4"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudi</surname> <addName>Neronis</addName></persName> Sicilia, <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Fulvi</surname></persName> Hispania citerior, <hi rend="italics">ulterior</hi> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licini</surname> <addName>Nervae</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="4"/> <persName n="4"><foreName>A.</foreName> <surname>Manlio</surname> <addName>Torquato</addName></persName> Sardinia obvenerat; nequiit ire in provinciam, ad res capitalis quaerendas ex senatus consulto retentus. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.38" n="notedatea"/>de prodigiis deinde nuntiatis senatus est consultus. aedes deum Penatium in Velia de caelo tacta erat et in oppido Minervio duae portae et muri aliquantum. Anagniae terra pluerat et Lanuvi fax in caelo visa erat et Calatiae in publico agro <note><date>a. u. c. 587.</date></note> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> civis Romanus nuntiabat ex foco suo sanguinem per triduum et duas noctes manasse.

<milestone unit="section" n="6"/> ob id maxime decemviri libros adire iussi supplicationem in diem unum populo edixerunt et quinquaginta capris in foro sacrificarunt. et aliorum prodigiorum causa diem alterum supplicatio circa omnia pulvinaria fuit et hostiis maioribus sacrificatum est et urbs lustrata.

<milestone unit="section" n="7"/> item, quod ad honorem deum inmortalium pertineret, decrevit senatus, ut, quoniam perduelles superati, Perseus et Gentius reges cum Macedonia atque Illyrico in potestate populi Romani essent,

<milestone unit="section" n="8"/> ut, quanta dona <persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> <hi rend="italics">M.</hi> Sempronio consulibus ob devictum Antiochum regem data ad omnia pulvinaria essent, tanta <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Cassius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>M'.</foreName> <surname>Iuventius</surname></persName> praetores curarent danda. </p> <p><milestone unit="chapter" n="17"/><milestone unit="section" n="1"/>legatos deinde, quorum de sententia imperatores <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulus</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Anicius</surname></persName> conponerent res, decreverunt decem in Macedoniam, quinque <hi rend="italics">in</hi> Illyricum.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.39" n="notedatea"/> in Macedoniam sunt primi nominati <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Luscus</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName>, ambo illi censorii, <hi rend="italics"><persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName n="added">Labeo</addName></persName></hi> <gap/> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName>, collega in consulatu Pauli, tum prorogato imperio provinciam Galliam habebat.

<milestone unit="section" n="3"/> his consularibus addidere <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitium</surname> <addName>Ahenobarbum</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Cornelium</surname> <addName>Sullam</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Iunium</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Numisium</surname> <addName>Tarquiniensem</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Terentium</surname> <addName>Varronem</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="4"/> <hi rend="italics">in</hi> Illyricum autem hi nominati, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelius</surname> <addName>Ligus</addName></persName> consularis, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereius</surname></persName> et <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Baebius</surname> <addName>Tamphilus</addName></persName> &mdash; hic priore anno, Cicereius multis ante annis praetor fuerat &mdash;, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Terentius</surname> <addName>Tuscivicanus</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Manilius</surname></persName>.

<milestone unit="section" n="5"/> moniti deinde consules a patribus, ut, quoniam alterum ex his succedere <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName>, qui legatus nominatus erat, in Galliam oporteret, primo <hi rend="italics">quoque</hi> tempore provincias aut conpararent inter se aut sortirentur, sortiti sunt.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.40" n="notedatea"/> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunio</surname> <addName>Pisae</addName></persName> <note><date>a. u. c. 587.</date></note>obvenerunt, quem, priusquam in provinciam iret, legationes, quae undique Romam gratulatum convenerant, introducere in senatum placuit, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelio</surname></persName> <hi rend="italics">Gallia.

<milestone unit="section" n="7"/></hi> ceterum quamquam tales viri mitterentur, quorum de consilio sperari posset imperatores nihil indignum nec clementia nec gravitate populi Romani decreturos esse, tamen in senatu quoque agitata sunt summa consiliorum, ut inchoata omnia legati ab domo ferre ad imperatores possent.

<milestone unit="chapter" n="18"/><milestone unit="section" n="1"/> omnium primum liberos esse placebat Macedonas atque Illyrios, ut omnibus gentibus appareret, arma populi Romani non liberis servitutem,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.41" n="notedatea"/> sed contra servientibus libertatem adferre, ut et, in libertate gentes quae essent, tutam eam sibi perpetuaque sub tutela esse, et, quae sub regibus viverent, et in praesens tempus mitiores eos iustioresque respectu populi Romani habere se crederent et, si quando bellum cum populo Romano regibus fuisset suis, exitum eius victoriam Romanis adlaturum, sibi libertatem. <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> metalli quoque Macedonici,

<milestone unit="section" n="3"/> quod ingens vectigal erat, locationes praediorumque rusticorum tolli placebat;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.42" n="notedatea"/> nam neque sine publicano exerceri posse et, ubi publicanus esset, ibi aut ius <note><date>a. u. c. 587.</date></note> publicum vanum aut libertatem sociis nullam esse.

<milestone unit="section" n="5"/> ne ipsos quidem Macedonas id exercere posse; ubi in medio praeda administrantibus esset, ibi numquam causas seditionum et certaminis defore.

<milestone unit="section" n="6"/> commune concilium gentis esse <gap/> , <hi rend="italics">ne</hi> inprobus vulgi adsentator aliquando libertatem salubri moderatione datam ad licentiam pestilentem traheret.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.43" n="notedatea"/> in quattuor regiones discribi Macedoniam, ut suum quaeque concilium haberet, placuit et dimidium tributi, <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>quam quod regibus ferre soliti erant, populo Romano pendere.

<milestone unit="section" n="8"/> similia his et <hi rend="italics">in</hi> Illyricum mandata. cetera ipsis imperatoribus legatisque relicta, in quibus praesens tractatio rerum certiora subiectura erat consilia. </p> <p><milestone unit="chapter" n="19"/><milestone unit="section" n="1"/>inter multas regum gentiumque et populorum legationes Attalus, frater regis Eumenis, maxime convertit in se omnium oculos animosque.

<milestone unit="section" n="2"/> exceptus enim est ab iis, qui simul eo bello militaverant, haud paulo benignius, quam si ipse rex Eumenes venisset.

<milestone unit="section" n="3"/> adduxerant eum duae in speciem honestae res, una gratulatio conveniens in ea victoria, quam ipse adiuvisset, altera querimonia Gallici tumultus acceptaeque cladis, qua regnum in dubium adductum esset.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.44" n="notedatea"/> suberat et secreta spes honorum <note><date>a. u. c. 587.</date></note> praemiorumque ab senatu, quae vix salva pietate ei contingere poterant. erant enim quidam Romanorum quoque non boni auctores, qui spe cupiditatem eius elicerent:

<milestone unit="section" n="5"/> eam opinionem de Attalo et Eumene Romae esse, tamquam de altero Romanis certo amico, altero nec Romanis nec Persei fido socio.

<milestone unit="section" n="6"/> itaque vix statui posse, utrum, quae pro se, an, quae contra fratrem petiturus esset, ab senatu magis inpetrabilia forent; adeo universos omnia et huic tribuere et illi vero negare.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.45" n="notedatea"/> eorum hominum, ut res docuit, <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>Attalus erat, qui, quantum spes spopondisset, cuperent, ni unius amici prudens monitio velut frenos animo eius, gestienti secundis rebus, inposuisset.

<milestone unit="section" n="8"/>Stratius cum eo fuit medicus, ad id ipsum a non securo Eumene Romam missus speculator rerum, quae a fratre agerentur, monitorque fidus, si decedi fide vidisset.

<milestone unit="section" n="9"/> is ad occupatas iam aures sollicitatumque iam animum cum venisset, adgressus tempestivis sermonibus rem prope prolapsam restituit, aliis alia regna crevisse rebus dicendo;

<milestone unit="section" n="10"/> regnum eorum novum, nullis vetustis fundatum opibus, fraterna stare concordia, quod unus nomen regium et praecipuum capitis insigne gerat, omnes fratres regnent.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.10.2.p.46" n="notedatea"/>Attalum vero, qui aetate proximus sit, quis non pro rege habeat? neque eo solum, quia tantas praesentes eius <note><date>a. u. c. 587.</date></note>opes cernat, sed quod haud ambiguum sit prope diem regnaturum; eam infirmitatem aetatemque Eumenis esse nullam stirpem liberum habentis; necdum enim agnoverat eum, qui postea regnavit.

<milestone unit="section" n="12"/> quid adtinere vim adferre rei sua sponte ad eum mox venturae? accessisse etiam novam tempestatem regno tumultus Gallici, cui vix consensu et concordia regum resisti queat;

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.10.2.p.47" n="notedatea"/> si vero ad externum bellum domestica seditio adiciatur, sisti non posse; nec aliud <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>eum quam, ne frater in regno moriatur, sibi ipsi spem propinquam regni erepturum.

<milestone unit="section" n="14"/> si utraque gloriosa res esset, et servasse fratri regnum et eripuisse, servati tamen regni, quae iuncta pietati sit, potiorem laudem fuisse. sed enim vero cum detestabilis altera res et proxima parricidio sit, quid ad deliberationem dubii superesse?

<milestone unit="section" n="15"/> utrum enim partem regni petiturum esse, an totum erepturum? si partem, ambo infirmos distractis viribus et omnibus iniuriis pro<hi rend="italics">brisque</hi> obnoxios fore; si totum, privatumne ergo maiorem fratrem an exulem illa aetate, illa corporis infirmitate <gap/> an <hi rend="italics">ad</hi> ultimum mori iussurum?

<milestone unit="section" n="16"/><pb id="vol.10.2.p.48" n="notedatea"/> egregium enim, ut fabulis traditus impiorum fratrum eventus taceatur, Persei <note><date>a. u. c. 587.</date></note>exitum videri, qui ex fraterna caede raptum diadema in templo Samothracum, velut praesentibus dis exigentibus poenas, ad pedes victoris hostis prostratus posuerit.

<milestone unit="section" n="17"/> eos ipsos, qui non illi amici, sed Eumeni infesti stimulent eum, pietatem constantiamque laudaturos, si fidem ad ultimum fratri praestitisset.

<milestone unit="chapter" n="20"/><milestone unit="section" n="1"/> haec plus valuere in Attali animo. itaque introductus in senatum gratulatus victoriam est <hi rend="italics">et</hi> sua merita eo bello fratrisque, si qua erant, et Gallorum defectionem, quae nuper ingenti motu facta erat, exposuit;

<milestone unit="section" n="2"/> petiit, ut legatos mitteret ad eos, quorum auctoritate ab armis avocarentur. his pro regni utilitate editis mandatis Aenum sibi et Maroneam petiit.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.49" n="notedatea"/> ita destituta eorum spe, qui fratre accusato partitionem regni petiturum crediderant, curia excessit. [ut] raro alias quisquam rex aut privatus tanto favore tantoque omnium adsensu est auditus; omnibus honoribus muneribusque et praesens est cultus et proficiscentem prosecuti sunt. <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="4"/>inter multas Asiae Graeciaeque legationes Rhodiorum maxime legati civitatem converterunt.

<milestone unit="section" n="5"/> nam cum primo in veste candida visi essent, quod et gratulantis decebat, et, si sordidam vestem habuissent, lugentium Persei casum praebere speciem poterant,

<milestone unit="section" n="6"/> postquam consulti ab <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunio</surname></persName> consule patres stantibus in comitio legatis, an locum, lautia senatumque darent, nullum hospitale ius in iis esse servandum censuerunt,

<milestone unit="section" n="7"/> egressusque e curia consul, cum Rhodii gratulatum se de victoria purgatum<hi rend="italics">que</hi> civitatis crimina dicentes venisse petissent, ut senatus sibi daretur,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.50" n="notedatea"/> pronuntia<hi rend="italics">vit</hi> sociis et amicis et alia comiter atque hospitaliter <note><date>a. u. c. 587.</date></note>praestare Romanos et senatum dare consuesse, Rhodios non ita meritos eo bello, ut amicorum sociorum<hi rend="italics">que</hi> numero habendi sint,

<milestone unit="section" n="9"/> his auditis prostraverunt se omnes humi consulemque et cunctos, qui aderant, orantes, ne nova falsaque crimina plus obesse Rhodiis aecum censerent quam antiqua merita, quorum ipsi testes essent.

<milestone unit="section" n="10"/> extemplo veste sordida sumpta domos principum cum precibus ac lacrimis circumibant orantes, ut prius cognoscerent causam quam condemnarent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="21"/><milestone unit="section" n="1"/> <persName n="3"><foreName>M'.</foreName> <surname>Iuventius</surname> <addName>Thalna</addName></persName> praetor, cuius inter cives et peregrinos iurisdictio erat, populum adversus Rhodios incitabat rogationemque promulgaverat,

<milestone unit="section" n="2"/> ut Rhodiis bellum indiceretur, et ex magistratibus eius anni deligerent, qui ad id bellum cum classe mitteretur, se eum sperans futurum esse.

<milestone unit="section" n="3"/> huic actioni <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Antonius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Pomponius</surname></persName> tribuni plebis adversabantur.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.51" n="notedatea"/> sed et praetor novo maloque exemplo rem ingressus erat, quod non ante <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> consulto senatu, non consulibus certioribus factis de sua unius sententia rogationem ferret, vellent iuberentne Rhodiis bellum indici, cum antea semper prius senatus de bello consultus esset,

<milestone unit="section" n="5"/> deinde <hi rend="italics">ex auctoritate</hi> patrum ad populum latum,

<milestone unit="section" n="6"/> et tribuni plebis, cum ita traditum esset, ne quis prius intercederet legi, quam privatis suadendi dissuadendique legem potestas facta esset, eoque persaepe evenisset, ut et, qui non professi essent se intercessuros, animadversis vitiis legis ex oratione dissuadentium intercederent, et,

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.52" n="notedatea"/> qui ad intercedendum venissent, desisterent victi auctoritatibus suadentium legem. tum inter praetorem tribunosque omnia <note><date>a. u. c. 587.</date></note> intempestive agendi certamen erat:

<milestone unit="section" n="8"/> tribuni festinationem praetoris ante tempus intercedendo <gap/> in adventum im<hi rend="italics">peratoris</hi> <gap/> &lsquo;

<milestone unit="chapter" n="22"/><milestone unit="section" n="1"/> <gap/> est. peccaverimusne adhuc dubium est; poenas, ignominias omnes iam patimur. antea, Carthaginiensibus victis, Philippo, Antiocho superatis cum Romam venissemus, ex publico hospitio in curiam gratulatum vobis, patres conscripti, ex curia in Capitolium ad deos vestros dona ferentes <gap/> ; nunc ex sordido deversorio,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.53" n="notedatea"/> vix mercede recepti ac prope hostium more extra urbem manere iussi in hoc squalore venimus in curiam Romanam Rhodii, quos provinciis nuper Lycia atque Caria, quos <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> praemiis atque honoribus amplissumis donastis.

<milestone unit="section" n="3"/> et Macedonas Illyriosque liberos esse, ut audimus, iubetis, cum servierint, antequam vobiscum bellarent &mdash;

<milestone unit="section" n="4"/> nec cuiusquam fortunae invidemus, immo agnoscimus clementiam populi Romani &mdash;, Rhodios, qui nihil aliud quam quieverunt, hoc bello hostes ex sociis facturi estis?

<milestone unit="section" n="5"/> certe eidem vos estis Romani, qui ideo felicia bella vestra esse, quia iusta sint, prae vobis fertis, nec tam exitu eorum, quod vincatis, quam principiis, quod non sine causa suscipiatis, gloriamini.

<milestone unit="section" n="6"/>Messana in Sicilia oppugnata Carthaginienses, Athenae oppugnatae et Graecia in servitutem petita et adiutus Hannibal pecunia auxiliis Philippum hostem fecerunt.

<milestone unit="section" n="7"/>Antiochus ipse ultro, ab Aetolis, hostibus vestris, accersitus, ex Asia classe in Graeciam traiecit; Demetriade et Chalcide et saltu Thermopylarum occupato de possessione imperii vos deicere conatus.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.54" n="notedatea"/> cum Perseo <note><date>a. u. c. 587.</date></note>socii vestri oppugnati, aut interfecti reguli principesque gentium aut populorum causa belli vobis fuere.

<milestone unit="section" n="9"/> quem tandem titulum nostra calamitas habitura est, si perituri sumus? nondum segrego civitatis causam a Polyarato et Dinone, civibus nostris, et iis, quos ut traderemus vobis adduximus, si omnes Rhodii aeque noxii essemus, quod nostrum in hoc bello crimen esset?

<milestone unit="section" n="10"/>Persei partibus favimus et quem ad modum Antiochi Philippique bello pro vobis adversus reges, sic nunc pro rege adversus vos stetimus.

<milestone unit="section" n="11"/> quem ad modum soleamus socios iuvare et quam inpigre capessere bella, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Livium</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilium</surname> <addName>Regillum</addName></persName> interrogate, qui classibus vestris in Asia praefuerunt. numquam vestrae naves pugnavere sine nobis;

<milestone unit="section" n="12"/> nostra classe pugnavimus semel ad Samum, iterum in Pamphylia adversus Hannibalem inperatorem;

<milestone unit="section" n="13"/> quae victoria nobis eo gloriosior est, quod, cum ad Samum magnam partem navium adversa pugna et egregiam iuventutem amisissemus, ne tanta quidem clade territi iterum ausi <hi rend="italics">sumus</hi> regiae classi ex Syria venienti obviam ire.

<milestone unit="section" n="14"/><pb id="vol.10.2.p.55" n="notedatea"/> haec non <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> gloriandi causa rettuli &mdash; neque enim ea nunc nostra est fortuna &mdash;, sed ut admonerem, quem ad modum adiuvare socios solerent Rhodii.

<milestone unit="chapter" n="23"/><milestone unit="section" n="1"/> praemia <hi rend="italics">et Philippo</hi> et Antiocho devictis amplissima accepimus a vobis. si, quae vestra nunc est fortuna deum benignitate et virtute vestra, ea Persei fuisset et praemia petitum ad victorem regem venissemus in Macedoniam, quid tandem diceremus?

<milestone unit="section" n="2"/> pecuniane a nobis adiutum an frumento? auxiliis terrestribus an navalibus? quod praesidium tenuisse nos? ubi pugnasse aut sub illius ducibus <hi rend="italics">aut</hi> per nos ipsos?

<milestone unit="section" n="3"/> si quaereret, ubi miles noster, ubi navis intra praesidia sua fuisset, quid responderemus? causam fortasse diceremus apud victorem, quem ad modum apud vos dicimus.

<milestone unit="section" n="4"/> hoc enim legatos utroque <hi rend="italics">de</hi> pace mittendo consecuti sumus, ut ab neutra parte gratiam iniremus, ab altera etiam crimen et periculum esset.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.56" n="notedatea"/> quamquam Perseus vere obiceret, id quod vos non potestis, patres conscripti, nos principio belli misisse ad vos legatos, qui pollicerentur vobis, quae ad bellum opus essent; navalibus <hi rend="italics">copiis,</hi> armis, iuventute nostra, <note><date>a. u. c. 587.</date></note> sicut prioribus bellis, ad omnia paratos fore.

<milestone unit="section" n="6"/> ne praestaremus, per vos stetit, qui de quacumque causa tum aspernati nostra auxilia estis. neque fecimus igitur quicquam tam<hi rend="italics">quam</hi> hostes, neque bonorum sociorum defuimus officio, sed a vobis prohibiti praestare <hi rend="italics">non potuimus.

<milestone unit="section" n="7"/></hi> &lsquo;quid igitur? nihilne factum neque dictum est in civitate vestra, Rhodii, quod nolletis, quo merito offenderetur populus Romanus?&rsquo; hic iam non, quod factum est, defensurus <hi rend="italics">sum</hi> &mdash; non adeo insanio &mdash;, sed publicam causam a privatorum culpa segregaturus.

<milestone unit="section" n="8"/> nulla est civitas, quae non et improbos cives aliquando et imperitam multitudinem semper habeat.

<milestone unit="section" n="9"/> etiam apud vos fuisse audivi, qui adsentando multitudini grassarentur, et secessisse aliquando a vobis plebem nec in potestate vestra rem publicam fuisse.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.10.2.p.57" n="notedatea"/> si hoc in hac tam bene morata civitate accidere potuit, mirari quisquam potest aliquos fuisse apud nos, qui regis amicitiam petentes plebem nostram consiliis depravarent? qui tamen nihil ultra valuerunt, quam ut in officio <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> cessaremus.

<milestone unit="section" n="11"/> non praeteribo id, quod gravissimum est in hoc bello crimen civitatis nostrae: legatos eodem tempore et ad vos et ad Persea de pace misimus, quod infelix consilium furiosus, ut postea audivimus,

<milestone unit="section" n="12"/> orator stultissimum fecit, quem sic locutum constat, tamquam <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> legatus Romanus, quem ad summovendos a bello Antiochum et Ptolemaeum reges misistis, loqueretur.

<milestone unit="section" n="13"/> sed tamen ea sive superbia, sive stultitia appellanda est, eadem, quae apud vos, et apud Persea fuit.

<milestone unit="section" n="14"/> tam civitatium quam singulorum hominum mores sunt; gentes quoque aliae iracundae, aliae audaces, quaedam timidae, in vinum, in Venerem proniores aliae sunt.

<milestone unit="section" n="15"/>Atheniensium populum fama est celerem et supra vires audacem esse ad conandum, Lacedaemoniorum cunctatorem et vix in ea, quibus fidit, ingredientem.

<milestone unit="section" n="16"/><pb id="vol.10.2.p.58" n="notedatea"/> non negaverim et totam Asiae regionem inaniora parere ingenia et <note><date>a. u. c. 587.</date></note> nostrorum tumidiorem sermonem esse, quod excellere inter finitimas civitates videamur, et id ipsum non tam viribus nostris quam vestris honoribus ac iudiciis.

<milestone unit="section" n="17"/> satis quidem et tunc in praesentia castigata illa legatio erat, cum tam tristi responso vestro dimissa. si tum parum ignominiae pensum est, haec certe tam miserabilis ac supplex legatio etiam insolentioris, quam illa fuit, legationis satis magnum piaculum esset.

<milestone unit="section" n="18"/> superbiam, verborum praesertim, iracundi oderunt, prudentes inrident, utique si inferioris adversus superiorem est; capitali poena nemo umquam dignam iudicavit.

<milestone unit="section" n="19"/> id enim vero periculum erat, ne Romanos Rhodii contemnerent. etiam deos aliqui verbis ferocioribus increpant, nec ob id quemquam fulmine ictum audimus.

<milestone unit="chapter" n="24"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.10.2.p.59" n="notedatea"/> quid igitur superat, quod purgemus, si nec factum hostile ullum nostrum est, <hi rend="italics">et</hi> verba tumidiora legati offensionem aurium, non <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> perniciem civitatis meruerunt?

<milestone unit="section" n="2"/> voluntatis nostrae tacitae velut litem aestimari vestris inter vos sermonibus audio, patres conscripti: favisse nos regi et illum vincere maluisse, ideo bello persequendos esse credunt alii vestrum;

<milestone unit="section" n="3"/> <hi rend="italics">alii</hi> voluisse quidem nos hoc, non tamen ob id bello persequendos esse: neque moribus neque legibus ullius civitatis ita conparatum esse, ut, si qui velit inimicum perire, si nihil fecerit, quo id fiat, capitis damnetur.

<milestone unit="section" n="4"/> his, qui nos poena, non crimine liberant, gratiam quidem habemus; ipsi nobis hanc dicimus legem: si omnes voluimus, quod arguimur, non distinguimus voluntatem a facto;

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.60" n="notedatea"/> omnes plectamur; si alii principum nostrorum vobis, alii regi faverunt, non postulo, ut propter nos, qui partium vestrarum fuimus, regis fautores salvi sint: <note><date>a. u. c. 587.</date></note> illud deprecor, ne nos propter illos pereamus.

<milestone unit="section" n="6"/> non estis vos illis infestiores, quam civitas est ipsa; et hoc quia sciebant, plerique eorum aut profugerunt aut mortem sibi consciverunt, alii damnati a nobis in potestate vestra erunt, patres conscripti.

<milestone unit="section" n="7"/> ceteri Rhodii sicut gratiam nullam meriti hoc bello, ita ne poenam quidem sumus. priorum nostrorum bene factorum cumulus hoc, quod nunc cessatum in officio est, expleat.

<milestone unit="section" n="8"/> cum tribus regibus gessistis bella per hos annos; ne plus obsit nobis, quod uno bello cessavimus, quam quod duobus bellis pro vobis pugnavimus.

<milestone unit="section" n="9"/>Philippum, Antiochum, Persea tamquam tris sententias ponite; duae nos absolvunt, una dubia est; ut gravior sit, illi de nobis <hi rend="italics">si</hi> iudicarent, damnati essemus: vos iudicatis, patres conscripti, sit Rhodus in terris an funditus deleatur.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.10.2.p.61" n="notedatea"/> non enim de bello deliberatis, patres conscripti, quod inferre potestis, gerere non <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>potestis, cum nemo Rhodiorum arma adversus vos laturus <hi rend="italics">sit.</hi> si perseverabitis in ira,

<milestone unit="section" n="11"/> tempus a vobis petemus, quo hanc funestam legationem domum referamus. omnia libera capita, quidquid Rhodiorum virorum feminarum est,

<milestone unit="section" n="12"/> cum omni pecunia nostra naves conscendemus ac relictis penatibus publicis privatisque Romam veniemus et omni auro et argento, quidquid publici, quid<hi rend="italics">quid</hi> privati est, in comitio, in vestibulo curiae vestrae cumulato, corpora nostra coniugumque ac liberorum vestrae potestati permittemus hic passuri, quodcumque patiendum erit;

<milestone unit="section" n="13"/> procul ab oculis nostris urbs nostra diripiatur, incendatur.

<milestone unit="section" n="14"/> hostis Rhodios esse Romani iudicare possunt <gap/> ; est enim et nostrum aliquod de nobis iudicium, quo numquam iudicabimus nos vestros hostis, nec quicquam hostile, etiam si omnia patiemur, faciemus.&rsquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="25"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.10.2.p.62" n="notedatea"/>secundum talem orationem universi rursus prociderunt ramosque oleae supplices iactantes tandem excitati curia <note><date>a. u. c. 587.</date></note> excesserunt.

<milestone unit="section" n="2"/> tunc sententiae interrogari coeptae. infestissimi Rhodiis erant, qui consules praetoresve aut legati gesserant in Macedonia bellum. plurimum causam eorum adiuvit <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName n="added">Cato</addName></persName>, qui, asper ingenio, tum lenem mitemque senatorem egit.

<milestone unit="section" n="3"/> non inseram simulacrum viri copiosi, quae dixerit, referendo; ipsius oratio scripta exstat Originum quinto libro inclusa.

<milestone unit="section" n="4"/>Rhodiis responsum ita redditum est, ut nec hostes fierent nec socii permanerent.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.63" n="notedatea"/>Philocrates et Astymedes principes legationis erant. partim cum Philocrate renuntiare Rhodum legationem placuit, <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> partim cum Astymede Romae subsistere, <hi rend="italics">qui,</hi> quae agerentur, scirent certioresque suos facerent.

<milestone unit="section" n="6"/> in praesentia deducere ante certam diem ex Lycia Cariaque iusserunt praefectos. haec Rhodum nuntiata, quae per se tristia fuissent, quia maioris mali levatus erat timor, cum bellum timuissent, in gaudium verterunt.

<milestone unit="section" n="7"/> itaque extemplo coronam viginti milium aureorum decreverunt; Theaetetum, praefectum classis, in eam legationem miserunt. societatem ab Romanis ita volebant peti, ut nullum de ea re scitum populi fieret aut litteris mandaretur, quod, nisi impetrarent, maior a repulsa ignominia esset.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.64" n="notedatea"/> praefecti classis id unius erat ius, <note><date>a. u. c. 587.</date></note> ut agere de ea re sine rogatione ulla perlata posset.

<milestone unit="section" n="9"/> nam ita per tot annos in amicitia fuerant, ut sociali foedere se cum Romanis non inligarent, ob nullam aliam causam, quam ne spem regibus absciderent auxilii sui, si quid opus esset, neu sibi ipsis fructus ex benignitate et fortuna eorum percipiendi.

<milestone unit="section" n="10"/> tunc utique petenda societas videbatur, non quae tutiores eos ab aliis faceret &mdash; nec enim timebant quemquam praeter Romanos &mdash;, sed quae ipsis Romanis minus suspectos.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.10.2.p.65" n="notedatea"/> sub idem fere tempus et Caunii descivere ab iis, et Mylasenses Euromensium oppida <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> occuparunt.

<milestone unit="section" n="12"/> non ita fracti animi civitatis erant, ut non sentirent, si Lycia et Caria ademptae ab Romanis forent, cetera aut se ipsa per defectionem liberarent aut a finitumis occuparentur, includi se insulae parvae et sterilis agri litoribus, quae nequaquam alere tantae urbis populum posset.

<milestone unit="section" n="13"/> missa igitur iuventute propere et Caunios, quamquam Cibyratarum asciverant auxilia, coegerunt imperio parere, et Mylasensis Alabandensisque, qui Euromensium provinciam ademptum et ipsi coniuncto exercitu venerant, circa Orthosiam acie vicerunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="26"/><milestone unit="section" n="1"/> dum haec ibi, alia in Macedonia, alia Romae geruntur, interim <hi rend="italics">in</hi> Illyrico <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Anicius</surname></persName> rege Gentio, sicut ante dictum est, in potestatem redacto Scodrae,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.66" n="notedatea"/> quae regia fuerat, praesidio <note><date>a. u. c. 587.</date></note> inposito Gabinium praefecit, Rhizoni et Olcinio, urbibus opportunis, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinium</surname></persName>.

<milestone unit="section" n="3"/> praepositis his Illyrico, reliquo exercitu in Epirum est profectus. ubi prima Phanota ei dedita est omni multitudine cum infulis obviam effusa.

<milestone unit="section" n="4"/> hinc praesidio inposito in Molossidem transgressus, cuius omnibus oppidis praeter Passaronem et Tecmonem et Phylacen et Horreum receptis primum ad Passaronem ducit.

<milestone unit="section" n="5"/>Antinous et Theodotus principes eius civitatis erant, insignes et favore Persei et odio adversus Romanos, iidem universae genti auctores desciscendi ab Romanis.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.67" n="notedatea"/> hi conscientia privatae noxae, quia ipsis nulla spes veniae erat, ut communi ruina patriae opprimerentur, clauserunt portas <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> multitudinem, ut mortem servituti praeponerent, hortantes.

<milestone unit="section" n="7"/> nemo adversus praepotentis viros hiscere audebat; tandem Theodotus quidam, nobilis et ipse adulescens, cum maior a Romanis metus timorem a principibus suis vicisset, &lsquo;quae vos rabies&rsquo; inquit &lsquo;agitat, qui duorum hominum noxae civitatem accessionem facitis?

<milestone unit="section" n="8"/> equidem pro patria qui letum oppetissent, saepe fando audivi; <hi rend="italics">qui</hi> patriam pro se perire aecum censerent, hi primi inventi sunt. quin aperimus portas et imperium accipimus, quod orbis terrarum accepit?

<milestone unit="section" n="9"/>&rsquo; haec dicentem cum multitudo sequeretur, Antinous et Theodotus in primam stationem hostium inruperunt atque ibi offerentes se ipsi volneribus interfecti; urbs dedita est Romanis.

<milestone unit="section" n="10"/> simili pertinacia Cephalonis principis clausum Tecmonem ipso interfecto per deditionem recepit. nec Phylace nec Horreum oppugnationem tulerunt.

<milestone unit="section" n="11"/> pacata Epiro divisisque in hiberna copiis per opportunas urbes, regressus ipse in Illyricum Scodrae, quo quinque legati ab Roma venerant, evocatis ex tota provincia principibus conventum habuit.

<milestone unit="section" n="12"/> ibi pro tribunali pronuntiavit de sententia consilii senatum populumque Romanum Illyrios esse liberos iubere: praesidia ex omnibus oppidis, arcibus et castellis sese deducturum.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.10.2.p.68" n="notedatea"/> non solum liberos, sed etiam inmunes fore Issenses et Taulantios, Dassaretiorum <note><date>a. u. c. 587.</date></note>Pirustas, Rhizonitas, Olciniatas, quod incolumi Gentio ad Romanos defecissent.

<milestone unit="section" n="14"/>Daorseis quoque immunitatem dare, quod relicto Caravantio cum armis ad Romanos transissent. Scodrensibus et Dassarensibus et Selepitanis ceterisque Illyriis vectigal dimidium <hi rend="italics">inpositum</hi> eius, quod regi pependissent.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.10.2.p.69" n="notedatea"/> inde in tres partes Illyricum divisit. unam eam fecit, quae supra dicta est, alteram Labeatas omnis, tertiam Agravonitas et Rhizonitas et Olciniatas accolasque eorum. hac formula dicta in Illyrico, ipse inde Epiri Passaronem in hiberna rediit. <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="27"/><milestone unit="section" n="1"/>dum haec in Illyrico geruntur, Paulus ante adventum decem legatorum <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Maximum</surname></persName> filium, iam ab Roma regressum, ad Aeginium et Agassas diripiendas mittit,

<milestone unit="section" n="2"/>Agassas, quod, cum Marcio consuli tradidissent urbem petita ultro societate Romana, defecerant rursus ad Persea;

<milestone unit="section" n="3"/>Aeginiensium novum crimen erat: famae de victoria Romanorum fidem non habentes in quosdam militum urbem ingressos hostiliter saevierant.

<milestone unit="section" n="4"/> ad Aeniorum quoque urbem diripiendam <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumium</surname></persName> misit, quod pertinacius quam finitumae civitates in armis fuerant.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.70" n="notedatea"/> auctumni fere tempus erat, cuius temporis initio ad circumeundam Graeciam visendaque, <note><date>a. u. c. 587.</date></note><hi rend="italics">quae</hi> nobilitata fama maiora, auribus accepta, sunt, quam oculis noscuntur, uti statuit.

<milestone unit="section" n="6"/> praeposito castris <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicio</surname> <addName>Gallo</addName></persName> profectus cum haud magno comitatu, tegentibus latera Scipione filio et Athenaeo, Eumenis regis fratre, per Thessaliam Delphos petiit, inclitum oraculum;

<milestone unit="section" n="7"/> ubi sacrificio Apollini facto inchoatas in vestibulo columnas, quibus imposituri statuas regis Persei fuerant, suis statuis victor destinavit.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.71" n="notedatea"/>Lebadiae quoque templum Iovis Trophonii adiit, ibi cum vidisset os specus, per quod oraculo utentes sciscitatum deos descendunt, sacrificio Iovi Hercynnaeque facto, quorum ibi templum est, Chalcidem ad spectaculum Euripi <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>Euboeaeque, tantae insulae, ponte continenti iunctae descendit.

<milestone unit="section" n="9"/> a Chalcide Aulidem traicit trium milium spatio distantem, portum inclitum statione quondam mille navium Agamemnoniae classis, Dianaeque templum, ubi navibus cursum ad Troiam filia victima aris admota rex ille regum <hi rend="italics">petiit.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.10.2.p.72" n="notedatea"/> inde Oropum</hi> Atticae ventum est, ubi pro deo vates anticus colitur, templumque <note><date>a. u. c. 587.</date></note> vetustum est fontibus rivisque circa amoenum;

<milestone unit="section" n="11"/>Athenas inde, plenas quidem et ipsas vetustate famae, multa tamen visenda habentis, arcem, portus, muros Piraeeum urbi iungentis, navalia, <hi rend="italics">monumenta</hi> magnorum imperatorum, simulacra deorum hominumque, omni genere et materiae et artium insignia.

<milestone unit="chapter" n="28"/><milestone unit="section" n="1"/> sacrificio Minervae, praesidi arcis, in urbe facto profectus Corinthum altero die pervenit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.73" n="notedatea"/> urbs erat tunc praeclara ante excidium; arx quoque et Isthmus praebuere spectaculum: arx intra moenia in <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> immanem altitudinem edita,

<milestone unit="section" n="3"/> scatens fontibus, Isthmus duo maria <hi rend="italics">ab</hi> occasu et ortu solis finitima artis faucibus dirimens. Sicyonem inde et Argos, nobiles urbes, adiit; inde haud parem opibus Epidaurum, sed inclitam Aesculapi nobili templo, quod quinque milibus passuum ab urbe distans nunc vestigiis revolsorum donorum, tum donis dives erat, quae remediorum salutarium aegri mercedem sacraverant deo.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.74" n="notedatea"/> inde Lacedaemonem adit, non operum magnificentia, sed disciplina institutisque memorabilem, <note><date>a. u. c. 587.</date></note> under per Megalopolim Olympiam escendit.

<milestone unit="section" n="5"/> ubi et alia quidem spectanda ei visa, <hi rend="italics">et</hi> Iovem velut praesentem intuens motus animo est. itaque haud secus, quam si in Capitolio immolaturus esset, sacrificium amplius solito apparari iussit. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>ita peragrata Graecia, ut nihil eorum, quae quisque Persei bello privatim aut publice sensisset, inquireret, ne cuius metu sollicitaret animos sociorum, Demetriadem cum reverter<hi rend="italics">etur</hi>, in itinere sordidata turba Aetolorum occurrit;

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.75" n="notedatea"/> mirantique et percunctanti, quid esset, defertur quingentos quinquaginta principes ab Lycisco et Tisippo, circumsesso senatu per milites Romanos, missos ab <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Baebio</surname></persName>, <hi rend="italics">praefecto</hi> praesidii, interfectos, alios in exilium actos esse, bonaque eorum, qui interfecti essent, et exulum possideri. <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>iussis,

<milestone unit="section" n="8"/> qui arguebantur, Amphipoli adesse ipse convento <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavio</surname> <addName n="added">Demetriade</addName></persName>, postquam fama accidit traiecisse iam mare decem legatos, omnibus aliis omissis Apolloniam ad eos pergit.

<milestone unit="section" n="9"/> quo cum Perseus obviam Amphipoli nimis soluta custodia processisset &mdash; id diei iter est &mdash;, ipsum quidem benigne allocutus est; ceterum postquam in castra ad Amphipolim venit, graviter increpuisse traditur <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicium</surname></persName>,

<milestone unit="section" n="10"/> primum quod Persea tam procul a se vagari per provinciam passus esset, deinde quod adeo indulsisset militibus, ut nudare tegulis muros urbis ad tegenda hibernacula sua pateretur; referrique tegulas et refici detecta, sicut fuerant, iussit.

<milestone unit="section" n="11"/> et Persea quidem cum maiore filio Philippo, traditos <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumio</surname></persName>, in custodiam misit; filiam cum minore filio, a Samothrace accitos Amphipolim, omni liberali cultu habuit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="29"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.10.2.p.76" n="notedatea"/> ipse, ubi dies venit, quo adesse Amphipoli denos principes <note><date>a. u. c. 587</date></note>civitatium iusserat litterasque omnis, quae ubique depositae essent, et pecuniam regiam conferri, cum decem legatis circumfusa omni multitudine Macedonum in tribunali consedit.

<milestone unit="section" n="2"/> adsuetis regio imperio tamen novum formam terribilem praebuit, tribunal, summoto aditus, praeco, accensus, insueta omnia oculis auribusque, quae vel socios, nedum hostes victos terrere possent.

<milestone unit="section" n="3"/> silentio per praeconem facto Paulus Latine, quae senatui, quae sibi ex consilii sententia visa essent, pronuntiavit. ea <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavius</surname></persName> praetor &mdash; nam et ipse aderat &mdash; interpretata sermone Graeco referebat:

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.77" n="notedatea"/> omnium primum liberos esse iubere <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> Macedonas, habentis urbes easdem agrosque, utentes legibus suis, annuos creantis magistratus; tributum dimidium eius, quod pependissent regibus, pendere populo Romano.

<milestone unit="section" n="5"/> deinde in quattuor regiones dividi Macedoniam. unam fore et primam partem quod agri inter Strymonem et Nessum sit amnem;

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.78" n="notedatea"/> accessurum huic parti trans Nessum, ad orientem versum, qua Perseus tenuisset vicos, castella, oppida, praeter Aenum et Maroneam et Abdera; cis Strymonem autem vergentia ad occasum, Bisalticam omnem <note><date>a. u. c. 587.</date></note> cum Heraclea, quam Sinticen appellant.

<milestone unit="section" n="7"/> secundam fore regionem, quam ab ortu Strymo amplecteretur amnis, praeter Sinticen, Heracleam et Bisaltas, ab occasuque Axius terminaret fluvius, additis Paeonibus, qui prope Axium flumen ad regionem orientis colerent.

<milestone unit="section" n="8"/> tertia pars facta, quam Axius ab oriente, Peneus amnis ab occasu cingunt; ad septentrionem Bora mons obicitur. adiecta huic parti regio Paeoniae, qua ab occasu praeter Axium amnem porrigitur;

<milestone unit="section" n="9"/>Edessa quoque et Beroea eodem concesserunt. quarta regio trans Boram montem, una parte confinis Illyrico, altera Epiro. capita regionum, ubi concilia fierent, primae regionis Amphipolim, secundae Thessalonicen, tertiae Pellam, quartae Pelagoniam fecit.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.10.2.p.79" n="notedatea"/> eo concilia suae cuiusque regionis <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> indici, pecuniam conferri, ibi magistratus creari iussit. pronuntiavit deinde neque conubium neque commercium agrorum aedificiorumque inter se placere cuiquam extra fines regionis suae esse.

<milestone unit="section" n="11"/> metalla quoque auri atque argenti non exerceri, ferri et aeris permitti. vectigal exercentibus dimidium eius inpositum, quod pependissent regi.

<milestone unit="section" n="12"/> et sale invecto uti vetuit. Dardanis repetentibus Paeoniam, quod et sua fuisset et continens esset finibus suis, omnibus dare libertatem pronuntiavit, qui sub regno Persei fuissent.

<milestone unit="section" n="13"/> post non impetratam Paeoniam salis commercium dedit; tertiae regioni imperavit, ut Stobos Paeoniae deveherent, pretiumque statuit.

<milestone unit="section" n="14"/><pb id="vol.10.2.p.80" n="notedatea"/> navalem materiam et ipsos caedere <note><date>a. u. c. 587.</date></note>et alios pati vetuit. regionibus, quae adfines barbaris essent &mdash; excepta autem tertia omnes erant &mdash;, permisit, ut praesidia armata in finibus extremis haberent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="30"/><milestone unit="section" n="1"/>haec pronuntiata primo die conventus varie adfecerunt animos; libertas praeter spem data adrexit et levatum annuum vectigal;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.81" n="notedatea"/> regionatim commercio interruptis ita videri lacerata <gap/> tamquam animali in artus alterum alterius indigentis distracto: adeo, quanta Macedonia esset, quam divisui facilis, quam se ipsa <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> quaeque contenta pars esset, Macedones quoque ignorabant.

<milestone unit="section" n="3"/> pars prima Bisaltas habet, fortissimos viros &mdash; trans Nessum amnem incolunt et circa Strymonem &mdash;, et multas frugum proprietates et metalla et opportunitatem Amphipolis, quae obiecta claudit omnes ab oriente sole in Macedoniam aditus.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.82" n="notedatea"/> secunda pars celeberrimas urbes Thessalonicen <hi rend="italics">et</hi> Cassandream habet, ad hoc Pallenen, fertilem ac frugiferam terram; maritimas quoque opportunitates ei praebent portus ad Toronen ac montem Athon Aeneam<hi rend="italics">que</hi> et Acanthum, alii <hi rend="italics">ad Thessaliam</hi> insulamque Euboeam, <note><date>a. u. c. 587.</date></note> alii ad Hellespontum opportune versi.

<milestone unit="section" n="5"/> tertia regio nobilis urbes Edessam et Beroeam et Pellam habet et Vettiorum bellicosam gentem, incolas quoque permultos Gallos et Illyrios, inpigros cultores.

<milestone unit="section" n="6"/> quartam regionem Eordaei et Lyncestae et Pelagones incolunt;

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.83" n="notedatea"/> iuncta his Atintania et Tymphaeis et Elimiotis. frigida haec omnis duraque cultu et aspera plaga est; cultorum quoque ingenia terrae <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>similia habet. ferociores eos et accolae barbari faciunt nunc bello exercentes, nunc in pace miscentes ritus suos.

<milestone unit="section" n="8"/> divisa itaque Macedoniae partium usibus separatis, quanta univers <gap/> ostendit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="31"/><milestone unit="section" n="1"/> Macedoniae formula dicta cum leges quoque se daturum ostendisset, Aetoli deinde citati. in qua cognitione magis utra pars Romanis, utra regi favisset quaesitum est, quam utra fecisset iniuriam aut accepisset;

<milestone unit="section" n="2"/> noxa liberati interfectores; exilium pulsis aeque ratum fuit ac mors interfectis; <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Baebius</surname></persName> unus est damnatus, quod milites Romanos praebuisset ad ministerium caedis.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.84" n="notedatea"/> hic eventus Aetolorum causae in omnibus Graeciae gentibus populisque eorum, qui partis Romanorum fuerant, inflavit ad intolerabilem superbiam animos et obnoxios pedibus eorum subiecit, <note><date>a. u. c. 587.</date></note> quos aliqua parte suspicio favoris in regem contigerat.

<milestone unit="section" n="4"/> tria genera principum in civitatibus erant, duo, quae adulando aut Romanorum imperium aut amicitiam regum sibi privatim oppressis faciebant civitatibus; media una <hi rend="italics">pars</hi> utrique generi adversa libertatem <hi rend="italics">et</hi> leges tuebatur.

<milestone unit="section" n="5"/> his <hi rend="italics">ut maior</hi> apud suos caritas, ita minor ad externos gratia erat. secundis rebus elati Romanorum partis eius fautores soli tum in magistratibus, soli in legationibus erant.

<milestone unit="section" n="6"/> hi cum frequentes et ex Peloponneso et ex Boeotia et ex aliis Graeciae conciliis adessent, implevere aures decem legatorum:

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.85" n="notedatea"/> non eos tantum, qui se propalam per vanitatem iactassent tamquam hospites et amicos Persei, sed multo plures alios ex occulto favisse regi, qui per speciem tuendae libertatis in conciliis <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> adversus Romanos omnia instruxissent,

<milestone unit="section" n="8"/> nec aliter eas mansuras in fide gentes, nisi fractis animis partium aleretur confirmareturque auctoritas eorum, qui nihil praeter imperium Romanorum spectarent.

<milestone unit="section" n="9"/> ab his editis nominibus evocati litteris imperatoris ex Aetolia Acarnaniaque et Epiro et Boeotia, qui Romam ad causam dicendam sequerentur; in Achaiam ex decem legatorum numero profecti duo, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitius</surname></persName>, ut ipsi edicto evocarent.

<milestone unit="section" n="10"/> id duabus de causis factum, una, quod fiduciae plus animorumque esse Achaeis ad non parendum credebant et forsitan etiam in periculo fore Callicraten et ceteros criminum auctores delatoresque;

<milestone unit="section" n="11"/> altera, cur praesentes evocarent, causa erat, quod ex aliis gentibus principum litteras deprensas in commentariis regiis habebant, in Achaeis caecum erat crimen nullis eorum litteris inventis. </p> <p><milestone unit="section" n="12"/>Aetolis dimissis Acarnanum citata gens. in his nihil novatum, nisi quod Leucas exempta est Acarnanum concilio.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.10.2.p.86" n="notedatea"/> <note><date>a. u. c. 587.</date></note> quaerendo deinde latius, qui publice aut privatim partium regis fuissent, in Asiam quoque cognitionem extendere et ad Antissam in Lesbo insula diruendam,

<milestone unit="section" n="14"/> traducendos Methymnam Antissaeos Labeonem miserunt, quod Antenorem, regium praefectum, quo tempore cum lembis circa Lesbum est vagatus, portu receptum commeatibus iuvissent.

<milestone unit="section" n="15"/> duo securi percussi viri insignes, Andronicus, Andronici filius, Aetolus, quod patrem secutus arma contra populum Romanum tulisset, et Neo Thebanus, quo auctore societatem cum Perseo iunxerant. </p> <p><milestone unit="chapter" n="32"/><milestone unit="section" n="1"/>his rerum externarum cognitionibus interpositis Macedonum rursus advocatum concilium;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.87" n="notedatea"/> pronuntiatum, quod ad statum Macedoniae pertinebat, senatores, quos synedros vocant, <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> legendos esse, quorum consilio res publica administraretur.

<milestone unit="section" n="3"/> nomina deinde sunt recitata principum Macedonum, quos cum liberis maioribus quam quindecim annos natis praecedere in Italiam placeret.

<milestone unit="section" n="4"/> id, prima specie saevom, mox apparuit multitudini Macedonum pro libertate sua esse factum. nominati sunt enim regis amici purpuratique, duces exercituum, praefecti navium aut praesidiorum servire regi humiliter, aliis superbe imperare adsueti;

<milestone unit="section" n="5"/> praedivites alii, alii, quos fortuna non aequarent, his sumptibus pares; regius omnibus victus vestitusque, nulli civilis animus, neque legum neque libertatis aequae patiens.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.88" n="notedatea"/> omnes igitur, qui in aliquis ministeriis regiis, etiam qui in legationibus <note><date>a. u. c. 587.</date></note>fuerant, iussi Macedonia excedere atque in Italiam ire; qui non paruisset imperio, mors denuntiata.

<milestone unit="section" n="7"/> leges Macedoniae dedit cum tanta cura, ut non hostibus victis, sed sociis bene meritis dare videretur, et quas ne usus quidem longo tempore, qui unus est legum corrector, experiendo argueret. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>ab seriis rebus ludicrum, quod ex multo ante praeparato et in Asiae civitates et ad reges missis, qui denuntiarent, et cum circumiret ipse Graeciae civitates indixerat principibus, magno apparatu Amphipoli fecit.

<milestone unit="section" n="9"/> nam et artificum omnis generis, qui ludicram artem faciebant, ex toto orbe terrarum multitudo et athletarum et nobilium equorum convenit et legationes cum victimis et quidquid aliud deorum hominumque causa fieri magnis ludis in Graecia solet.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.10.2.p.89" n="notedatea"/> ita factum est, ut non magnificentiam tantum, sed prudentiam in dandis spectaculis, ad quae <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>rudes tum Romani erant, admirarentur.

<milestone unit="section" n="11"/> epulae quoque legationibus paratae et opulentia et cura eadem. vulgo dictum ipsius ferebant, et convivium instruere et ludos parare eiusdem esse, qui vincere bello sciret. </p> <p><milestone unit="chapter" n="33"/><milestone unit="section" n="1"/>edito ludicro omnis generis clupeisque aereis in naves inpositis cetera omnis generis arma cumulata <hi rend="italics">in</hi> ingentem acervum, precatus Martem,

<milestone unit="section" n="2"/>Minervam Luamque matrem et ceteros deos, quibus spolia hostium dicare ius fasque est, ipse imperator face subdita succendit; deinde circumstantes tribuni militum pro se quisque ignes coniecerunt.

<milestone unit="section" n="3"/> notata est in illo conventu Europae Asiaeque, undique partim ad gratulationem, partim ad spectaculum contracta multitudine, tantis navalibus terrestribusque exercitibus,

<milestone unit="section" n="4"/> ea copia rerum, ea vilitas annonae, ut et privatis et civitatibus et gentibus dona data pleraque eius generis sint ab imperatore non in usum modo praesentem, sed etiam quod domos aveherent.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.90" n="notedatea"/> spectaculo fuit ei, quae venerat, turbae non scaenicum magis ludicrum, non certamina hominum aut curricula equorum, quam praeda Macedonica omnis, ut viseretur, <note><date>a. u. c. 587.</date></note>exposita, statuarum tabularumque <hi rend="italics">et</hi> textilium et vasorum ex auro et argento et aere et ebore factorum ingenti cura in ea regia, ubi non in praesentem modo speciem,

<milestone unit="section" n="6"/> qualibus referta regia Alexandreae erat, sed in perpetuum usum fierent.

<milestone unit="section" n="7"/> haec in classem inposita devehenda Romam <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavio</surname></persName> data. </p> <p>Paulus benigne legatis dimissis transgressus Strymonem mille passuum ab Amphipoli castra posuit; inde profectus Pellam quinto die pervenit.

<milestone unit="section" n="8"/> praetergressus urbem, ad Spelaeum quod vocant biduum moratus <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Nasicam</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Maximum</surname></persName> filium cum parte copiarum ad depopulandos Illyrios, qui Persea iuverant bello, misit iussos ad Oricum sibi occurrere; ipse Epirum petens quintis decimis castris Passaronem pervenit.

<milestone unit="chapter" n="34"/><milestone unit="section" n="1"/> haud procul inde Anici castra aberant. ad quem litteris missis, ne quid ad ea, quae fierent, moveretur: senatum praedam Epiri civitatium, quae ad Persea defecissent,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.91" n="notedatea"/> exercitui dedisse suo, missis centurionibus in singulas urbes, qui se dicerent ad praesidia <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> deducenda venisse, ut liberi Epirotae sicut Macedones essent, denos principes ex singulis evocavit civitatibus. quibus cum denuntiasset, ut aurum atque argentum in publicum proferretur, per omnes civitates cohortes dimisit.

<milestone unit="section" n="3"/> ante in ulteriores quam in propiores profecti, ut uno die in omnes perveniretur.

<milestone unit="section" n="4"/> edita tribunis centurionibusque erant, quae agerentur. mane omne aurum argentumque conlatum; hora quarta signum ad diripiendas urbes datum est militibus;

<milestone unit="section" n="5"/> tantaque praeda fuit, ut in equitem quadringeni denarii, peditibus duceni dividerentur, centum quinquaginta milia capitum humanorum abducerentur.

<milestone unit="section" n="6"/> muri deinde direptarum urbium diruti sunt; ea fuere oppida circa septuaginta. vendita praeda omnis; inde ea summa militi numerata est.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.92" n="notedatea"/>Paulus ad mare Oricum descendit nequaquam, ut <note><date>a. u. c. 587.</date></note>ratus erat, expletis militum animis, qui, tamquam nullum in Macedonia gessissent bellum, expertis regiae praedae esse indignabantur.

<milestone unit="section" n="8"/>Orici cum missas cum Scipione Nasica Maximoque filio copias invenisset, exercitu in naves inposito in Italiam traiecit.

<milestone unit="section" n="9"/> et post paucos dies Anicius conventu reliquorum Epirotarum Acarnanumque acto iussisque in Italiam sequi principibus, quorum cognitionem causae <hi rend="italics">senatui</hi> reservarat, et ipse navibus expectatis, quibus usus Macedonicus exercitus erat, in Italiam traiecit. </p> <p><milestone unit="section" n="10"/>cum haec in Macedonia Epiroque gesta sunt, legati, qui cum Attalo ad finiendum bellum inter Gallos et regem Eumenem missi erant, in Asiam pervenerunt.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.10.2.p.93" n="notedatea"/> indutiis per hiemem factis et Galli domos abierant et rex in hiberna concesserat Pergamum gravique morbo aeger fuerat. ver primum ex domo <hi rend="italics">Gallos</hi> exciverat; <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> iamque Synnada pervenerant, cum Eumenes ad Sardis undique exercitum contraxerat.

<milestone unit="section" n="12"/> ibi Romani cum et Solovettium ducem Gallorum Synnadis <gap/> adlocuturi. et Attalus cum eis profectus; sed castra Gallorum intrare eum non placuit, ne animi ex disceptatione inritarentur.

<milestone unit="section" n="13"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> cum regulo Gallorum est locutus rettulitque ferociorem eum deprecando factum,

<milestone unit="section" n="14"/> ut mirum videri possit inter tam opulentos reges Antiochum Ptolemaeumque tantum legatorum Romanorum verba valuisse, ut extemplo pacem facerent, apud Gallos nullius momenti fuisse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="35"/><milestone unit="section" n="1"/>Romam primum reges captivi Perseus et Gentius in custodiam cum liberis abducti, dein turba alia captivorum, tum quibus Macedonum denuntiatum erat, ut Romam venirent, principum<hi rend="italics">que</hi> Graeciae;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.94" n="notedatea"/> nam ii quoque non solum praesentes exciti erant, sed etiam, si qui apud reges esse dicebantur, litteris <note><date>a. u. c. 587.</date></note> arcessiti sunt.

<milestone unit="section" n="3"/>Paulus ipse post dies paucos regia nave ingentis magnitudinis, quam sedecim versus remorum agebant, ornata Macedonicis spoliis non insignium tantum armorum sed etiam regiorum textilium, adverso Tiberi ad urbem est subvectus conpletis ripis obviam effusa multitudine.

<milestone unit="section" n="4"/> paucos post dies Anicius et Octavius classe sua advecti. tribus iis omnibus decretus est ab senatu triumphus mandatumque <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Cassio</surname></persName> praetori, cum tribunis plebis ageret, ex auctoritate patrum rogationem ad plebem ferrent, ut iis, quo die in urbem triumphantes inveherentur, imperium esset.

<milestone unit="section" n="5"/> intacta invidia media sunt; ad summa ferme tendit. nec de Anici nec de Octavi triumpho dubitatum est; Paulum, cui ipsi quoque se conparare erubuissent, obtrectatio carpsit.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.95" n="notedatea"/> antiqua disciplina milites habuerat; de praeda parcius, quam <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>speraverant ex tantis regiis opibus, dederat nihil relicturis, si aviditati indulgeretur, quod in aerarium deferret.

<milestone unit="section" n="7"/> totus Macedonicus exercitus imperatori ira<hi rend="italics">tus</hi> neglegenter <hi rend="italics">erat</hi> adfuturus comitiis ferendae legis.

<milestone unit="section" n="8"/> sed eos <persName n="3"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Sulpicius</surname> <addName>Galba</addName></persName>, qui tribunus militum secundae legionis in Macedonia fuerat, privatim imperatori inimicus, prensando ipse et per suae legionis milites sollicitando stimulaverat, ut frequentes ad suffragium adessent;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.96" n="notedatea"/> imperiosum ducem et malignum antiquando rogationem, quae de triumpho eius ferretur, ulciscerentur. plebem urbanam secuturam esse militum iudicia. pecuniam illum dare non potuisse, militem honorem dare posse. ne speraret ibi fructum gratiae, ubi non meruisset. <note><date>a. u. c. 587.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="36"/><milestone unit="section" n="1"/> his incitatis cum in Capitolio rogationem eam <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname></persName> tribunus plebis ferret et privatis <hi rend="italics">de</hi> lege dicendi locus esset, ad suadendum, ut in re minime dubia, haud quisquam procederet, Ser.

<milestone unit="section" n="2"/>Galba repente processit et a tribunis postulavit, ut, quoniam hora iam octava diei esset, nec satis temporis ad demonstrandum haberet, cur <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilium</surname></persName> non iuberent triumphare, in posterum diem differrent et mane eam rem agerent:

<milestone unit="section" n="3"/> integro sibi die ad causam eam orandam opus esse. cum tribuni dicere eo die, si quid vellet, iuberent, in noctem rem dicendo extraxit referendo admonendoque exacta acerbe munia militiae; plus laboris, plus periculi, quam desiderasset res, iniunctum;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.97" n="notedatea"/> contra in praemiis, in honoribus omnia artata; militiamque, si <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>talibus succedat ducibus, horridiorem asperiorem<hi rend="italics">que</hi> bellantibus eandem victoribus inopem atque inhonoratam futuram. Macedonas in meliore fortuna quam milites Romanos esse.

<milestone unit="section" n="5"/> si frequentes postero die ad legem antiquandam adessent, intellecturos potentis viros non omnia in ducis, aliquid et in militum manu esse.

<milestone unit="section" n="6"/> his vocibus incitati postero die milites tanta frequentia Capitolium conpleverunt, ut aditus nulli praeterea ad suffragium ferendum esset.

<milestone unit="section" n="7"/> intro vocatae primae tribus cum antiquarent, concursus in Capitolium principum civitatis factus est indignum facinus esse clamitantium, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulum</surname></persName> tanti belli victorem despoliari triumpho:

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.98" n="notedatea"/> obnoxios imperatores tradi licentiae atque avaritiae militari. iam nunc nimis saepe per ambitionem peccari; quid, si domini milites imperatoribus imponatur? in <note><date>a. u. c. 587.</date></note> Galbam pro se quisque probra ingerere.

<milestone unit="section" n="9"/> tandem hoc tumultu sedato <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Servilius</surname></persName>, qui consul et magister equitum fuerat, ut de integro eam <hi rend="italics">rem</hi> agerent ab tribunis petere dicendique sibi ad populum potestatem facerent.

<milestone unit="section" n="10"/> tribuni, cum ad deliberandum secessissent, victi auctoritatibus principum de integro agere coeperunt revocaturosque se easdem tribus pronuntiarunt, si <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Servilius</surname></persName> aliique privati, qui dicere vellent, dixissent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="37"/><milestone unit="section" n="1"/> <hi rend="italics">tum Servilius:</hi> &lsquo;quantus imperator <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilius</surname></persName> fuerit, Quirites, si ex alia re nulla aestimari possit, vel hoc satis erat, quod, cum tam seditiosos et leves milites, tam nobilem, tam temerarium, tam eloquentem ad instigandam multitudinem inimicum in castris haberet, nullam in exercitu seditionem habuit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.99" n="notedatea"/> eadem severitas <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>imperii, quam nunc oderunt, tum eos continuit. itaque antiqua disciplina habiti <hi rend="italics">neque dixerunt seditiose quicquam</hi> neque fecerunt.

<milestone unit="section" n="3"/>Servius quidem Galba, si in <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulo</surname></persName> accusando tirocinium ponere et documentum eloquentiae dare voluit, non triumphum inpedire debuit,

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.100" n="notedatea"/> quem, si nihil aliud, senatus iustum esse iudicaverat, sed postero die quam triumphatum esset, privatum cum visurus esset, nomen deferret et legibus interrogaret; aut serius <note><date>a. u. c. 587.</date></note>paulo, cum primum magistratus ipse cepisset, diem diceret inimico <hi rend="italics">et</hi> eum ad populum accusaret.

<milestone unit="section" n="5"/> ita et pretium recte facti triumphum haberet <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulus</surname></persName> pro egregie bello gesto et poenam, si quid et vetere gloria sua et nova indignum fecisset.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.101" n="notedatea"/> sed videlicet, cui crimen nullum, <hi rend="italics">nullum</hi> probrum dicere poterat, eius obtrectare laudes voluit. diem integrum hesterno die <hi rend="italics">ad</hi> accusandum <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulum</surname></persName> petiit: quattuor horas, quantum supererat diei, <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> dicendo absumpsit.

<milestone unit="section" n="7"/> quis umquam tam nocens reus fuit, cuius vitia vitae tot horis expromi non possent? quid interim obiecit, quod <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulus</surname></persName>, si causam dicat, negatum velit?

<milestone unit="section" n="8"/> duas mihi aliquis contiones parumper faciat, unam militum Macedonicorum, puram alteram, integrioris iudicii et a favore et odio universi populi Romani. apud contionem togatam et urbanam prius reus agatur.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.102" n="notedatea"/> quid apud Quirites Romanos, <persName n="2"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Galba</surname></persName>, diceres? illa enim tibi tota abscisa oratio esset &lsquo;in statione severius et intentius institisti; vigiliae acerbius et diligentius circumitae sunt; operis plus <note><date>a. u. c. 587.</date></note>quam antea fecisti, cum ipse imperator ut exactor circumiret;

<milestone unit="section" n="10"/> eodem die et iter fecisti et in aciem ex itinere <hi rend="italics">isti, ne</hi> victorem quidem te adquiescere passus est; statim ad persequendos hostes duxit. cum te praeda partienda locupletem facere posset, pecuniam regiam translaturus in triumpho est et in aerarium laturus.&rsquo;

<milestone unit="section" n="11"/> haec sicut ad militum animos stimulandos aliquem aculeum habent, qui parum licentiae, parum avaritiae suae inservitum censent, ita apud populum Romanum nihil valuissent,

<milestone unit="section" n="12"/> qui, ut vetera atque audita a parentibus suis non repetat, quae ambitione imperatorum clades acceptae sint, quae severitate imperii victoriae partae, proxumo certe Punico bello, quid inter <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Minucium</surname></persName> magistrum equitum et <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabium</surname> <addName>Maximum</addName></persName> dictatorem interfuerit, meminit.

<milestone unit="section" n="13"/> itaque accusatorem <gap/> hiscere potuisse et supervacaneam defensionem Pauli fuisse.

<milestone unit="section" n="14"/><pb id="vol.10.2.p.103" n="notedatea"/> transeatur ad alteram contionem; nec Quirites vos, sed milites videor appellaturus, si nomen hoc <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> saltem ruborem incutere et verecundiam aliquam imperatoris violandi adferre possit.

<milestone unit="chapter" n="38"/><milestone unit="section" n="1"/> equidem ipse aliter adfectus animo sum, qui apud exercitum mihi loqui videar, quam paulo ante eram, cum ad plebem urbanam spectabat oratio. quid enim dicitis, milites?

<milestone unit="section" n="2"/> aliquis est Romae praeter Persea, qui triumphari de Macedonibus nolit; et eum non iisdem manibus discerpitis, quibus Macedonas vicistis? vincere vos prohibuisset, si potuisset, qui triumphantis urbem inire prohibet.

<milestone unit="section" n="3"/> erratis, milites, si triumphum imperatoris tantum et non militum quoque et universi populi Romani esse decus censetis.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.104" n="notedatea"/> non unius in hoc Pauli &mdash; multi, etiam qui ab senatu non inpetrarunt triumphum, in monte <note><date>a. u. c. 587.</date></note>Albano triumpharunt; nemo <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulo</surname></persName> magis eripere decus perfecti belli Macedonici potest quam <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Lutatio</surname></persName> primi Punici belli, quam <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName> secundi; <gap/> quam illi, qui triumphaverant;

<milestone unit="section" n="5"/> nec <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulum</surname></persName> minorem aut maiorem imperatorem triumphus faciet &mdash;, militum magis in hoc universi<hi rend="italics">que</hi> populi Romani fama agitur,

<milestone unit="section" n="6"/> primum ne invidiae et ingrati animi adversus clarissimum quemque civem opinionem habeat et imitari in hoc populum Atheniensem lacerantem invidia principes suos videatur.

<milestone unit="section" n="7"/> satis peccatum in Camillo a maioribus vestris est, quem tamen ante receptam per eum a Gallis urbem violarunt; satis nuper <hi rend="italics">a</hi> vobis in <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Africano</surname></persName>. Literni domicilium et sedem fuisse domitoris Africae, Literni sepulcrum ostendi erubescamus.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.105" n="notedatea"/> gloria sit par illis viris <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulus</surname></persName>, iniuria vestra <hi rend="italics">ne</hi> exaequetur. haec igitur primum infamia deleatur foeda apud alias gentes, damnosa <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> apud nostros.

<milestone unit="section" n="9"/> quis enim aut Africani aut Pauli similis <hi rend="italics">esse in</hi> ingrata et inimica bonis civitate velit?

<milestone unit="section" n="10"/> si infamia nulla esset et de gloria tantum ageretur, qui tandem triumphus non communem nominis Romani gloriam habet?

<milestone unit="section" n="11"/> tot de Gallis triumphi, tot de Hispanis, tot de Poenis ipsorum tantum imperatorum an populi Romani dicuntur? quem ad modum non de Pyrrho modo nec de Hannibale, sed de Epirotis Carthaginiensibusque [et Macedonibus] triumphi acti sunt, sic non <persName n="2"><foreName>M'.</foreName> <surname>Curius</surname></persName> tantum nec <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName>, sed Romani triumpharunt.

<milestone unit="section" n="12"/> militum quidem propria est causa, qui et ipsi laureati et quisque donis, quibus donati sunt, insignes triumphum nomine cient suasque et imperatoris laudes canentes per urbem incedunt.

<milestone unit="section" n="13"/> si quando non deportati ex provincia milites ad triumphum sunt, fremunt; et tamen tum quoque se absentis, quod suis manibus parta victoria sit, triumphare credunt.

<milestone unit="section" n="14"/><pb id="vol.10.2.p.106" n="notedatea"/> si quis vos interroget, milites, ad quam rem in Italiam deportati et non statim confecta provincia <note><date>a. u. c. 587.</date></note> dimissi sitis, quid Romam frequentes sub signis veneritis, quid moremini hic et non diversi domos quisque abeatis vestras, quid aliud respondeatis, quam vos triumphantis videri velle? vos certe

<milestone unit="chapter" n="39"/><milestone unit="section" n="1"/> victores conspici velle debebatis. triumphatum nuper de Philippo, patre huius, et de Antiocho est; ambo regnabant, cum de iis triumphatum est. de Perseo capto, in urbem cum liberis abducto non triumphabitur?

<milestone unit="section" n="2"/> quodsi in curru scandentis Capitolium, auratos purpuratosque, ex inferiore loco <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulus</surname></persName> in turba togatorum unus privatus interroget &lsquo;<persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Anici</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavi</surname></persName>, utrum vos digniores triumpho esse an me censetis?&rsquo;, curru descensuri et prae pudore videntur insignia ipsi sua tradituri.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.107" n="notedatea"/> et vos <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> Gentium quam Persea duci in triumpho mavoltis, Quirites, et de accessione potius belli quam de bello triumphari?

<milestone unit="section" n="4"/> et legiones ex Illyrico laureatae urbem inibunt et navales socii; Macedonicae legiones suo abrogato triumpho alienos spectabunt? quid deinde tam opimae praedae, tam opulentae victoriae spoliis fiet?

<milestone unit="section" n="5"/> quonam abdentur illa tot milia armorum detracta corporibus hostium? an in Macedoniam remittentur? quo signa aurea, marmorea, eburnea, tabulae pictae, textilia, tantum argenti caelati, tantum auri, tanta pecunia regia?

<milestone unit="section" n="6"/> an noctu tamquam furtiva in aerarium deportabuntur? quid? illud spectaculum maximum, nobilissimus opulentissimus<hi rend="italics">que</hi> rex captus, ubi victori populo ostendetur?

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.108" n="notedatea"/> quos Syphax rex captus, accessio Punici belli, concursus fecerit, plerique meminimus. Perseus rex captus, <note><date>a. u. c. 587.</date></note> Philippus et Alexander, filii regis, tanta nomina, subtrahentur civitatis oculis?

<milestone unit="section" n="8"/> ipsum <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulum</surname></persName>, bis consulem, domitorem Graeciae, omnium oculi conspicere urbem curru ingredientem avent; ad hoc fecimus consulem, ut bellum per quadriennium ingenti etiam pudore nostro tractum perficeret.

<milestone unit="section" n="9"/> cui sortito provinciam, cui proficiscenti praesagientibus animis victoriam triumphumque destinavimus, ei victori triumphum negaturi <hi rend="italics">sumus?</hi> et quidem non tantum <hi rend="italics">eum</hi> sed deos etiam suo honore fraudaturi?

<milestone unit="section" n="10"/> dis quoque enim, non solum hominibus, debetur triumphus. maiores vestri omnium magnarum rerum et principia exorsi ab dis sunt et finem <hi rend="italics">eum</hi> statuerunt.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.10.2.p.109" n="notedatea"/> consul proficiscens praetorve paludatis lictoribus in provinciam et ad bellum vota in Capitolio <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> nuncupat; victor perpetrato <hi rend="italics">bello</hi> eodem in Capitolium triumphans ad eosdem deos, quibus vota nuncupavit, merita dona portans redit.

<milestone unit="section" n="12"/> pars non minima triumphi est victimae praecedentes, ut appareat dis grates agentem imperatorem ob rem publicam bene gestam redire. omnis illas victimas, quas traducendas in triumpho dicavit, alias alio caedente mactate.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.10.2.p.110" n="notedatea"/> quid? illae epulae senatus, quae nec privato loco nec publico profano, sed in Capitolio eduntur, utrum hominum voluptatis causa an deorum honoris <gap/> <note><date>a. u. c. 587.</date></note> auctore Ser.

<milestone unit="section" n="14"/>Galba turbaturi estis? <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Pauli</surname></persName> triumpho portae claudentur? rex Macedonum Perseus cum liberis et turba alia captivorum, spolia Macedonum, <hi rend="italics">in</hi> circo Flaminio relinquentur? <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Paulus</surname></persName> privatus tamquam rure rediens a porta domum ibit?

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.10.2.p.111" n="notedatea"/> et tu, centurio, miles, quibus ab imperatore Paulo do<hi rend="italics">natus</hi> <gap/> <hi rend="italics">se</hi>natus decrevit potius quam <hi rend="italics">quid</hi> <persName n="2"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Galba</surname></persName> fabuletur, audi. et <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> hoc dicere me potius quam illum audi.

<milestone unit="section" n="16"/> ille nihil praeterquam loqui, et ipsum id maledice ac maligne, didicit; ego ter et viciens cum hoste per provocationem pugnavi; ex omnibus, cum quibus manum conserui, spolia rettuli; insigne corpus honestis cicatricibus, omnibus adverso corpore exceptis, habeo.

<milestone unit="section" n="17"/>&rsquo; nudasse deinde se dicitur et, quo quaeque bello volnera accepta essent, rettulisse. quae dum ostentat, adapertis forte, quae velanda erant, tumor inguinum proximis risum movit.

<milestone unit="section" n="18"/> tum &lsquo;hoc quoque, quod ridetis&rsquo; inquit, &lsquo;in equo dies noctesque persedendo habeo, nec magis me eius quam cicatricum harum pudet paenitetque, quando numquam mihi impedimento ad rem publicam bene gerendam domi militiaeque fuit.

<milestone unit="section" n="19"/> ego hoc ferro saepe vexatum corpus vetus miles adulescentibus militibus ostendi; Galba nitens et integrum denudet.

<milestone unit="section" n="20"/> revocate, si videtur, tribuni, ad suffragium tribus; ego ad vos milites, <gap/> .&rsquo;

<milestone unit="chapter" n="40"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.10.2.p.112" n="notedatea"/> <gap/> summam omnis captivi auri argentique translati <note><date>a. u. c. 587.</date></note><hi rend="italics">sestertium</hi> milliens ducenties fuisse Valerius Antias tradit; qua haud dubie maior aliquanto summa ex numero plaustrorum ponderibusque auri, argenti generatim ab ipso scriptis efficitur.

<milestone unit="section" n="2"/> alterum tantum aut in bellum proxumum absumptum aut in fuga, cum Samothracen peteret, dissipatum tradunt; eoque id mirabilius erat, quod tantum pecuniae intra triginta annos post bellum Philippi cum Romanis partim ex fructu metallorum, partim ex vectigalibus aliis coacervatum fuerat.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.10.2.p.113" n="notedatea"/> itaque admodum inops pecuniae <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>Philippus, Perseus contra praedives bellare cum Romanis coepit.

<milestone unit="section" n="4"/> ipse postremo Paulus in curru magnam cum dignitate alia corporis, tum senecta ipsa maiestatem prae se ferens; <hi rend="italics">post</hi> currum inter alios illustres viros filii duo, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Maximus</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Scipio</surname></persName>; deinde equites turmatim et cohortes peditum suis quaeque ordinibus.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.10.2.p.114" n="notedatea"/> pediti in singulos dati <hi rend="italics">denarii</hi> centeni, duplex <hi rend="italics">centurioni, triplex</hi> equiti. <hi rend="italics">alterum</hi> tantum pediti daturum fuisse credunt et pro rata aliis, si aut non refragati honori eius fuissent aut benigne hac ipsa summa <hi rend="italics">pro</hi>nuntiata acclamassent. <note><date>a. u. c. 587.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="6"/>sed non Perseus tantum per illos dies documentum humanorum casuum fuit, in catenis ante currum victoris ducis per urbem hostium ductus, sed etiam victor Paulus auro purpuraque fulgens.

<milestone unit="section" n="7"/> nam duobus e filiis, quos duobus datis in adoptionem solos nominis, sacrorum familiaeque heredes retinuerat domi, minor, ferme <hi rend="italics">duodecim</hi> annos natus, quinque diebus ante triumphum, maior, quattuordecim annorum, triduo post triumphum decessit;

<milestone unit="section" n="8"/> quos praetextatos curru vehi cum patre, sibi ipsos similis praedestinantis triumphos, oportuerat.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.10.2.p.115" n="notedatea"/> paucis post diebus, data a <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Antonio</surname></persName> tribuno plebis contione, cum de suis rebus gestis more ceterorum imperatorum dissereret, memorabilis eius oratio et digna Romano principe fuit. <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="41"/><milestone unit="section" n="1"/> &lsquo;quamquam, et qua felicitate rem publicam administraverim, et <hi rend="italics">quae</hi> duo fulmina domum meam per hos dies perculerint, non ignorare vos, Quirites, arbitror, cum spectaculo vobis nunc triumphus meus,

<milestone unit="section" n="2"/> nunc funera liberorum meorum fuerint, tamen paucis, quaeso, sinatis me cum publica felicitate conparare eo, quo debeo, animo privatam meam fortunam.

<milestone unit="section" n="3"/> profectus ex Italia classem a Brundisio sole orto solvi; nona diei hora cum omnibus meis navibus Corcyram tenui. inde quinto die Delphis Apollini pro me exercitibusque et classibus vestris sacrificavi.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.10.2.p.116" n="notedatea"/> a Delphis quinto die in castra perveni; ubi exercitu accepto, mutatis quibusdam, quae magna impedimenta victoriae erant, progressus, quia inexpugnabilia <hi rend="italics">castra</hi> hostium erant neque cogi pugnare poterat rex, inter praesidia eius saltum ad Petram evasi et ad pugnam rege <note><date>a. u. c. 587.</date></note> <hi rend="italics">coacto</hi> acie vici;

<milestone unit="section" n="5"/>Macedoniam in potestatem populi Romani redegi et, quod bellum per quadriennium quattuor ante me consules ita gesserunt, ut semper successori traderent gravius, id ego quindecim diebus perfeci.

<milestone unit="section" n="6"/> aliarum deinde secundarum rerum velut proventus secutus: civitates omnes Macedoniae se dediderunt, gaza regia in potestatem venit, rex ipse tradentibus prope ipsis dis in templo Samothracum cum liberis est captus.

<milestone unit="section" n="7"/> mihi quoque ipsi nimia iam fortuna videri eoque suspecta esse. maris pericula timere coepi in tanta pecunia regia in Italiam traicienda et victore exercitu transportando.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.117" n="notedatea"/> postquam omnia secundo navium cursu in Italiam pervenerunt, neque erat, quod ultra precarer, illud optavi, ut, cum ex summo retro volvi <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> fortuna consuesset, mutationem eius domus mea potius quam res publica sentiret.

<milestone unit="section" n="9"/> itaque defunctam esse fortunam publicam mea tam insigni calamitate spero, quod triumphus meus, velut ad ludibrium casuum humanorum, duobus funeribus liberorum meorum est interpositus.

<milestone unit="section" n="10"/> et cum ego et Perseus nunc nobilia maxime sortis mortalium exempla spectemur, ille, qui ante se captivos <hi rend="italics">captivus</hi> ipse duci liberos vidit, incolumes tamen eos habet;

<milestone unit="section" n="11"/> ego, qui de illo triumphavi, ab alterius funere filii currum <gap/> ex Capitolio prope iam expirantem veni; neque ex tanta stirpe liberum superest, qui <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilii</surname> <addName>Pauli</addName></persName> nomen ferat.

<milestone unit="section" n="12"/> duos enim tamquam ex magna progenie liberorum in adoptionem datos Cornelia et Fabia gens habent; Paulus in domo praeter me nemo superest. sed hanc cladem domus meae vestra felicitas et secunda fortuna publica consolatur&rsquo;

<milestone unit="chapter" n="42"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.10.2.p.118" n="notedatea"/>. haec tanto dicta animo magis confudere audientium animos, quam si miserabiliter orbitatem suam deflendo locutus esset. <note><date>a. u. c. 587.</date></note><milestone unit="section" n="2"/> <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavius</surname></persName> kal. Dec. de rege Perseo navalem triumphum egit.

<milestone unit="section" n="3"/> is triumphus sine captivis fuit, sine spoliis. dedit sociis navalibus in singulos denarios septuagenos quinos, gubernatoribus, qui in navibus fuerant, duplex, magistris navium quadruplex. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>senatus deinde habitus est. patres censuerunt, ut <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Cassius</surname> <addName>Persea</addName></persName> regem cum Alexandro filio Albam in custodiam duceret; comites, pecuniam, argentum, instrumentum, quod haberet, nihil <gap/> . <hi rend="italics">Bithys,

<milestone unit="section" n="5"/> filius Cotyis,</hi> regis Thracum, <hi rend="italics">cum</hi> obsidibus in custodiam Carseolos est missus. ceteros captivos, qui in triumpho ducti erant, in carcerem condi placuit.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.10.2.p.119" n="notedatea"/> paucos post dies, <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>quam haec acta erant, legati ab Cotye, rege Thracum, venerunt pecuniam ad redimendum filium aliosque obsides adportantes. eis in senatum introductis et id ipsum argumenti praetendentibus orationi,

<milestone unit="section" n="7"/> non sua voluntate Cotyn bello iuvisse Persea, quod obsides dare coactus esset, orantibusque, ut eos pretio, quantum ipsi statuissent patres,

<milestone unit="section" n="8"/> redimi paterentur, responsum ex auctoritate senatus est, populum Romanum meminisse amicitiae, quae cum Cotye maioribusque eius et gente Thracum fuisset.

<milestone unit="section" n="9"/> obsides datos crimen, non criminis defensionem esse, cum Thracum genti ne quietus quidem Perseus, nedum bello Romano occupatus timendus fuerit.

<milestone unit="section" n="10"/> ceterum, etsi Cotys Persei gratiam praetulisset amicitiae populi Romani, magis, quid se dignum esset, quam quid merito eius fieri posset, aestimaturum, filium atque obsides ei remissurum.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.10.2.p.120" n="notedatea"/> beneficia gratuita esse populi Romani; pretium eorum malle relinquere in accipientium animis <note><date>a. u. c. 587.</date></note>quam praesens exigere. legati tres nominati, <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname> <addName>Flamininus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Nerva</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Caninius</surname> <addName>Rebilus</addName></persName>, qui obsides in Thraciam reducerent, et Thracibus munera data in singulos binum milium aeris.

<milestone unit="section" n="12"/>Bithys cum ceteris obsidibus a Carseolis accersitus ad patrem cum legatis missus. naves regiae captae de Macedonibus invisitatae ante magnitudinis in campo Martio subductae sunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="43"/><milestone unit="section" n="1"/> haerente adhuc non in animis modo sed paene in oculis memoria Macedonici triumphi <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Anicius</surname> <addName>Quirinalibus</addName></persName> triumphavit de rege Gentio Illyriisque.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.121" n="notedatea"/> similia omnia magis visa hominibus quam paria: minor ipse imperator, et nobilitate Anicius cum Aemilio et iure imperii praetor cum consule conlatus; non <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> Gentius Perseo, non Illyrii Macedonibus, non spolia spoliis, non pecunia pecuniae, non dona donis conparari poterant.

<milestone unit="section" n="3"/> itaque sicut praefulgebat huic triumphus recens, ita apparebat ipsum per se intuentibus nequaquam esse contemnendum.

<milestone unit="section" n="4"/> perdomuerat intra paucos dies terra marique ferocem, locis munimentisque fretam gentem Illyriorum, regem regiaeque omnes stirpis ceperat. transtulit in triumpho multa militaria signa spoliaque alia et supellectilem regiam,

<milestone unit="section" n="5"/> auri pondo viginti et septem, argenti decem et novem pondo, denarium decem tria milia et centum viginti milia Illyrici argenti.

<milestone unit="section" n="6"/> ante currum ducti Gentius rex cum coniuge et liberis et Caravantius, frater regis, et aliquot nobiles Illyrii.

<milestone unit="section" n="7"/> de praeda militibus in singulos quadragenos quinos denarios, duplex centurioni, triplex equiti, sociis nominis Latini quantum civibus et sociis navalibus dedit quantum militibus.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.10.2.p.122" n="notedatea"/> laetior hunc triumphum est secutus miles, multisque dux ipse carminibus celebratus. sestertium ducentiens ex ea praeda redactum esse auctor est <note><date>a. u. c. 587.</date></note>Antias praeter aurum argentumque, quod in aerarium sit latum; quod quia unde redigi potuerit non apparebat, auctorem pro re posui.

<milestone unit="section" n="9"/> rex Gentius cum liberis et coniuge et fratre Spoletium in custodiam ex senatus consulto ductus, ceteri captivi Romae in carcerem coniecti; recusantibusque custodiam Spoletinis Iguvium reges traducti.

<milestone unit="section" n="10"/> relicum ex Illyrico praedae ducenti viginti lembi erant; de Gentio rege captos eos Corcyraeis et Apolloniatibus et Dyrrhachinis <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Cassius</surname></persName> ex senatus consulto tribuit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="44"/><milestone unit="section" n="1"/>consules eo anno agro tantum Ligurum populato, cum hostes exercitus numquam eduxissent, nulla re memorabili gesta Romam ad magistratus subrogandos redierunt et primo comitiali die consules crearunt <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudium</surname> <addName>Marcellum</addName></persName>,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.10.2.p.123" n="notedatea"/> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicium</surname> <addName>Gallum</addName></persName>, deinde praetores postero die <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Iulium</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Apuleium</surname></persName> <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> Saturninum, <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Licinium</surname> <addName>Nervam</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Rutilium</surname> <addName>Calvum</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Quinctilium</surname> <addName>Varum</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Fonteium</surname></persName>. his praetoribus duae urbanae provinciae sunt decretae, duae Hispaniae, Sicilia ac Sardinia. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/>intercalatum eo anno; postridie Terminalia <hi rend="italics">kalendae</hi> intercalariae fuerunt. augur eo anno mortuus est <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName>; in eius locum augures legerunt <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctium</surname> <addName>Flamininum</addName></persName>. et flamen Quirinalis mortuus <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName>Pictor</addName></persName>. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>eo anno rex Prusia venit Romam cum filio Nicomede. is magno comitatu urbem ingressus ad forum a porta tribunalque <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Cassi</surname></persName> praetoris perrexit concursuque undique facto deos,

<milestone unit="section" n="5"/> qui urbem Romam incolerent, senatumque et populum Romanum salutatum se dixit venisse et gratulatum, quod Persea Gentiumque reges vicissent Macedonibusque et Illyriis in dicionem redactis auxissent imperium.

<milestone unit="section" n="6"/> cum praetor senatum ei, si velit, eo die daturum dixisset, biduum petiit, quo templa deum urbemque et hospites amicosque viseret.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.10.2.p.124" n="notedatea"/> datus, qui circumduceret eum, <hi rend="italics">L.</hi> Cornelius Scipio quaestor, qui et Capuam ei obviam <note><date>a. u. c. 587.</date></note> missus fuerat, et aedes, quae ipsum comitesque eius benigne reciperent, conductae.

<milestone unit="section" n="8"/> tertio post die senatum adiit; gratulatus victoriam est; merita sua in eo bello commemoravit; petiit, ut votum sibi solvere, Romae in Capitolio decem maiores hostias et Praeneste unam Fortunae, liceret &mdash;

<milestone unit="section" n="9"/> ea vota pro victoria populi Romani esse &mdash;, et ut societas secum renovaretur agerque sibi de rege Antiocho captus, quem nulli datum <hi rend="italics">a</hi> populo Romano Galli possiderent, daretur. filium postremo Nicomedem senatui commendavit. omnium, qui in Macedonia imperatores fuerant, favore est adiutus.

<milestone unit="section" n="10"/> itaque cetera, quae petebat, concessa; de agro responsum est, legatos ad rem inspiciendam missuros; <hi rend="italics">si</hi> is ager populi Romani fuisset nec cuiquam datus esset, dignissimum eo dono Prusiam habituros esse,

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.10.2.p.125" n="notedatea"/> si autem Antiochi non fuisse et eo ne populi quidem Romani factum appareret aut datum Gallis <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note>esse, ignoscere Prusiam debere, si ex nullius iniuria quicquam ei datum vellet populus Romanus.

<milestone unit="section" n="12"/> ne cui detur quidem, gratum esse donum posse, quod eum, qui det, ubi vellet, ablaturum esse sciat.

<milestone unit="section" n="13"/> filii Nicomedis commendationem accipere. quanta cura regum amicorum liberos tueatur populus Romanus, documento Ptolemaeum, Aegypti regem, esse.

<milestone unit="section" n="14"/> cum hoc responso Prusia est dimissus. munera ei ex <gap/> sestertiis iussa dari et vasorum argenteorum pondo quinquaginta.

<milestone unit="section" n="15"/> et filio regis Nicomedi ex ea summa munera dari censuerunt, ex qua Masgabae, filio regis Masinissae, data essent; et ut victimae aliaque, quae ad sacrificium pertinerent, seu Romae seu Praeneste immolare vellet, regi ex publico sicut magistratibus Romanis praeberentur,

<milestone unit="section" n="16"/> et ut ex classe, quae Brundisi esset, naves longae viginti adsignarentur, quibus uteretur. donec ad classem dono datam ei rex pervenisset,

<milestone unit="section" n="17"/><pb id="vol.10.2.p.126" n="notedatea"/> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName n="added">Scipio</addName></persName> ne ab eo abscederet sumptumque ipsi <note><date>a. u. c. 587.</date></note> et comitibus praeberet, donec navem conscendisset.

<milestone unit="section" n="18"/> mire laetum ea benignitate in se populi Romani regem fuisse ferunt; munera sibi ipsi emi non sisse, filium iussisse donum populi Romani accipere.

<milestone unit="section" n="19"/> haec de Prusia nostri scriptores. Polybius eum regem indignum maiestate nominis tanti tradit; pilleatum, capite raso, obviam <hi rend="italics">ire</hi> legatis solitum libertumque se populi Romani ferre:

<milestone unit="section" n="20"/><pb id="vol.10.2.p.127" n="notedatea"/> ideo insignia ordinis eius gerere; Romae quoque, cum veniret in curiam, summisisse se et osculo limen curiae contigisse et deos servatores suos senatum appellasse aliamque orationem non tam honorificam audientibus quam sibi deformem habuisse. <note><date>a. Chr. n. 167.</date></note> moratus circa urbem triginta haud amplius dies in regnum est profectus.

<milestone unit="section" n="21"/> actumque in Asia bellum <gap/> </p><!--</div1>-->

</body></text></TEI.2>
