<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
<title>Ab urbe condita, books 39-40</title>
	
	<author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
	&responsibility;
	&fund.NEH;
      </titleStmt>
	
      <extent></extent>
      
	&Perseus.publish;
      
      <sourceDesc>
	<listBibl>
	  <biblStruct>
	    <monogr>
	      	<title>Titi Livi
ab urbe condita libri
editionem priman curavit
Guilelmus Weissenborn
editio altera auam curavit
Mauritius Mueller
Pars III. Libri XXXI-XL.
Editio Stereotypica</title>
<author>Titus Livius</author>
	      <editor>W. Weissenborn</editor>
	      <editor>H. J. M&uuml;ller</editor>
	      
	      <imprint>
		<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
		<publisher>Teubner</publisher>
		<date>1911</date>
	      </imprint>
	      <biblScope type="volume">3.2</biblScope>
	    </monogr>
	  </biblStruct>

	</listBibl>
      </sourceDesc>
      
    </fileDesc>
    
    <encodingDesc>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
	<state delim="." unit="book"/>
	<state delim="." unit="chapter"/>
	<state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin
	</language><language id="en">English
	</language><language id="de">German
	</language><language id="greek">Greek
      </language></langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change>
	<date>2006/7/19</date>
	<respStmt><name>Gregory Crane</name><resp>ed.</resp></respStmt>
	<item>

      </item></change></revisionDesc></teiHeader>
<text><body>

<pb id="p.1"/>

<div1 type="book" n="39s">
<head>Epitome.</head>
<p>M. Aemilius consul Liguribus subactis viam
Placentia usque Ariminum perductam Flaminiae iunxit. initia
luxuriae in urbem introducta ab exercitu Asiatico referuntur.
Ligures quicumque citra Appenninum erant, subacti sunt. Bacchanalia, sacrum Graecum  et nocturnum, omnium   scelerum
seminarium, cum ad incentis turbae coniurationem pervenisset,
investigatum  et multorum  poena sublatum est. a censoribus
L. Valerio Flacco et M. Porcio Catone, et belli et pacis artibus
maximo, motus est senatu L. Quinctius Flamininus Titi frater,
eo quod, cum Galliam provinciam consul obtineret, rogatus in
convivio a Poeno Philippo, quem amabat, scorto nobili, Gallum
quendam  sua manu occiderat, sive ut quidam   tradiderunt,
unum ex damnatis securi percusserat rogatus a meretrice Placentina, cuius amore deperibat. exstat oratio M. Catonis in eum.
Scipio Literni decessit, et tamquam iungente fortuna circa idem
tempus duo funera maximorum virorum, Hannibal a Prusia
Bithyniae rege, ad quem victo Antiocho confugerat, cum dederetur Romanis, qui ad exposcendum eum T. Quinctium Flamininum miserant, veneno sibi mortem  conscivit. Philopoemen
quoque dux Achaeorum, vir maximus, a Messeniis occisus veneno,
cum ab eis bello captus esset. coloniae Potentia et Pisaurum
et Mutina et Parma deductae sunt. praeterea res adversus Celtiberos prospere gestas et initia causasque belli Macedonici continet. cuius origo inde fluxit, quod Philippus aegre ferebat
regnum suum a Romanis imminui, et quod cogeretur a Thracibus aliisque locis praesidia deducere.</p></div1>

	<div1 type="book" n="39"><head>Liber XXXIX</head>

<p>
<milestone unit="chapter" n="1"/>
<milestone unit="section" n="1"/>dum haec, si modo hoc anno acta sunt, Romae
aguntur, consules ambo in Liguribus gerebant bellum.

<milestone unit="section" n="2"/> is hostis velut natus ad continendam inter magnorum
intervalla bellorum Romanis militarem disciplinam erat;
T. Livi Pars TIT ,3 [1488 u. 1498]

<pb id="p.2"/>





nec alia provincia militem magis ad virtutem acuebat.

nam Asia  <milestone unit="section" n="3"/>et amoenitate urbium  et copia terrestrium
maritimarumque rerum   et mollitia hostium regiisque

opibus ditiores quam fortiores exercitus faciebat.  <milestone unit="section" n="4"/> praecipue sub imperio Cn. Manlii solute ac neglegenter
habiti sunt. itaque asperius paulo iter in Thracia et

exercitatior hostis magna clade eos castigavit.  <milestone unit="section" n="5"/> in Liguribus omnia erant, quae militem excitarent, loca
montana et aspera, quae et ipsis capere labor erat et

ex praeoccupatis deicere hostem;  <milestone unit="section" n="6"/> itinera ardua, angusta,
infesta insidiis; hostis levis et velox et repentinus, qui
nullum  usquam  tempus, nullum   locum  quietum aut
securum esse sineret; oppugnatio necessaria munitorum
castellorum, laboriosa simul periculosaque; inops regio,
quae parsimonia astringeret milites, praedae haud <corr sic="multur">multum</corr> praeberet.  <milestone unit="section" n="7"/> itaque non lixa sequebatur, non iumentorum longus ordo agmen extendebat. nihil praeter
arma et viros omnem    spem  in armis habentes erat.
<milestone unit="section" n="8"/> nec deerat umquam cum iis vel materia belli vel causa,
quia propter domesticam inopiam vicinos agros incursabant. nec tamen in discrimen summae rerum pugnabatur.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="2"/>
<milestone unit="section" n="1"/>C. Flaminius consul, cum Friniatibus Liguribus
in agro eorum pluribus proeliis secundis factis, in

deditionem gentem accepit et arma ademit.  <milestone unit="section" n="2"/> ea quia
non sincera fide tradebant, cum castigarentur, relictis

vicis in montem Auginum profugerunt.  <milestone unit="section" n="3"/> confestim secutus est consul. ceterum effusi rursus, et pars maxima inermes, per invia et rupes deruptas praecipitantes
fugerunt, qua sequi hostis non posset. ita trans Appenninum abierunt. qui castris se tenuerant, circumsessi

et expugnati sunt.  <milestone unit="section" n="4"/> inde trans Appenninum ductae legiones. ibi montis quem ceperant altitudine paulisper
se tutati, mox in deditionem concesserunt. tum conquisita cum intentiore cura arma, et omnia adempta.

translatum deinde ad Apuanos Ligures bellum,  <milestone unit="section" n="5"/> qui in
agrum Pisanum Bononiensemque ita incursaverant, ut

<pb id="p.3"/>




coli non possent.  <milestone unit="section" n="6"/> his quoque perdomitis consul pacem
dedit finitimis. et quia a bello quieta ut esset provincia effecerat, ne in otio militem haberet, viam a

Bononia perduxit Arretium.  <milestone unit="section" n="7"/> M. Aemilius alter consul
agros Ligurum vicosque, qui in campis aut vallibus
erant, ipsis montes duos Ballistam Suismontiumque

tenentibus, deussit depopulatusque est.  <milestone unit="section" n="8"/> deinde eos, qui
in montibus erant, adortus primo levibus proeliis fatigavit, postremo coactos in aciem descendere iusto

proelio devicit, in quo et aedem Dianae vovit.  <milestone unit="section" n="9"/> subactis
cis Appenninum omnibus, <corr sic="turn">tum</corr> transmontanos adortus
&mdash; in his et Friniates Ligures erant, quos non adierat
C. Flaminius&mdash;omnes Aemilius subegit armaque

ademit et de montibus in campos multitudinem deduxit.  <milestone unit="section" n="10"/> pacatis Liguribus exercitum in agrum Gallicum
duxit, viamque a Placentia, ut Flaminiae committeret,

Ariminum  perduxit.  <milestone unit="section" n="11"/> proelio ultimo, quo cum Liguribus signis collatis conflixit, aedem Iunoni reginae
vovit. haec in Liguribus eo anno gesta.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="3"/>
<milestone unit="section" n="1"/>in Gallia M. Furius praetor insontibus Cenomanis, in pace speciem belli quaerens, ademerat arma.

<milestone unit="section" n="2"/> id Cenomani conquesti Romae apud senatum reiectique
ad consulem Aemilium, cui ut cognosceret statueretque
senatus permiserat, magno certamine cum   praetore

habito obtinuerunt causam.  <milestone unit="section" n="3"/> arma reddere Cenomanis,
decedere provincia praetor iussus.

<sic corr="Legatis">legatis</sic> deinde sociorum Latini nominis,  <milestone unit="section" n="4"/> qui toto undique ex Latio frequentes convenerant, senatus datus
est. his querentibus magnam   multitudinem  civium

suorum Romam commigrasse et ibi censos esse,  <milestone unit="section" n="5"/> Q.
Terentio Culleoni praetori negotium datum est, ut eos
conquireret, et <corr sic="quern">quem</corr> C. Claudio M. Livio censoribus
postve eos censores ipsum parentemve eius apud se
censum esse probassent socii, ut redire eo cogeret, ubi

censi essent.  <milestone unit="section" n="6"/> hac conquisitione duodecim milia Latinorum domos redierunt, iam <corr sic="tur">tum</corr>   multitudine alienigenarum urbem onerante.</p>

<pb id="p.4"/>





<p>
<milestone unit="chapter" n="4"/>
<milestone unit="section" n="1"/>priusquam consules redirent Romam, M. Fulvius

proconsul ex Aetolia redit;  <milestone unit="section" n="2"/> isque ad aedem Apollinis
in senatu cum de rebus in Aetolia Cephallaniaque ab
se gestis disseruisset, petit a patribus, ut, <hi rend="italics">si</hi> aequum
censerent, ob rem publicam bene ac feliciter gestam
et diis immortalibus honorem haberi iuberent et sibi

triumphum decernerent.  <milestone unit="section" n="3"/> M. Aburius tribunus plebis,
si quid de ea re ante M. Aemilii consulis adventure

decerneretur, intercessurum se ostendit:  <milestone unit="section" n="4"/> eum contra
dicere velle, proficiscentemque in provinciam ita sibi
mandasse, ut ea disceptatio integra in adventum suum
servaretur. Fulvium temporis iacturam facere: senatum

etiam praesente consule quod vellet decreturum.  <milestone unit="section" n="5"/> <hi rend="italics">turn</hi>
Fulvius: si aut simultas M. Aemilii secum ignota hominibus esset, aut quam is eas inimicitias impotenti

ac prope regia ira exerceret,  <milestone unit="section" n="6"/> tamen non fuisse ferendum
absentem  consulem  et deorum  immortalium   honori
obstare et meritum  debitumque triumphum    morari,

<milestone unit="section" n="7"/> imperatorem rebus egregie gestis victoremque exercitum cum praeda et captivis ante portas stare, donec
consuli ob hoc ipsum moranti redire Romam libitum

esset.  <milestone unit="section" n="8"/> verum enimvero cum sint notissimae sibi cum
consule inimicitiae, quid ab eo quemquam posse aequi
exspectare, qui per infrequentiam furtim senatus consultum factum ad aerarium detulerit,  <milestone unit="section" n="9"/>Ambraciam non
videri vi captam, quae aggere ac vineis oppugnata sit,
ubi incensis operibus alia de integro facta sint, ubi
circa muros supra subterque terram per dies quindecim pugnatum,  <milestone unit="section" n="10"/> ubi a prima luce, cum iam transcendisset muros miles, usque ad noctem diu anceps proelium tenuerit, ubi plus tria milia hostium sint caesa.

<milestone unit="section" n="11"/> iam de deorum immortalium templis spoliatis in capta

urbe qualem calumniam <gap/> ad pontifices attulerit?  <milestone unit="section" n="12"/> nisi
Syracusarum  ceterarumque captarum civitatium  ornamentis urbem exornari fas fuerit, in Ambracia una

capta non valuerit belli ius.  <milestone unit="section" n="13"/> se et patres conscriptos
orare et ab tribuno petere, ne se superbissimo inimico

<pb id="p.5"/>



ludibrio esse sinant. 
<milestone unit="chapter" n="5"/>
<milestone unit="section" n="1"/>undique omnes alii deprecari
tribunum, alii castigare. Ti. Gracchi collegae plurimum

oratio movit.  <milestone unit="section" n="2"/> ne suas quidem    simultates pro magistratu exercere boni exempli esse: <corr sic="a]ienarum">alienarum</corr> vero
simultatum tribunum plebis cognitorem fieri turpe et
indignum  collegii eius potestate et sacratis legibus

esse.  <milestone unit="section" n="3"/> suo quemque iudicio et homines odisse aut diligere et res probare aut improbare debere, non pendere
ex alterius vultu ac nutu nec alieni momentis animi
circumagi, adstipularique irato consuli tribunum plebei;

et quid privatim M. Aemilius mandaverit,  <milestone unit="section" n="4"/> meminisse,
tribunatum  sibi a populo Romano mandatum oblivisci,
et mandatum pro auxilio ac libertate privatorum, non

pro consulari regno.  <milestone unit="section" n="5"/> ne hoc quidem cernere eum, fore
ut memoriae ac posteritati mandetur <corr sic="einsdem">eiusdem</corr> collegii

alterum e duobus tribunis plebis suas inimicitias remisisse rei publicae, alterum alienas et mandatas exercuisse.  <milestone unit="section" n="6"/> his victus castigationibus tribunus cum templo
excessisset, referente Ser. Sulpicio praetore triumphus

M. Fulvio est decretus.  <milestone unit="section" n="7"/> is cum gratias patribus conscriptis egisset, adiecit ludos magnos se Iovi optimo
maximo eo die quo Ambraciam cepisset vovisse; in

eam rem  sibi centum  pondo auri a civitatibus <sic corr="collatur;ZZZ">conlatum;</sic>  <milestone unit="section" n="8"/> petere ut ex ea pecunia, quam in triumpho latam
in aerario positurus esset, id aurum secerni iuberent.

senatus pontificum collegium consuli iussit,  <milestone unit="section" n="9"/> num omne

id aurum  in ludos consumi <corr sic="necess">necesse</corr> esset.  <milestone unit="section" n="10"/> cum pontifices negassent ad religionem pertinere, quanta impensa in ludos fieret, senatus Fulvio quantum impenderet permisit, dum ne summam octoginta milium

excederet.  <milestone unit="section" n="11"/> triumphare mense Ianuario statuerat: sed
cum audisset consulem M. Aemilium, litteris M. Aburii

tribuni plebis acceptis de remissa intercessione,  <milestone unit="section" n="12"/> ipsum
ad impediendum triumphum Romam venientem aegrum
in via substitisse, ne plus in triumpho certaminum

quam in bello haberet, praetulit triumphi diem.  <milestone unit="section" n="13"/> triumphavit ante diem decimum Kal. Ianuarias de Aetolis


<pb id="p.6"/>




et de Cephallania.  <milestone unit="section" n="14"/> aureae coronae centum duodecim
pondo ante currum latae sunt; argenti pondo milia
octoginta tria, auri pondo ducenta quadraginta tria,

tetrachma Attica centum octodecim milia,  <milestone unit="section" n="15"/>Philippei
nummi duodecim milia trecenti viginti duo, signa
aenea septingenta octoginta quinque, signa marmorea
ducenta triginta, arma tela cetera spolia hostium, magnus numerus,  <milestone unit="section" n="16"/> ad hoc catapultae, ballistae, tormenta
omnis generis; duces aut Aetoli et Cephallanes aut

regii ab Antiocho ibi relicti ad viginti septem.  <milestone unit="section" n="17"/> multos
eo die, priusquam in urbem inveheretur, in circo Flaminio tribunos praefectos equites centuriones, Romanos
sociosque, donis militaribus donavit.  militibus ex
praeda vicenos quinos denarios divisit, duplex centurioni, triplex equiti.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="6"/>
<milestone unit="section" n="1"/>iam consularium comitiorum appetebat tempus;
quibus quia M. Aemilius, cuius sortis ea cura erat,
occurrere non potuit, C. Flaminius Romam venit. ab
eo creati consules Sp. Postumius Albinus Q. Marcius

Philippus.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores inde facti T. Maenius P. Cornelius
Sulla C. Calpurnius Piso M. Licinius Lucullus C. Aurelius Scaurus L. Quinctius Crispinus.</p>

<p>extremo anni,  <milestone unit="section" n="3"/> magistratibus iam creatis, ante diem
tertium nonas Martias Cn. Manlius Vulso de Gallis

qui Asiam incolunt triumphavit.  <milestone unit="section" n="4"/> serius ei triumphandi
causa fuit, ne Q. Terentio Culleone praetore causam
lege Petillia diceret, et incendio alieni iudicii, quo

L. Scipio damnatus erat,  <milestone unit="section" n="5"/> conflagraret, eo infensioribus
in se quam in illum iudicibus, quod disciplinam militarem severe ab eo conservatam successorem ipsum omni

genere licentiae corrupisse fama attulerat.  <milestone unit="section" n="6"/> neque ea
sola infamiae erant, quae in provincia procul ab oculis
facta narrabantur, sed ea etiam magis, quae in militibus eius quotidie aspiciebantur.  <milestone unit="section" n="7"/> luxuriae enim peregrinae origo ab exercitu Asiatico invecta in urbem
est. ii primum lectos aeratos, vestem stragulam pretiosam, plagulas et alia textilia, et quae tum magnificae <pb id="p.7"/>  supellectilis habebantur, monopodia et abacos

Romam advexerunt.  <milestone unit="section" n="8"/> tunc psaltriae sambucistriaeque et
convivalia alia ludorum oblectamenta addita epulis; epulae
quoque ipsae et cura et sumptu maiore apparari coeptae.

tum coquus,  <milestone unit="section" n="9"/> vilissimum  antiquis mancipium et aestimatione et usu, in pretio esse, et quod ministerium
fuerat, ars haberi coepta. vix tamen illa quae <corr sic="turn">tum</corr>
conspiciebantur, semina erant futurae luxuriae. 
<milestone unit="chapter" n="7"/>
<milestone unit="section" n="1"/>in
triumpho tulit Cn. Manlius coronas aureas ducenta
duodecim [pondo], argenti pondo ducenta viginti milia,
auri pondo duo milia centum tria, tetrachmum Atticum
centum viginti septem milia, cistophori ducenta quinquaginta, Philippeorum aureorum nummorum sedecim

milia trecentos viginti;  <milestone unit="section" n="2"/> et arma spoliaque multa Gallica
carpentis travecta, duces hostium duo et quinquaginta
ducti ante currum. militibus quadragenos binos denarios divisit, duplex centurioni, triplex in equites, et

stipendium  duplex [in pedites] dedit;  <milestone unit="section" n="3"/> multi omnium
ordinum donati militaribus donis currum  secuti sunt.
carminaque a militibus ea in imperatorem dicta, ut
facile appareret in ducem indulgentem ambitiosumque
ea dici, <corr sic="triumphurn">triumphum</corr> esse militari magis favore quam

populari celebrem.   <milestone unit="section" n="4"/> sed ad populi quoque gratiam

conciliandam amici Manlii valuerunt;  <milestone unit="section" n="5"/> quibus adnitentibus senatus consultum factum est, ut ex pecunia quae
in triumpho translata esset, stipendium  collatum  a
populo in publicum, quod eius solutum antea non
esset, solveretur. vicenos quinos et semisses in milia
aeris quaestores urbani cum fide et cura solverunt.

<milestone unit="section" n="6"/> <sic corr="Per">per</sic> idem  tempus tribuni militum  duo ex duabus
Hispaniis cum litteris C. Atinii et L. Manlii, qui eas

provincias obtinebant, venerunt.  <milestone unit="section" n="7"/> ex iis litteris <corr sic="cogniturn">cognitum</corr> est Celtiberos Lusitanosque in armis esse et sociorum agros populari. de ea re consultationem integram senatus ad novos magistratus reiecit.

Ludis Romanis eo anno,  <milestone unit="section" n="8"/> quos P. Cornelius Cethegus
A. Postumius Albinus faciebant, malus in circo instabilis 


<pb id="p.8"/>





in signum Pollentiae procidit atque id deiecit.

ea religione moti patres  <milestone unit="section" n="9"/>et diem  unum   adiciendum
ludorum censuerunt, et signa duo pro uno reponenda

et novum auratum faciendum.  <milestone unit="section" n="10"/> et plebeii ludi ab aedilibus C. Sempronio Blaeso   et M. Furio Lusco diem
unum instaurati sunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="8"/>
<milestone unit="section" n="1"/>insequens annus Sp. Postumium Albinum et
Q. Marcium Philippum consules ab exercitu bellorumque et provinciarum cura ad intestinae coniurationis

vindictam avertit.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores provincias sortiti sunt
T. Maenius urbanam, M. Licinius Lucullus inter cives
et peregrinos, C. Aurelius Scaurus Sardiniam, P. Cornelius Sulla Siciliam, L. Quinctius Crispinus Hispaniam
citeriorem, C. Calpurnius Piso Hispaniam ulteriorem.

<milestone unit="section" n="3"/> consulibus ambobus quaestio de clandestinis coniurationibus decreta est. Graecus ignobilis in Etruriam
primum venit nulla cum arte earum, quas multas ad
animorum corporumque cultum nobis eruditissima

omnium gens invexit, sacrificulus et vates;  <milestone unit="section" n="4"/> nec is qui
aperta religione, propalam et quaestum et disciplinam
profitendo, animos errore imbueret, sed occultorum et

nocturnorum antistes sacrorum.  <milestone unit="section" n="5"/> initia erant, quae
primo paucis tradita sunt, deinde vulgari coepta sunt
per viros mulieresque.  additae voluptates religioni

vini et epularum, quo plurium animi illicerentur.  <milestone unit="section" n="6"/> cum
vinum  animos <hi rend="italics">incendissset,</hi> et nox et mixti feminis
mares, aetatis tenerae maioribus, discrimen omne pudoris exstinxissent, corruptelae primum omnis generis
fieri coeptae, cum ad id quisque, quo natura pronioris

libidinis esset, paratam voluptatem haberet.  <milestone unit="section" n="7"/> nec unum
genus noxae, stupra promiscua ingenuorum feminarumque erant, sed falsi testes, falsa signa testamentaque et indicia ex eadem officina exibant:  <milestone unit="section" n="8"/> venena
indidem intestinaeque caedes, ita ut ne corpora quidem
interdum ad sepulturam exstarent. multa dolo, pleraque per vim audebantur. occulebat vim quod prae
ululatibus tympanorumque et cymbalorum strepitu

<pb id="p.9"/>



nulla vox quiritantium  inter stupra et caedes exaudiri
poterat.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="9"/>
<milestone unit="section" n="1"/>huius mali labes ex Etruria Romam veluti contagione morbi penetravit.   primo urbis <corr sic="magnitude">magnitudo</corr>

capacior patientiorque talium malorum ea celavit:  <milestone unit="section" n="2"/> tandem indicium hoc maxime modo ad Postumium <corr sic="consuler">consulem</corr> pervenit. P. Aebutius, cuius pater publico equo

stipendia fecerat, pupillus relictus, mortuis deinde tutoribus sub tutela Duroniae matris et vitrici T. Sempronii Rutili educatus fuerat.  <milestone unit="section" n="3"/> et mater dedita viro
erat, et vitricus, quia tutelam ita gesserat, ut rationem
reddere non posset, aut tolli pupillum aut obnoxium
sibi vinculo aliquo fieri cupiebat. via una corruptelae

Bacchanalia erant.   <milestone unit="section" n="4"/> mater adulescentem  appellat: se
pro aegro eo vovisse, ubi primum convaluisset, Bacchis
eum se initiaturam; damnatam   voti benignitate deum
exsolvere id velle. decem dierum castimonia opus esse:
decimo die cenatum, deinde pure lautum in sacrarium

deducturam.  <milestone unit="section" n="5"/> scortum nobile libertina Hispala Faecenia,

non digna quaestu, cui ancillula adsuerat, etiam postquam manumissa erat, eodem se genere tuebatur.  <milestone unit="section" n="6"/> huic
consuetudo iuxta vicinitatem cum Aebutio fuit, minime
adulescentis aut rei aut famae damnosa: ultro enim
amatus appetitusque erat, et maligne omnia praebentibus suis meretriculae munificentia sustinebatur. 
<milestone unit="section" n="7"/> quin
eo processerat consuetudine capta, ut post patroni
mortem, quia in nullius manu erat, tutore ab tribunis
et praetore petito, cum  testamentum  faceret, unum
Aebutium  institueret heredem. 
<milestone unit="chapter" n="10"/>
<milestone unit="section" n="1"/>haec amoris pignora cum essent, <corr sic="nee">nec</corr> quicquam secretum alter ab altero
haberent, per iocum adulescens vetat <corr sic="ear">eam</corr> mirari, si

per aliquot noctes secubuisset:  <milestone unit="section" n="2"/> religionis se causa, ut
voto pro valetudine sua facto liberetur, Bacchis initiari velle. id ubi mulier audivit, perturbata "dii meliora!" inquit: mori et sibi et illi satius esse quam id
faceret; et in caput eorum detestari minas periculaque,

qui id suasissent.  <milestone unit="section" n="3"/> admiratus cum verba <corr sic="tur">tum</corr> perturbationem <pb id="p.10"/>   tantam  adulescens parcere exsecrationibus
iubet: matrem id sibi adsentiente vitrico imperasse.

"vitricus ergo" inquit "tuus&mdash; <milestone unit="section" n="4"/> matrem enim insimulare forsitan fas non sit&mdash;pudicitiam famam spem

vitamque tuam perditum ire hoc facto properat."   <milestone unit="section" n="5"/> eo
magis mirabundo quaerentique, quid rei esset, pacem
veniamque precata deorum dearumque, si coacta caritate eius silenda enuntiasset, <corr sic="ancilliam">ancillam</corr> se ait dominae
comitem id sacrarium intrasse, liberam  numquam eo

accessisse.   <milestone unit="section" n="6"/> scire corruptelarum  omnis generis <corr sic="ear">eam</corr>
officinam esse; et iam biennio constare neminem initiatum ibi maiorem annis viginti.  <milestone unit="section" n="7"/> ut quisque introductus sit, velut victimam tradi sacerdotibus. eos deducere in locum, qui circumsonet ululatibus cantuque
symphoniae et cymbalorum et tympanorum pulsu, ne
vox quiritantis, cum per vim stuprum inferatur, exaudiri possit.  <milestone unit="section" n="8"/> orare inde atque obsecrare, ut <corr sic="ear">eam</corr> rem
quocumque modo discuteret nec se eo praecipitaret,
ubi omnia infanda patienda primum, <corr sic="deitlde">deinde</corr> facienda

essent.  <milestone unit="section" n="9"/> neque ante dimisit eum, quam fidem dedit
adulescens ab his sacris se temperaturum. 
<milestone unit="chapter" n="11"/>
<milestone unit="section" n="1"/>postquam domum venit, et mater mentionem intulit, quid
eo die, quid deinceps ceteris, quae ad sacra pertinerent, faciendum esset, negat eorum se quicquam facturum, nec initiari sibi in animo esse.  <milestone unit="section" n="2"/> aderat sermoni
vitricus. confestim mulier exclamat Hispalae concubitu
calere eum decem noctes non posse; illius excetrae
delenimentis et venenis imbutum   nec parentis nec
vitrici nec deorum verecundiam habere. iurgantes hinc
mater, hinc vitricus cum quattuor eum servis domo

exegerunt.  <milestone unit="section" n="3"/> adulescens inde ad Aebutiam se amitam
contulit, causamque ei, cur esset a matre eiectus, narravit, deinde ex auctoritate eius postero die ad consulem

Postumium arbitris remotis rem detulit.  <milestone unit="section" n="4"/> consul post
diem tertium redire ad se iussum dimisit; ipse Sulpiciam gravem feminam, socrum suam, percunctatus est,

ecquam anum Aebutiam ex Aventino nosset.  <milestone unit="section" n="5"/> cum ea

<pb id="p.11"/>



nosse probam et antiqui moris feminam  respondisset,
opus esse sibi ea conventa dixit: mitteret nuntium ad

eam, ut veniret.  <milestone unit="section" n="6"/>Aebutia accita ad Sulpiciam  venit,

et consul paulo post, velut forte intervenisset, sermonem   de Aebutio fratris eius filio infert.  <milestone unit="section" n="7"/> lacrimae
mulieri obortae, et miserari casum adulescentis coepit,
qui spoliatus fortunis, a quibus minime oporteret, apud
se tunc esset, eiectus a matre, quod probus adulescens
&mdash; dii propitii essent&mdash;obscenis, ut fama esset, sacris
initiari nollet.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="12"/>
<milestone unit="section" n="1"/>satis exploratum de Aebutio ratus consul non
vanum auctorem esse, Aebutia dimissa socrum rogat,
ut Hispalam  indidem   ex Aventino libertinam, non
ignotam viciniae, arcesseret ad sese: eam quoque esse

quae percunctari vellet.  <milestone unit="section" n="2"/> ad cuius nuntium perturbata
Hispala, quod ad tam    nobilem  et gravem  feminam

ignara causae arcesseretur, postquam lictores in vestibulo turbamque consularem   et consulem ipsum conspexit, prope exanimata est.  <milestone unit="section" n="3"/> in interiorem   partem
aedium abductam socru adhibita consul, si vera dicere
inducere in animum posset, negat perturbari debere;

fidem vel a Sulpicia, tali femina, vel ab se acciperet;
<milestone unit="section" n="4"/> expromeret sibi, quae in luco Stimulae Bacchanalibus

in sacro nocturno solerent fieri.  <milestone unit="section" n="5"/> hoc ubi audivit, tantus
pavor tremorque omnium membrorum mulierem cepit,

ut diu hiscere non posset.  <milestone unit="section" n="6"/> tandem confirmata puellam
admodum se ancillam initiatam cum domina ait: aliquot
annis, ex quo manumissa sit, nihil quid ibi fiat scire.

iam id ipsum consul laudare,  <milestone unit="section" n="7"/> quod initiatam se non
infitiaretur: sed et cetera eadem fide expromeret. <milestone unit="section" n="8"/>  neganti ultra quicquam scire, non eandem dicere, si
coarguatur ab alio, ac per se fatenti veniam aut gratiam  fore; eum  sibi omnia exposuisse, qui ab illa
audisset.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="13"/>
<milestone unit="section" n="1"/>mulier haud dubie, id quod erat, Aebutium 
indicem  arcani rata esse, ad pedes Sulpiciae procidit,

et <corr sic="earn">eam</corr> primo orare coepit,  <milestone unit="section" n="2"/> ne mulieris libertinae cum


<pb id="p.12"/>





amatore sermonem in rem non seriam modo sed capitalem etiam verti vellet: se terrendi eius causa, non

quod sciret quicquam, ea locutam esse.  <milestone unit="section" n="3"/> hic Postumius
accensus ira <corr sic="turn">tum</corr> quoque ait <corr sic="ear">eam</corr>     cum  Aebutio se
amatore cavillari credere, non in domo gravissimae
feminae et cum consule loqui. et Sulpicia attollere
paventem, simul illam   adhortari, simul iram generi

lenire.  <milestone unit="section" n="4"/> tandem confirmata, multum incusata perfidia
Aebutii, qui optime de ipso meritae talem     gratiam

rettulisset,  <milestone unit="section" n="5"/> magnum sibi metum deorum, quorum occulta
initia enuntiaret, maiorem multo dixit hominum   esse

qui se indicem manibus suis discerpturi essent.  <milestone unit="section" n="6"/> itaque
hoc se Sulpiciam, hoc consulem orare, ut se extra
Italiam aliquo ablegarent, ubi reliquum vitae degere

tuto posset.  <milestone unit="section" n="7"/> bono animo esse iubere <corr sic="earn">eam</corr> consul, et

sibi curae fore dicere, ut Romae tuto habitaret.  <milestone unit="section" n="8"/> <corr sic="turn">tum</corr>
Hispala originem sacrorum expromit. primo sacrarium
id feminarum fuisse, nec quemquam eo virum admitti
solitum.  tres in anno statos dies habuisse, quibus
interdiu Bacchis initiarentur; sacerdotes in vice matronas creari solitas.  <milestone unit="section" n="9"/>Pacullam Anniam Campanam
sacerdotem omnia, tamquam deum monitu, immutasse:
nam et viros <corr sic="ear">eam</corr> primam filios suos initiasse, Minium
et Herennium    Cerrinios; et nocturnum   sacrum  ex
diurno, et pro tribus in anno diebus quinos singulis

mensibus dies initiorum fecisse.  <milestone unit="section" n="10"/> ex quo in promiscuo
sacra sint et permixti viri feminis, et noctis licentia
accesserit, nihil ibi facinoris, nihil flagitii praetermissum. plura virorum inter sese quam feminarum

esse stupra.  <milestone unit="section" n="11"/> si qui minus patientes dedecoris sint et
pigriores ad facinus, pro victimis immolari. nihil nefas

ducere, hanc summam inter eos religionem esse.  <milestone unit="section" n="12"/> viros,
velut mente capta, cum iactatione fanatica corporis
vaticinari; matronas Baccharum habitu crinibus sparsis
cum ardentibus facibus decurrere ad Tiberim, demissasque in aquam faces, quia vivum sulpur cum calce

insit, integra flamma efferre.  <milestone unit="section" n="13"/> raptos a diis homines

<pb id="p.13"/>





dici, quos machinae illigatos ex conspectu in abditos

specus abripiant:  <milestone unit="section" n="14"/> eos esse, qui aut coniurare aut sociari facinoribus aut stuprum pati noluerint.  multitudinem ingentem, alterum  iam prope populum esse; in
his nobiles quosdam viros feminasque. biennio proximo institutum esse, ne quis maior viginti annis initiaretur: captari aetates et erroris et stupri patientes.

<milestone unit="chapter" n="14"/>
<milestone unit="section" n="1"/>peracto indicio advoluta rursus genibus preces

easdem, ut se ablegaret, repetivit.  <milestone unit="section" n="2"/> consul rogat socrum,
ut aliquam  partem  aedium  vacuam  faceret, quo Hispala immigraret.  cenaculum  super aedes datum est,
scalis ferentibus in publicum obseratis, aditu in aedes

verso.  <milestone unit="section" n="3"/> res omnes <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic> extemplo translatae et
familia arcessita, et Aebutius migrare ad consulis
clientem iussus.</p>

<p>ita cum  indices ambo in potestate essent, rem ad
senatum Postumius defert, omnibus ordine expositis,
quae delata primo, quae deinde ab se inquisita forent.

patres pavor ingens cepit,  <milestone unit="section" n="4"/> cum   publico nomine, ne
quid eae coniurationes coetusque nocturni fraudis occultae aut periculi importarent, <corr sic="turn">tum</corr> privatim suorum

cuiusque vicem, ne quis adfinis ei noxae esset.  <milestone unit="section" n="5"/> censuit autem senatus gratias consuli agendas, quod eam

rem et cum singulari cura et sine ullo tumultu investigasset.   <milestone unit="section" n="6"/> quaestionem deinde de Bacchanalibus sacrisque nocturnis extra ordinem consulibus mandant;
indicibus Aebutio ac <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic> ne fraudi ea res sit

curare et alios indices praemiis invitare iubent;  <milestone unit="section" n="7"/> sacerdotes eorum sacrorum, seu viri seu feminae essent, non
Romae modo sed per omnia fora et conciliabula conquiri, ut in consulum potestate essent; edici praeterea

in urbe Roma et per totam Italiam edicta mitti,  <milestone unit="section" n="8"/> ne
quis, qui Bacchis initiatus esset, coisse aut convenisse
sacrorum causa velit, neu quid talis rei divinae fecisse.
ante omnia ut quaestio  de iis habeatur, qui coierint
coniuraverintve, quo stuprum flagitiumve inferretur.

haec senatus decrevit.   <milestone unit="section" n="9"/> consules aedilibus curulibus

<pb id="p.14"/>





imperarunt, ut sacerdotes eius sacri omnes conquirerent,
comprehensosque libero conclavi ad quaestionem servarent; aediles plebis viderent, ne qua sacra in operto

fierent.  <milestone unit="section" n="10"/> triumviris capitalibus mandatum est, ut vigilias
disponerent per urbem servarentque, ne qui nocturni
coetus fierent, utque ab incendiis caveretur; adiutores
triumviris quinqueviri <corr sic="uls">uti</corr> cis Tiberim  suae quisque
regionis aedificiis praeessent.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="15"/>
<milestone unit="section" n="1"/>ad haec officia dimissis magistratibus consules
in rostra escenderunt, et contione advocata cum sollemne carmen precationis, quod praefari, priusquam
populum   adloquantur, magistratus solent, peregisset

consul, ita coepit. " <milestone unit="section" n="2"/> nulli umquam contioni, Quirites,
tam non solum apta sed etiam necessaria haec sollemnis
deorum comprecatio fuit, quae vos admoneret hos esse
deos, quos colere venerari precarique maiores vestri

instituissent,  <milestone unit="section" n="3"/> non illos, qui pravis et externis religionibus
captas mentes velut furialibus stimulis ad omne scelus

et ad omnem libidinem agerent.  <milestone unit="section" n="4"/> equidem nec quid
taceam nec quatenus proloquar invenio. si aliquid
ignorabitis, ne locum neglegentiae dem, si omnia nudavero, ne nimium   terroris offundam  vobis, vereor.

quidquid dixero,  <milestone unit="section" n="5"/> minus quam pro atrocitate et magnitudine rei dictum scitote esse: ut ad cavendum satis

sit, dabitur opera a nobis.  <milestone unit="section" n="6"/>Bacchanalia tota iam pridem Italia et nunc per urbem etiam multis locis esse,
non fama solum accepisse vos sed crepitibus etiam
ululatibusque nocturnis, qui personant tota urbe, certum habeo, ceterum quae ea res sit, ignorare:  <milestone unit="section" n="7"/> alios
deorum aliquem cultum, alios <corr sic="concesssum">concessum</corr> ludum et
lasciviam credere esse, et qualecumque sit, ad paucos

pertinere.   <milestone unit="section" n="8"/> quod ad multitudinem   eorum  attinet, si
dixero multa milia hominum esse, ilico necesse est

exterreamini, nisi adiunxero qui qualesque sint.  <milestone unit="section" n="9"/> primum igitur mulierum magna pars est, et is fons mali
huiusce fuit; deinde simillimi feminis mares, stuprati
et constupratores, fanatici, vigiliis, vino, strepitibus

<pb id="p.15"/>




clamoribusque nocturnis attoniti.  <milestone unit="section" n="10"/> nullas adhuc vires
coniuratio, ceterum incrementum ingens virium habet,

quod in dies plures fiunt.  <milestone unit="section" n="11"/> maiores vestri ne vos quidem, nisi cum aut vexillo in arce posito comitiorum
causa exercitus eductus esset, aut plebi concilium tribuni edixissent, aut aliquis ex magistratibus ad contionem vocasset, forte temere coire voluerunt; et ubicumque multitudo esset, ibi et legitimum rectorem

multitudinis censebant esse debere.   <milestone unit="section" n="12"/> quales primum

nocturnos coetus, deinde promiscuos mulierum ac virorum  esse creditis?   <milestone unit="section" n="13"/> si quibus aetatibus initientur
mares sciatis, non misereat vos eorum solum, sed etiam
pudeat. hoc sacramento initiatos iuvenes milites faciendos censetis, Quirites? his ex obsceno sacrario

eductis arma committenda?  <milestone unit="section" n="14"/> hi cooperti stupris suis
alienisque pro pudicitia coniugum ac liberorum vestrorum  ferro decernent?  
<milestone unit="chapter" n="16"/>
<milestone unit="section" n="1"/>minus tamen esset, si
flagitiis tantum effeminati forent&mdash;ipsorum id magna
ex parte dedecus erat&mdash;, a facinoribus manus, mentem

a fraudibus abstinuissent:  <milestone unit="section" n="2"/> numquam tantum malum in
re publica fuit, nec ad plures nec ad plura pertinens.
quidquid his annis libidine, quidquid fraude, quidquid scelere peccatum est, ex illo uno sacrario scitote

ortum esse.  <milestone unit="section" n="3"/> necdum omnia, in quae coniurarunt, edita
facinora habent. adhuc privatis noxiis, quia nondum
ad rem publicam opprimendam satis virium est, coniuratio sese impia tenet. crescit et serpit quotidie malum.
iam  maius est, quam   ut capere id privata fortuna

possit:  <milestone unit="section" n="4"/> ad summam rem publicam spectat. nisi praecavetis, Quirites, iam huic diurnae, legitime ab consule vocatae, par nocturna contio esse poterit. nunc
illi vos singuli universos contionantes timent: iam ubi
vos dilapsi domos et in rura vestra eritis, illi coierint,
consultabunt de sua salute simul ac vestra pernicie:

tum singulis vobis universi timendi erunt.  <milestone unit="section" n="5"/> optare igitur
unusquisque vestrum debet, ut bona mens suis omnibus
fuerit. si quem libido, si furor in <corr sic="ilium">illum</corr> gurgitem


<pb id="p.16"/>





abripuit, illorum eum, cum quibus in omne flagitium

et facinus coniuravit, non suum iudicet esse.  <milestone unit="section" n="6"/> ne quis
etiam errore labatur vestrum, Quirites, non sum securus.
nihil enim in speciem fallacius est quam prava religio.

ubi deorum numen praetenditur sceleribus,  <milestone unit="section" n="7"/> subit animum timor, ne fraudibus humanis vindicandis divini
iuris aliquid immixtum  violemus. hac vos religione
innumerabilia decreta pontificum, senatus consulta, haruspicum denique responsa liberant.  <milestone unit="section" n="8"/> quotiens hoc patrum  avorumque aetate negotium    est magistratibus
datum, uti sacra externa fieri vetarent, sacrificulos vatesque foro circo urbe prohiberent, vaticinos libros conquirerent comburerentque, omnem disciplinam sacrificandi praeterquam more Romano abolerent.  <milestone unit="section" n="9"/> iudicabant
enim prudentissimi viri omnis divini humanique iuris
nihil aeque dissolvendae religionis esse, quam ubi non

patrio sed externo ritu sacrificaretur.  <milestone unit="section" n="10"/> haec vobis praedicenda ratus sum, ne qua superstitio agitaret animos
vestros, cum demolientes nos Bacchanalia discutientesque nefarios coetus cerneretis.  <milestone unit="section" n="11"/> omnia diis propitiis
volentibusque [ea] faciemus; qui quia suum numen
sceleribus libidinibusque contaminari indigne ferebant,
ex occultis ea tenebris in lucem extraxerunt, nec patefieri, ut impunita essent, sed ut vindicarentur et opprimerentur, voluerunt.  <milestone unit="section" n="12"/> senatus quaestionem extra ordinem
de ea re mihi collegaeque meo mandavit. nos, quae
ipsis nobis agenda sunt, impigre exsequemur; vigiliarum nocturnarum  curam  per urbem minoribus magistratibus mandavimus.  <milestone unit="section" n="13"/> vos quoque aequum est, quae
vestra munia sunt, quo quisque loco positus erit, quod
imperabitur, impigre praestare, et dare operam, ne quid
fraude noxiorum periculi aut tumultus oriatur."</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="17"/>
<milestone unit="section" n="1"/>recitari deinde senatus consulta iusserunt, indicique praemium proposuerunt, si quis quem ad se

deduxisset nomenve absentis detulisset.  <milestone unit="section" n="2"/> qui nominatus
profugisset, diem certam se finituros, ad quam nisi
citatus respondisset, absens damnaretur. si quis eorum,

<pb id="p.17"/>



qui tum  extra terram Italiam  essent, nominaretur, ei
<corr sic="lasiorem">laxiorem</corr> diem daturos, si venire ad causam dicendam

pellet.  <milestone unit="section" n="3"/> edixerunt deinde, ne quis quid fugae causa
<corr sic="rendidisse">vendidisse</corr> neve emisse vellet; ne quis reciperet, celaret,
ope ulla iuvaret fugientes.

<sic corr="Contione">contione</sic> dimissa terror magnus urbe tota fuit,  <milestone unit="section" n="4"/> nec
<corr sic="noenibus">moenibus</corr> se tantum   urbis aut finibus Romanis continuit, sed passim per totam Italiam, litteris hospitum
de senatus consulto et contione et edicto consulum

acceptis, trepidari coeptum est.  <milestone unit="section" n="5"/> multi ea nocte, quae
diem  insecuta est, quo in contione res palam facta
est, custodiis circa portas positis fugientes a triumviris comprehensi et reducti sunt: multorum delata
nomina. quidam ex iis viri feminaeque mortem sibi

consciverunt.  <milestone unit="section" n="6"/> coniurasse supra septem  milia virorum
ac mulierum  dicebantur. capita autem   coniurationis
constabat esse M. et C. Atinios de plebe Romana et

Faliscum L. <sic corr="Opicernium">Opiternium</sic> et Minium Cerrinium Campanum:  <milestone unit="section" n="7"/> ab his omnia facinora et flagitia orta, eos maximos sacerdotes conditoresque eius sacri esse. data opera,
ut primo quoque tempore comprehenderentur. adducti
ad consules fassique de se nullam moram indicio
fecerunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="18"/>
<milestone unit="section" n="1"/>ceterum tanta fuga ex urbe facta erat, ut,
quia multis actiones et res peribant, cogerentur praetores T. Maenius et M. Licinius per senatum res in

diem tricesimum differre, done quaestiones a consulibus perficerentur.  <milestone unit="section" n="2"/> eadem solitudo, quia Romae non
respondebant nec inveniebantur, quorum nomina delata

erant, coegit consules circa fora proficisci ibique quaerere et iudicia exercere.  <milestone unit="section" n="3"/> qui tantum  initiati erant et
ex carmine sacro, praeeunte verba sacerdote, precationes
fecerant, [in] quibus nefanda coniuratio in omne facinus ac libidinem continebatur, nec earum rerum ullam,
in quas iureiurando. obligati erant, in se aut alios admiserant, eos in vinculis relinquebant:  <milestone unit="section" n="4"/> qui stupris aut
caedibus violati erant, qui falsis testimoniis, signis











<pb id="p.18"/>





adulterinis, subiectione testamentorum, fraudibus aliis

contaminati, eos capitali poena adficiebant.   <milestone unit="section" n="5"/> plures
necati quam in vincula coniecti sunt. magna vis in

utraque causa virorum mulierumque fuit.  <milestone unit="section" n="6"/> mulieres
damnatas cognatis, aut in quorum manu essent, tradebant, ut ipsi in privato animadverterent in eas: si
nemo erat idoneus supplicii exactor, in publico animadvertebatur.  <milestone unit="section" n="7"/> datum deinde consulibus negotium est, ut
omnia Bacchanalia Romae primum, deinde per totam
Italiam diruerent, extra quam si qua ibi vetusta ara

aut signum consecratum esset.  <milestone unit="section" n="8"/> in reliquum deinde
senatus consulto cautum est, ne qua Bacchanalia Romae
neve in Italia essent. si quis tale sacrum sollemne et
necessarium duceret, nec sine religione et piaculo se
id omittere posse, apud praetorem urbanum profiteretur,
q praetor senatum  consuleret. <milestone unit="section" n="9"/> si ei permissum  esset,
cum in senatu centum non minus essent, ita id sacrum
faceret, dum  ne plus quinque sacrificio interessent,
neu qua pecunia communis neu quis magister sacrorum
aut sacerdos esset. 
<milestone unit="chapter" n="19"/>
<milestone unit="section" n="1"/>aliud deinde huic coniunctum
referente Q. Marcio consule senatus consultum factum
est, ut de iis, quos pro indicibus consules habuissent,
integra res ad senatum referretur, cum Sp. Postumius

quaestionibus perfectis Romam redisset.  <milestone unit="section" n="2"/>Minium Cerrinium Campanum Ardeam in vincula mittendum censuerunt, magistratibusque Ardeatium praedicendum, ut
intentiore eum custodia adservarent, non solum ne
effugeret, sed ne mortis consciscendae locum haberet.

Sp. Postumius aliquanto post Romam venit:  <milestone unit="section" n="3"/> eo referente
de P. Aebutii et Hispalae <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic> praemio, quod

eorum opera indicata Bacchanalia essent,  <milestone unit="section" n="4"/> senatus consultum factum est, uti singulis his centena milia aeris
quaestores urbani ex aerario darent; utique consul cum
tribunis plebis ageret, ut ad plebem primo quoque
tempore ferrent, ut P. Aebutio emerita stipendia essent,
ne invitus militaret neve censor ei invito equum publicum  <corr sic="adsiguaret;">adsignaret;</corr>  <milestone unit="section" n="5"/> utique <sic corr="Faeceniae">Feceniae</sic> Hispalae datio,

<pb id="p.19"/>





deminutio, gentis enuptio, tutoris optio item  esset,
quasi ei vir testamento dedisset; utique ei ingenuo
nubere liceret, neu quid ei qui <corr sic="ear">eam</corr> duxisset ob id

fraudi ignominiaeve esset;  <milestone unit="section" n="6"/> utique consules praetoresque,
qui nunc essent quive postea futuri essent, curarent,
ne quid ei mulieri iniuriae fieret, utique tuto esset.

id senatum velle et aequum censere, ut ita fieret.  <milestone unit="section" n="7"/> ea
omnia lata ad plebem factaque sunt ex senatus consulto; [et] de ceterorum indicum impunitate praemiisque consulibus permissum est.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="20"/>
<milestone unit="section" n="1"/>et iam Q. Marcius quaestionibus suae regionis
perfectis in Ligures provinciam proficisci parabat, tribus milibus peditum   Romanorum, centum     quinquaginta equitibus, et quinque milibus Latini nominis
peditum, ducentis equitibus in supplementum acceptis.

eadem provincia,  <milestone unit="section" n="2"/> idem  numerus peditum equitumque
et collegae decretus erat. exercitus acceperunt, quos
priore anno C. Flaminius et M. Aemilius consules

habuerant.  <milestone unit="section" n="3"/> duas praeterea legiones novas ex senatus
consulto scribere iussi sunt, et viginti milia peditum
sociis et nomini Latino imperarunt et equites octingentos, et tria milia peditum Romanorum, ducentos

equites.  <milestone unit="section" n="4"/> totum  hunc exercitum   praeter legiones in
supplementum Hispaniensis exercitus duci placebat.
itaque consules, dum ipsi quaestionibus impediebantur,

T. Maenium   dilectui habendo praefecerunt.  <milestone unit="section" n="5"/> perfectis
quaestionibus prior Q. Marcius in Ligures Apuanos

est profectus.  <milestone unit="section" n="6"/> dum   penitus in abditos saltus, quae
latebrae receptaculaque illis semper fuerant, persequitur,
in praeoccupatis angustiis loco iniquo est circumventus.

quattuor milia militum  amissa,  <milestone unit="section" n="7"/> et legionis secundae
signa tria, undecim vexilla socium Latini nominis in
potestatem hostium venerunt, et arma multa, quae
quia impedimento fugientibus per silvestres semitas

erant, passim  iactabantur.   <milestone unit="section" n="8"/> prius sequendi Ligures

finem quam fugae Romani fecerunt.  <milestone unit="section" n="9"/> consul ubi primum
ex hostium  agro evasit, ne, quantum deminutae copiae


<pb id="p.20"/>





forent, appareret, in locis pacatis exercitum dimisit.

non tamen <sic corr="obliterare">oblitterare</sic> famam rei male gestae potuit:
<milestone unit="section" n="10"/> nam saltus, unde eum Ligures fugaverant, Marcius est
appellatus.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="21"/>
<milestone unit="section" n="1"/>sub hunc nuntium      ex Ligustinis <corr sic="vulgatun">vulgatum</corr>
litterae ex Hispania  mixtam   gaudio tristitiam  adferentes recitatae sunt.  <milestone unit="section" n="2"/> C. Atinius, qui biennio ante
praetor in <corr sic="earn">eam</corr> provinciam profectus erat, cum Lusitanis in agro Hastensi signis collatis pugnavit: ad sex
milia hostium sunt caesa, ceteri fusi et fugati castrisque exuti.  <milestone unit="section" n="3"/> ad oppidum deinde Hastam oppugnandum
legiones ducit: id quoque <corr sic="baud">haud</corr> multo maiore certamine
cepit quam castra; sed dum incautius subit muros,

ictus ex vulnere post dies paucos moritur.  <milestone unit="section" n="4"/> litteris de
morte propraetoris recitatis senatus censuit mittendum,
qui ad Lunae portum C. Calpurnium praetorem consequeretur, nuntiaretque senatum  aequum   censere, ne
sine imperio provincia esset, maturare eum proficisci.

quarto die qui missus erat Lunam venit:  <milestone unit="section" n="5"/> paucis ante

diebus Calpurnius profectus erat.  <milestone unit="section" n="6"/> et in citeriore Hispania L. Manlius Acidinus, qui eodem    tempore, quo
C. Atinius in provinciam  ierat, cum  Celtiberis acie

conflixit.  <milestone unit="section" n="7"/> incerta victoria discessum  est, nisi quod
Celtiberi castra inde nocte proxima moverunt, Romanis
et suos sepeliendi et spolia legendi ex hostibus potestas facta est.  <milestone unit="section" n="8"/> paucos post dies <corr sic="naiore">maiore</corr> coacto exercitu Celtiberi ad Calagurrim oppidum ultro lacessiverunt

proelio Romanos.  <milestone unit="section" n="9"/> nihil traditur, <corr sic="(luae">quae</corr> causa numero
aucto infirmiores eos fecerit. superati proelio sunt:
ad duodecim milia hominum caesa, plus duo capta, et

castris Romanus potitur.   <milestone unit="section" n="10"/> et nisi successor adventu
suo inhibuisset impetum victoris, subacti Celtiberi
forent. novi praetores ambo in hiberna exercitus deduxerunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="22"/>
<milestone unit="section" n="1"/>per eos dies, quibus haec ex Hispania nuntiata sunt, ludi Taurii per biduum facti religionis causa.
decem  deinde <hi rend="italics">dies magno</hi> apparatu ludos M. Fulvius,

<pb id="p.21"/>




quos voverat Aetolico bello, fecit.  <milestone unit="section" n="2"/> multi artifices ex
<corr sic="(iraecia">Graecia</corr> venerunt honoris eius causa. athletarum quoque certamen <corr sic="tur">tum</corr> primo Romanis spectaculo fuit, et
venatio data leonum et pantherarum, et prope huius
saeculi copia ac varietate ludicrum  celebratum  est.

novemdiale deinde sacrum tenuit,  <milestone unit="section" n="3"/> quod in Piceno per

triduum lapidibus pluerat, ignesque caelestes multifariam orti adussisse complurium levi adflatu vestimenta maxime dicebantur.  <milestone unit="section" n="4"/> addita et unum diem supplicatio est ex decreto pontificum, quod aedis Opis in

Capitolio de caelo tacta erat.  <milestone unit="section" n="5"/> hostiis maioribus consules procurarunt urbemque lustraverunt. sub idem
tempus et ex Umbria nuntiatum   est semimarem duodecim ferme annos natum    inventum.  id <corr sic="prodigiunl">prodigium</corr>
abominantes arceri Romano agro necarique quam
primum iusserunt.

<milestone unit="section" n="6"/> eodem anno Galli Transalpini transgressi in Venetiam sine populatione aut bello <corr sic="baud">haud</corr> procul inde, ubi
nunc Aquileia est, locum oppido condendo ceperunt.

<milestone unit="section" n="7"/> legatis Romanis de ea re trans Alpes missis responsum est neque profectos ex auctoritate gentis eos, nec
quid in Italia facerent sese scire.</p>

<p>L. Scipio ludos eo tempore,  <milestone unit="section" n="8"/> quos bello Antiochi

vovisse sese dicebat, ex collata ad id pecunia ab regibus civitatibusque per dies decem fecit.  <milestone unit="section" n="9"/> legatum eum
post damnationem  et bona vendita missum in Asiani

ad dirimenda inter Antiochum et Eumenem reges certamina Valerius Antias est auctor:  <milestone unit="section" n="10"/> <corr sic="turn">tum</corr> collatas ei
pecunias congregatosque per Asiam  artifices, et quorum ludorum post bellum, in quo <corr sic="votes">votos</corr> diceret, mentionem non fecisset, de iis post legationem demum in
senatu actum.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="23"/>
<milestone unit="section" n="1"/>cum   iam  in exitu annus esset, Q. Marcius
absens magistratu abiturus erat, Sp. Postumius quaestionibus cum summa fide curaque perfectis comitia

habuit.   <milestone unit="section" n="2"/> creati consules sunt Ap. Claudius Pulcher
M. Sempronius Tuditanus. postero die praetores facti


<pb id="p.22"/>



P. Cornelius Cethegus A. Postumius Albinus C. Afranius
Stellio C. Atilius Serranus L. Postumius Tempsanus

M. Claudius Marcellinus.  <milestone unit="section" n="3"/> extremo anni, quia Sp. Postumius consul renuntiaverat peragrantem se propter
quaestiones utrumque litus Italiae desertas colonias
Sipontum  supero, Buxentum    infero <corr sic="mariaZZZ--how did we catch this?">mari</corr> invenisse,

<milestone unit="section" n="4"/> triumviri ad colonos eo scribendos ex senatus consulto
ab T. Maenio praetore urbano creati sunt L. Scribonius
Libo M. Tuccius Cn. Baebius Tamphilus.</p>

<p>cum Perseo rege  <milestone unit="section" n="5"/>et Macedonibus bellum quod imminebat, non unde plerique opinantur, nec ab ipso
Perseo causas cepit: inchoata initia a Philippo sunt;

et is ipse, si diutius vixisset, id bellum gessisset.  <milestone unit="section" n="6"/> una
eum res, cum victo leges imponerentur, maxime angebat, quod qui Macedonum ab se defecerant in bello,

in eos ius saeviendi ademptum ei ab senatu erat,  <milestone unit="section" n="7"/> cum,
quia rem  integram  Quinctius in condicionibus pacis

distulerat, non desperasset impetrari posse.  <milestone unit="section" n="8"/>Antiocho
rege deinde bello superato ad Thermopylas, divisis
partibus, cum per eosdem dies consul Acilius Heracleam,  <milestone unit="section" n="9"/>Philippus Lamiam oppugnasset, capta Heraclea
quia iussus abscedere a moenibus Lamiae erat Romanisque oppidum deditum est, aegre eam rem tulerat.

permulsit iram eius consul,  <milestone unit="section" n="10"/> quod ad Naupactum ipse
festinans, quo se ex fuga Aetoli contulerant, Philippo
permisit, ut Athamaniae et Amynandro bellum inferret
et urbes quas Thessalis Aetoli ademerant, regno adiceret.  <milestone unit="section" n="11"/> haud magno certamine et Amynandrum Athamania expulerat et urbes receperat aliquot.  <milestone unit="section" n="12"/>demetriadem quoque, urbem validam et ad omnia opportunam,

et Magnetum  gentem  suae dicionis fecit.  <milestone unit="section" n="13"/> inde et in
Thracia quasdam urbes, novae atque insuetae libertatis
vitio seditionibus principum turbatas, partibus, quae
domestico certamine vincerentur, adiungendo sese cepit.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="24"/>
<milestone unit="section" n="1"/>his sedata in praesentia regis ira in Romanos
est. numquam    tamen remisit animum   a colligendis
in pace viribus, quibus, quandoque data fortuna esset,

<pb id="p.23"/>




ad bellum  uteretur.  <milestone unit="section" n="2"/> vectigalia regni non fructibus
tantum agrorum portoriisque maritimis auxit, sed
metalla etiam  et vetera intermissa recoluit et nova

multis locis instituit.  <milestone unit="section" n="3"/> ut vero antiquam multitudinem
hominum, quae belli cladibus amissa erat, restitueret,
non subolem tantum stirpis parabat cogendis omnibus

procreare atque educare liberos,  <milestone unit="section" n="4"/> sed Thracum etiam
magnam multitudinem in Macedoniam traduxerat, quietusque aliquamdiu a bellis omni cura in augendas regni

opes intentus fuerat.  <milestone unit="section" n="5"/> rediere deinde causae, quae de

integro iram moverent in Romanos.  <milestone unit="section" n="6"/>Thessalorum et
Perrhaeborum querellae de urbibus suis ab eo possessis,
et legatorum Eumenis regis de Thraciis oppidis per
vim occupatis traductaque in Macedoniam multitudine,
ita auditae erant, ut eas non neglegi satis appareret.

maxime moverat senatum,  <milestone unit="section" n="7"/> quod iam Aeni et Maroneae
adfectari possessionem audierant; minus Thessalos

curabant.   <milestone unit="section" n="8"/>Athamanes quoque venerant legati, non
partis amissae, non finium iacturam querentes, sed
totam Athamaniam sub ius iudiciumque regis venisse;

et Maronitarum exsules venerant,  <milestone unit="section" n="9"/> pulsi, quia libertatis
causam defendissent ab regio praesidio: ii non Maroneam  modo sed etiam Aenum in potestate narrabant

esse Philippi.  <milestone unit="section" n="10"/> venerant et a Philippo legati ad purganda ea, qui nihil nisi permissu Romanorum imperatorum  factum  adfirmabant:  <milestone unit="section" n="11"/> civitates Thessalorum  et
Perrhaeborum  et Magnetum et cum Amynandro Athamanum   gentem  in eadem  causa qua Aetolos fuisse;

<milestone unit="section" n="12"/> Antiocho rege pulso occupatum oppugnandis Aetolicis
urbibus consulem ad recipiendas eas civitates Philippum

misisse;  <milestone unit="section" n="13"/> armis subactos parere. senatus, ne quid absente rege statueret, legatos ad eas controversias

disceptandas misit Q. Caecilium Metellum M. Baebium  Tamphilum    Ti. Sempronium.     <milestone unit="section" n="14"/> quorum    sub
adventum ad Thessalica Tempe omnibus iis civitatibus, quibus cum rege disceptatio erat, concilium indictum est.</p>

<pb id="p.24"/>





<p>
<milestone unit="chapter" n="25"/>
<milestone unit="section" n="1"/>ibi cum    Romani legati disceptatorum loco,
Thessali Perrhaebique et Athamanes haud dubii accusatores, Philippus ad audienda crimina tamquam reus

consedissent,  <milestone unit="section" n="2"/> pro ingenio quisque eorum, qui principes
legationum erant, et gratia cum Philippo aut <corr sic="odic">odio</corr>

acerbius leniusve egerunt.   <milestone unit="section" n="3"/> in controversiam  autem
veniebant Philippopolis Tricca Phaloria et Eurymenae

et cetera circa eas oppida,  <milestone unit="section" n="4"/> utrum, Thessalorum iuris
cum <hi rend="italics">essent,</hi> vi ademptae possessaeque ab Aetolis forent
&mdash; nam Philippum Aetolis ademisse eas constabat&mdash;,

an Aetolica antiquitus ea oppida fuissent:  <milestone unit="section" n="5"/> ita enim
Acilium regi concessisse, si Aetolorum fuissent, et si
voluntate, non si vi atque armis coacti cum Aetolis

essent.  <milestone unit="section" n="6"/> eiusdem formulae disceptatio de Perrhaeborum
Magnetumque oppidis fuit: omnium enim iura possidendo per occasiones Aetoli miscuerant.  <milestone unit="section" n="7"/> ad haec, quae
disceptationis erant, querellae Thessalorum  adiectae,
quod ea oppida, si iam redderentur sibi, spoliata ac

deserta redditurus esset:  <milestone unit="section" n="8"/> nam praeter belli casibus
amissos quingentos principes iuventutis in Macedoniam
abduxisse, et opera eorum in servilibus abuti ministeriis; et quae reddiderit coactus Thessalis, inutilia ut

redderet curasse.   <milestone unit="section" n="9"/>Thebas <corr sic="Pthias">Phthias</corr> unum    maritimum
emporium   fuisse quondam Thessalis quaestuosum et
frugiferum: ibi navibus onerariis comparatis regem,
quae praeter Thebas Demetriadem cursum derigerent.

negotiationem maritimam omnem eo avertisse.  <milestone unit="section" n="10"/> iam
ne a legatis quidem, qui iure gentium sancti sint.
violandis abstinere: insidias positas euntibus ad T. Quinctium.  <milestone unit="section" n="11"/> itaque ergo in tantum metum omnes Thessalos
coniectos, ut non in civitatibus suis, non in communibus gentis conciliis quisquam hiscere audeat. procul
enim abesse libertatis auctores Romanos: lateri adhaerere gravem dominum, prohibentem uti beneficiis
populi Romani. quid autem, si vox libera non sit.

liberum esse?  <milestone unit="section" n="12"/> nunc se fiducia et praesidio legatorum
ingemiscere magis quam   loqui. nisi provideant aliquid <pb id="p.25"/>  Romani, quo et Graecis Macedoniam accolentibus
metus et audacia Philippo minuatur, nequiquam    et

<corr sic="ilium">illum</corr> victum et se liberatos esse.  <milestone unit="section" n="13"/> ut equum tenacem,
non parentem   frenis asperioribus castigandum  esse.

haec acerbe postremi,  <milestone unit="section" n="14"/> cum priores leniter permulsissent

iram eius petentes,  <milestone unit="section" n="15"/> ut ignosceret pro libertate loquentibus, et ut deposita domini acerbitate adsuesceret
socium  atque amicum   sese praestare, et imitaretur
populum Romanum, qui caritate quam metu adiungere

sibi socios mallet.  <milestone unit="section" n="16"/>Thessalis auditis Perrhaebi Gonnocondylum, quod Philippus Olympiadem    appellaverat,
Perrhaebiae fuisse, et ut sibi restitueretur, agebant;

et de Malloea et Ericinio eadem postulatio erat.  <milestone unit="section" n="17"/>Athamanes libertatem  repetebant et castella Athenaeum et
Poetneum. 
<milestone unit="chapter" n="26"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Philippus, ut accusatoris potius 
quam rei speciem haberet, et ipse a querellis orsus
Menelaidem in Dolopia, quae regni sui fuisset, Thessalos vi atque armis expugnasse questus est; item
Petram  in Pieria ab iisdem Thessalis Perrhaebisque

captam.  <milestone unit="section" n="2"/>Xynias quidem, <corr sic="baud">haud</corr> dubie Aetolicum oppidum, sibi contribuisse eos; et Paracheloida, quae sub
Athamania esset, nullo iure Thessalorum formulae

factam.  <milestone unit="section" n="3"/> nam quae sibi crimina obiciantur de <corr sic="insidii.s">insidiis</corr>
legatorum  et maritimis portubus   frequentatis aut

desertis,  <milestone unit="section" n="4"/> alterum ridiculum esse, se reddere rationem,
quos portus mercatores aut nautici petant, alterum

mores respuere suos.  <milestone unit="section" n="5"/> tot annos esse, per quos numquam cessaverint legati nunc ad imperatores Romanos
nunc Romam ad senatum crimina de se deferre: quem

umquam   verbo  violatum  esse?  <milestone unit="section" n="6"/> semel euntibus ad
Quinctium insidias dici factas: sed quid iis accident,
non adici. quaerentium quod falso obiciant, cum veri

nihil habeant, ea crimina esse.  <milestone unit="section" n="7"/> insolenter et immodice
abuti Thessalos indulgentia populi Romani, velut ex
diutina siti <corr sic="nimls">nimis</corr> avide meram haurientes libertatem:

<milestone unit="section" n="8"/>ita servorum  modo praeter spem   repente manumissorum licentiam  vocis et linguae experiri et iactare


<pb id="p.26"/>






sese insectatione et conviciis dominorum.  <milestone unit="section" n="9"/> elatus deinde
ira adiecit nondum  omnium   dierum  solem occidisse
id minaciter dictum non Thessali modo in sese, sed

etiam Romani acceperunt.  <milestone unit="section" n="10"/> et cum fremitus post <corr sic="earn">eam</corr>
vocem  ortus et tandem sedatus esset, Perrhaeborum
inde Athamanumque legatis respondit eandem, de

quibus illi agant, civitatium causam esse.  <milestone unit="section" n="11"/> consulem
Acilium et Romanos sibi dedisse eas, cum    hostium

essent.  <milestone unit="section" n="12"/> si suum  munus qui dedissent adimere velint
scire cedendum esse: sed meliori et fideliori amico in
gratiam levium et inutilium sociorum iniuriam eos

facturos.  <milestone unit="section" n="13"/> nec enim ullius rei minus diuturnam esse
gratiam quam libertatis, praesertim apud eos, qui male

utendo eam corrupturi sint.  <milestone unit="section" n="14"/> causa cognita pronuntiarunt legati placere deduci praesidia Macedonum ex
iis urbibus, et antiquis Macedoniae terminis regnum
finiri. de iniuriis, quas ultro citroque illatas querantur,
quo modo inter eas gentes et Macedonas disceptetur,
formulam iuris exsequendi constituendam esse.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="27"/>
<milestone unit="section" n="1"/>inde graviter offenso rege Thessalonicen ad

cognoscendum de Thraciae urbibus proficiscuntur.  <milestone unit="section" n="2"/> ibi
legati Eumenis, si liberas esse Aenum et Maroneam
velint Romani, nihil sui pudoris esse ultra dicere, quam
ut admoneant, re, non verbo eos liberos relinquant,

nec suum munus intercipi ab alio patiantur.  <milestone unit="section" n="3"/> sin autem
minor cura sit civitatium in Thracia positarum, multo
verius esse, quae sub Antiocho fuerint, praemia belli

Eumenem   quam   Philippum  habere,  <milestone unit="section" n="4"/> vel pro patris
Attali meritis bello, quod adversus Philippum ipsum
gesserit populus Romanus, vel suis, quod Antiochi
bello terra marique laboribus periculisque omnibus

interfuerit.  <milestone unit="section" n="5"/> habere eum praeterea decem legatorum
in eam rem praeiudicium, qui cum Chersonesum Lysimachiamque dederint, Maroneam quoque atque Aenum
profecto dedisse, quae ipsa propinquitate regionis velut

appendices maioris muneris essent.  <milestone unit="section" n="6"/> nam Philippum
quidem  quo aut merito in populum Romanum       aut

<pb id="p.27"/>



iure imperil, cum  tam  procul a finibus Macedoniae
absint, civitatibus his praesidia imposuisse?  vocari
Maronitas iuberent: ab iis certiora omnia de statu
civitatium earum scituros.

<milestone unit="section" n="7"/> <sic corr="Legati">legati</sic> Maronitarum   vocati non uno tantum   loco
urbis praesidium regium esse, sicut in aliis civitatibus,
dixerunt, sed pluribus simul, et plenam Macedonum

Maroneam esse.  <milestone unit="section" n="8"/> itaque dominari adsentatores regios:
his solis loqui et in senatu et in contionibus licere;

eos omnes honores et capere ipsos et dare aliis.  <milestone unit="section" n="9"/> optimum quemque, quibus libertatis, quibus legum cura
sit, aut exsulare pulsos patria aut inhonoratos et

deterioribus obnoxios silere.   <milestone unit="section" n="10"/> de iure etiam finium
pauca adiecerunt: Q. Fabium Labeonem, cum in regione ea fuisset, derexisse finem Philippo veterem viam
regiam, quae ad Thraciae Paroreian subeat, nusquam
ad mare declinantem: Philippum novam postea deflexisse viam, qua Maronitarum urbes agrosque amplectatur.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="28"/>
<milestone unit="section" n="1"/>ad ea Philippus longe aliam, quam adversus Thessalos Perrhaebosque nuper, ingressus disserendi viam "non cum Maronitis" inquit "mihi aut cum
Eumene disceptatio est, sed iam vobiscum, Romani,

a quibus nihil aequi me impetrare iam diu animadverto.  <milestone unit="section" n="2"/> civitates Macedonum, quae a me inter indutias
defecerant, reddi mihi aequum censebam, non quia
magna accessio ea regni futura esset&mdash;sunt enim et
parva oppida et in finibus extremis posita&mdash;sed

quia multum ad reliquos Macedonas continendos exemplum  pertinebat.  <milestone unit="section" n="3"/> negatum  est mihi. bello Aetolico
Lamiam   oppugnare iussus a consule M'. Acilio cum
diu fatigatus ibi operibus proeliisque essem, transcendentem  me iam muros a capta prope urbe revocavit

consul et abducere copias inde coegit.  <milestone unit="section" n="4"/> ad huius solacium iniuriae permissum est, ut Thessaliae Perrhaebiaeque et Athamanum reciperem quaedam castella
magis quam urbes. ea quoque ipsa vos mihi, Q. Caecili,


<pb id="p.28"/>




<corr sic="lt;ucos">paucos</corr> ante dies ademistis.  <milestone unit="section" n="5"/> pro non dubio paulo sante,
si diis placet, legati Eumenis sumebant, quae Antiochi
fuerunt, Eumenem aequius esse quam me habere. id
ego longe aliter iudico esse. Eumenes enim non, nisi
vicissent Romani, sed nisi bellum gessissent, manere
in regno suo non potuit. itaque ille vestrum meritum

habet, non vos illius.  <milestone unit="section" n="6"/> mei autem regni tantum aberat
ut ulla pars in discrimine fuerit, ut tria milia talentum
et quinquaginta tectas naves et omnes Graeciae civitates, quas antea tenuissem, pollicentem  ultro Antiochum in mercedem societatis sim <corr sic="aspernatlus;">aspernatus;</corr>  <milestone unit="section" n="7"/> hostemque ei me esse prius etiam quam M'. Acilius
exercitum in Graeciam  traiceret praetuli.  et cum eo
consule belli partem, quamcumque mihi delegavit,

gessi,  <milestone unit="section" n="8"/> et insequenti consuli L. Scipioni, cum  terra
statuisset ducere exercitum ad Hellespontum, non iter
tantum per regnum nostrum dedi, sed vias etiam

munivi, pontes feci, commeatus praebui;  <milestone unit="section" n="9"/> nec per Macedoniam  tantum, sed per Thraciam etiam, ubi inter

cetera pax quoque praestanda a barbaris erat.  <milestone unit="section" n="10"/> pro
hoc studio meo erga vos, ne dicam merito, utrum
adicere vos, Romani, aliquid et amplificare et augere
regnum meum munificentia vestra oportebat, an, quae
haberem aut meo iure aut beneficio vestro eripere,

id quod nunc facitis?  <milestone unit="section" n="11"/>Macedonum civitates, quas regni
mei fuisse fatemini, non restituuntur. Eumenes, tamquam ad Antiochum    spoliandum me venit, et si diis
placet, decem  legatorum  decretum  calumniae impudentissimae praetendit, quo maxime et refelli et coargui potest.  <milestone unit="section" n="12"/> disertissime enim  planissimeque in eo
scriptum est Chersonesum et Lysimachiam Eumeni
dari. ubi tandem Aenus et Maronea et Thraciae civitates adscriptae sunt? quod ab illis ne postulare quidem est ausus, id apud vos, tamquam ab illis impetraverit, obtinebit?   quo in numero me apud vos esse
velitis, refert. si tamquam inimicum et hostem insectari propositum est, pergite ut coepistis facere:<milestone unit="section" n="13"/> sin

<pb id="p.29"/>





aliquis respectus est mei ut socii atque amici regis,
deprecor, ne me tanta iniuria dignum iudicetis."

<milestone unit="chapter" n="29"/>
<milestone unit="section" n="1"/>movit aliquantum oratio regis legatos. itaque
medio responso rem suspenderunt: si decem legatorum
decreto Eumeni datae civitates eae essent, nihil se

mutare;  <milestone unit="section" n="2"/> si Philippus bello cepisset eas, praemium
victoriae iure belli habiturum; si neutrum eorum foret,
cognitionem placere senatui reservari et, ut omnia in
integro manerent, praesidia, quae in iis urbibus sint,
deduci.

<milestone unit="section" n="3"/> hae causae maxime animum Philippi alienaverunt
ab Romanis, ut non a Perseo filio eius novis causis
motum, sed ob has a patre bellum relictum filio videri

possit.  <milestone unit="section" n="4"/>Romae nulla Macedonici belli suspicio erat.
L. Manlius proconsul ex Hispania redierat; cui postulanti ab senatu in aede Bellonae triumphum rerum

gestarum magnitudo impetrabilem faciebat;  <milestone unit="section" n="5"/> exemplum
obstabat, quod ita comparatum more maiorum erat,
ne quis, qui exercitum non deportasset, triumpharet,
nisi perdomitam  pacatamque provinciam   tradidisset
successori. medius tamen honos Manlio habitus, ut

ovans urbem iniret.  <milestone unit="section" n="6"/> tulit coronas aureas quinquaginta

duas,  <milestone unit="section" n="7"/> auri praeterea pondo centum triginta duo, argenti sedecim milia trecenta, et pronuntiavit in senatu
decem milia pondo argenti et octoginta auri Q. Fabium
quaestorem  advehere: id quoque se in aerarium delaturum.

Magnus motus servilis eo anno in Apulia fuit.  <milestone unit="section" n="8"/>Tarentum provinciam L. Postumius praetor habebat.  <milestone unit="section" n="9"/> is
de pastorum coniuratione, qui vias latrociniis pascuaque publica infesta habuerant, quaestionem  severe
exercuit.  ad septem  milia hominum    condemnavit:
multi inde fugerunt, de multis sumptum est supplicium.


<milestone unit="section" n="10"/> consules diu retenti ad urbem  dilectibus tandem in
provincias profecti sunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="30"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem anno in Hispania praetores C. Calpurnius et L. Quinctius, cum   primo vere ex hibernis

<pb id="p.30"/>



copias eductas in Baeturia iunxissent, in Carpetaniam
ubi hostium castra erant, progressi sunt, communi

animo consilioque parati rem  gerere.   <milestone unit="section" n="2"/> haud procul
Dipone et Toleto urbibus inter pabulatores pugna orta
est, quibus dum utrimque subvenitur a castris, paulatim omnes copiae in aciem eductae sunt.  <milestone unit="section" n="3"/> in eo
tumultuario certamine et loca sua et genus pugnae
pro hoste fuere. duo exercitus Romani fusi atque in
castra compulsi sunt. non institere perculsis hostes.

praetores Romani,  <milestone unit="section" n="4"/> ne postero die castra oppugnarentur
silentio proximae noctis tacito signo exercitum abduxerunt.  <milestone unit="section" n="5"/> luce prima Hispani acie instructa ad vallum
accesserunt, vacuaque praeter spem  castra ingressi,
quae relicta inter nocturnam trepidationem erant, diripuerunt, regressique in castra sua paucos dies quieti

stativis manserunt.  <milestone unit="section" n="6"/>Romanorum sociorumque in proelio
fugaque ad quinque milia occisa, quorum se spoliis
hostes armarunt. inde ad Tagum flumen profecti sunt.

<milestone unit="section" n="7"/> praetores interim Romani omne id tempus contrahendis
ex civitatibus sociis Hispanorum auxiliis et reficiendis
ab terrore adversae pugnae militum animis consumpserunt.  <milestone unit="section" n="8"/> ubi satis placuere vires et iam miles quoque
ad delendam   priorem  ignominiam  hostem  poscebat,
duodecim milia passuum ab Tago flumine posuerunt

castra.  <milestone unit="section" n="9"/> inde tertia vigilia sublatis signis quadrato
agmine principio lucis ad Tagi ripam pervenerunt.

trans fluvium in colle hostium castra erant.  <milestone unit="section" n="10"/> extemplo,
qua duobus locis vada nudabat amnis, dextra parte
Calpurnius, laeva Quinctius exercitus traduxerunt quieto
hoste, dum miratur subitum adventum consultatque,
qui tumultum inicere trepidantibus in ipso transitu

amnis potuisset.  <milestone unit="section" n="11"/> interim Romani, impedimentis quoque omnibus traductis contractisque in unum locum,
quia iam moveri videbant hostem nec spatium erat

castra communiendi, aciem  instruxerunt.  <milestone unit="section" n="12"/> in medio
locatae quinta Calpurnii legio et octava Quinctii: id
robur totius exercitus erat. campum apertum usque

<pb id="p.31"/>



ad hostium castra habebant, liberum a metu insidiarum.

<milestone unit="chapter" n="31"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Hispani postquam     in citeriore ripa duo Romanorum agmina conspexerunt, ut, priusquam se iungere
atque instruere possent, occuparent eos, castris repente

effusi cursu ad pugnam tendunt.  <milestone unit="section" n="2"/> atrox in principio pugna

fuit, et Hispanis recenti victoria ferocibus et insueta ignominia milite Romano accenso.  <milestone unit="section" n="3"/> acerrime media acies, duae
fortissimae legiones, dimicabant. quas cum aliter moveri
loco non posse hostis cerneret, cuneo institit pugnare; et

usque plures confertioresque medios urgebant.  <milestone unit="section" n="4"/> ibi postquam laborare aciem Calpurnius praetor vidit, T. Quinctilium Varum et L. Iuventium Talnam legatos ad singulas

legiones adhortandas propere mittit;  <milestone unit="section" n="5"/> docere et monere
iubet in illis spem omnem vincendi et retinendae Hispaniae
esse: si illi loco cedant, neminem eius exercitus non
modo Italiam, sed ne Tagi quidem   ulteriorem ripam

umquam visurum.  <milestone unit="section" n="6"/> ipse cum equitibus duarum legionum
paulum circumvectus in cuneum hostium, qui mediam

urgebat aciem, ab latere incurrit.  <milestone unit="section" n="7"/>Quinctius cum sociis
equitibus alterum hostium latus invadit. sed longe
acrius Calpurniani equites pugnabant, et praetor ante

alios:  <milestone unit="section" n="8"/> nam  et primus hostem    percussit, et ita se
immiscuit mediis, ut vix, utrius partis esset, nosci

posset;  <milestone unit="section" n="9"/> et equites praetoris eximia virtute et equitum
pedites accensi sunt. pudor movit primos centuriones,
qui inter tela hostium praetorem conspexerunt. itaque
urgere signiferos pro se quisque, iubere inferre signa

et confestim  militem  sequi.  <milestone unit="section" n="10"/> renovatur ab omnibus
clamor: impetus fit velut ex superiore loco.   <corr sic="hand">haud</corr>
secus ergo quam torrentis modo fundunt sternuntque
perculsos, nec sustineri alii super alios inferentes sese

possunt.  <milestone unit="section" n="11"/> fugientes in castra equites persecuti sunt, et
permixti turbae hostium  intra vallum penetraverunt;
ubi ab relictis in praesidio castrorum proelium instauratum, coactique sunt Romani equites descendere

ex equis.  <milestone unit="section" n="12"/> dimicantibus iis legio quinta supervenit; deinde, ut quaeque potuerant, copiae adfluebant.  <milestone unit="section" n="13"/> <corr sic="caedlutur">caeduntur</corr> <pb id="p.32"/>  passim Hispani per tota castra; nec plus quam
quattuor milia hominum   effugerunt. inde tria milia
fere, qui arma retinuerant, montem propinquum  ceperunt; mille semiermes maxime per agros palati sunt.

supra triginta quinque milia hostium fuerant,  <milestone unit="section" n="14"/> ex quibus tam   exigua pars pugnae superfuit. signa capta

centum  triginta tria.  <milestone unit="section" n="15"/>Romani sociique paulo plus
sescenti et provincialium  auxiliorum centum quinquaginta ferme ceciderunt.  <milestone unit="section" n="16"/> tribuni militum quinque amissi
et pauci equites Romani cruentae maxime victoriae
speciem fecerunt. in castris hostium, quia ipsis spatium

sua communiendi non fuerat, manserunt.  <milestone unit="section" n="17"/> pro contione
postero die laudati donatique a C. Calpurnio equites
phaleris, pronuntiavitque eorum maxime opera hostes
is fusos, castra capta et expugnata esse. <milestone unit="section" n="18"/> Quinctius alter
praetor suos equites catellis ac fibulis donavit. donati
et centuriones ex utriusque exercitu permulti, maxime
qui mediam aciem tenuerant.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="32"/>
<milestone unit="section" n="1"/>consules dilectibus aliisque, quae Romae
agendae erant, peractis rebus in Ligures provinciam

exercitum duxerunt.  <milestone unit="section" n="2"/>Sempronius a Pisis profectus in
<sic corr="Apulaios">Apuanos</sic> Ligures, vastando agros urendoque vicos et
castella eorum aperuit saltum usque ad Macram fluvium

et Lunae portum.  <milestone unit="section" n="3"/> hostes montem, antiquam sedem
maiorum suorum, ceperunt; et inde superata locorum

iniquitate proelio deiecti sunt.  <milestone unit="section" n="4"/> et Ap. Claudius felicitatem  virtutemque  collegae in Liguribus Ingaunis
aequavit secundis aliquot proeliis. sex praeterea oppida
eorum expugnavit; multa milia hominum in iis cepit;
belli auctores tres et quadraginta securi percussit.

<corr sic="lam">iam</corr>  comitiorum  appetebat tempus.    <milestone unit="section" n="5"/> prior tamen
Claudius quam Sempronius, cui sors comitia habendi
obtigerat, Romam venit, quia <sic corr="P">P.</sic>. Claudius frater eius

consulatum petebat.  <milestone unit="section" n="6"/> competitores habebat patricios
L. Aemilium Q. Fabium Ser. Sulpicium Galbam, veteres
candidatos, et ab repulsis eo magis debitum, quia primo

negatus erat, honorem  repetentes.   <milestone unit="section" n="7"/> etiam  quia plus

<pb id="p.33"/>



quam unum ex patriciis creari non licebat, artior petitio

quattuor petentibus erat.  <milestone unit="section" n="8"/> plebeii quoque gratiosi homines petebant, L. Porcius Q. Terentius Culleo Cn.
Baebius Tamphilus, et hi repulsis in spem impetrandi

tandem aliquando honoris dilati.  <milestone unit="section" n="9"/>Claudius ex omnibus
unus novus candidatus erat. opinione hominum haud
dubie destinabantur Q. Fabius Labeo et L. Porcius

Licinus.  <milestone unit="section" n="10"/> sed Claudius consul sine lictoribus cum fratre

toto foro volitando,  <milestone unit="section" n="11"/> clamitantibus adversariis et maiore parte senatus, meminisse eum  debere se prius
consulem populi Romani quam fratrem <sic corr="P">P.</sic>. Claudii esse:
quin ille sedens pro tribunali aut arbitrum <corr sic="ant">aut</corr> tacitum
spectatorem comitiorum se praeberet? &mdash; coerceri tamen

ab effuso studio nequit.  <milestone unit="section" n="12"/> magnis contentionibus tribunorum quoque plebis, qui <corr sic="ant">aut</corr> contra consulem  <corr sic="ant">aut</corr>
pro studio eius pugnabant, comitia aliquotiens turbata,

donec pervicit Appius, ut deiecto Fabio fratrem traheret.  <milestone unit="section" n="13"/> creatus <corr sic="P">P.</corr> Claudius Pulcher praeter spem suam
et ceterorum. locum suum tenuit L. Porcius Licinus,
quia moderatis studiis, non vi Claudiana inter plebeios

certatum  est.  <milestone unit="section" n="14"/> praetorum  inde comitia sunt habita:
C. Decimius Flavus <sic corr="P">P.</sic>. Sempronius Longus <sic corr="P">P.</sic>. Cornelius
Cethegus Q. Naevius Matho C. Sempronius Blaesus

A. Terentius Varro praetores facti.  <milestone unit="section" n="15"/> haec eo anno, quo
Ap. Claudius M. Sempronius consules fuerunt, domi
militiaeque gesta.

<milestone unit="chapter" n="33"/>
<milestone unit="section" n="1"/>principio insequentis anni P. Claudius
L. Porcius consules, cum Q. Caecilius M. Baebius
Ti. Sempronius, qui ad disceptandum inter Philippum
et Eumenem reges Thessalorumque civitates missi

erant,  <milestone unit="section" n="2"/> legationem renuntiassent, regum quoque eorum

civitatiumque legatos in senatum introduxerunt.  <milestone unit="section" n="3"/> eadem
utrimque iterata, quae dicta apud legatos in Graecia
erant. aliam  deinde novam  legationem patres, cuius
princeps Ap. Claudius fuit, in Graeciam et Macedoniam  decreverunt ad visendum, redditaene civitates

Thessalis et Perrhaebis essent.  <milestone unit="section" n="4"/> iisdem mandatum, ut










<pb id="p.34"/>



ab Aeno et Maronea praesidia deducerentur, maritimaque omnis Thraciae ora a Philippo et Macedonibus

liberaretur.  <milestone unit="section" n="5"/>Peloponnesum  quoque adire iussi, unde
prior legatio discesserat incertiore statu rerum, <corr sic="quan">quam</corr>
si non venissent: nam super cetera etiam sine <corr sic="response">responso</corr>
dimissi, nec datum  petentibus erat Achaeorum concilium.  <milestone unit="section" n="6"/> de qua re querente graviter Q. Caecilio et simul
Lacedaemoniis deplorantibus moenia diruta, abductam
plebem in Achaiam et venumdatam, ademptas, quibus

ad <corr sic="earn">eam</corr> diem civitas stetisset,  <milestone unit="section" n="7"/>Lycurgi leges, Achaei
maxime concilii negati crimen excusabant recitando
legem, quae nisi belli pacisve causa, et cum legati ab
senatu cum   litteris aut scriptis mandatis venirent,

vetaret indici concilium.  <milestone unit="section" n="8"/> ea ne postea excusatio esset,
ostendit senatus curae iis esse debere, ut legatis Romanis semper adeundi concilium gentis potestas fieret,
quem  ad modum    et illis, quotiens vellent, senatus
daretur.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="34"/>
<milestone unit="section" n="1"/>dimissis iis legationibus, Philippus a suis
certior factus cedendum civitatibus deducendaque praesidia esse, infensus omnibus in Maronitas iram effundit.

Onomasto,  <milestone unit="section" n="2"/> qui praeerat maritimae orae, mandat, ut
partis adversae principes interficeret. ille per Casandrum quendam, unum    ex regiis iam diu habitantem
Maroneae, nocte Thracibus intromissis velut in bello

capta urbe caedem fecit.  <milestone unit="section" n="3"/> idem apud Romanos legatos
querentes tam crudeliter adversus innoxios Maronitas,
tam superbe adversus populum Romanum factum, ut,
quibus libertatem restituendam senatus censuisset, ii pro
pro hostibus trucidarentur, abnuebat quicquam eorum

ad se aut quemquam suorum pertinere;  <milestone unit="section" n="4"/> seditione inter
ipsos dimicatum, cur   ad se alii, alii ad Eumenem

civitatem traherent;  <milestone unit="section" n="5"/> id facile scituros esse; percunctarentur ipsos Maronitas&mdash;, haud dubius, perculsis omnibus
terrore tam recentis caedis, neminem hiscere adversus

se ausurum.  <milestone unit="section" n="6"/> negare Appius rem evidentem pro dubia
quaerendam. si ab se culpam removere vellet, Onomastum <pb id="p.35"/>  et Casandrum, per quos acta res diceretur,
mitteret Romam, ut eos senatus percunctari posset.

primo adeo perturbavit ea vox regem,  <milestone unit="section" n="7"/> ut non color,
non vultus ei constaret; deinde collecto tandem animo
Casandrum, qui Maroneae fuisset, si utique vellent, se

missurum dixit:  <milestone unit="section" n="8"/> ad Onomastum quidem quid <corr sic="ear">eam</corr> rem
pertinere, qui non modo Maroneae, sed ne in regione

quidem  propinqua fuisset?   <milestone unit="section" n="9"/> et parcebat magis Onomasto, honoratiori amico, et eundem   indicem  <corr sic="baud">haud</corr>
paulo plus timebat, quia et ipse sermonem cum eo
contulerat et multorum talium ministrum et conscium

habebat.  <milestone unit="section" n="10"/>Casander quoque, missis qui per Epirum ad
mare prosequerentur eum, ne qua indicium emanaret.
veneno creditur sublatus. 
<milestone unit="chapter" n="35"/>
<milestone unit="section" n="1"/>et legati a Philippi
colloquio ita digressi sunt, ut prae se ferrent nihil

eorum sibi placere,  <milestone unit="section" n="2"/> et Philippus minime, quin rebellandum esset, dubius. quia tamen immaturae ad id

vires erant,  <milestone unit="section" n="3"/> ad moram interponendam Demetrium minorem filium mittere Romam simul ad purganda crimina, simul ad deprecandam iram senatus statuit, satis
credens ipsum etiam iuvenem, quod Romae obses

specimen indolis regiae dedisset, aliquid momenti facturum.  <milestone unit="section" n="4"/> interim per speciem auxilii Byzantiis ferendi,
re ipsa ad terrorem regulis Thracum iniciendum profectus, perculsis iis uno proelio et Amadoco duce capto
in Macedoniam rediit, missis ad accolas Histri fluminis
barbaros, ut in Italiam irrumperent, sollicitandos.</p>


<milestone unit="section" n="5"/><p>et in Peloponneso adventus legatorum Romanorum, qui ex Macedonia in Achaiam ire iussi erant, exspectabatur; adversus quos ut praeparata consilia haberent,

Lycortas praetor concilium  indixit.  <milestone unit="section" n="6"/> ibi de Lacedaemoniis actum: ex hostibus eos accusatores factos, et
periculum esse, ne victi magis timendi forent, quam
bellantes fuissent.  quippe in bello sociis Romanis

Achaeos usos:  <milestone unit="section" n="7"/> nunc eosdem Romanos aequiores Lacedaemoniis quam   Achaeis esse, ubi Areus etiam   et
Alcibiades, ambo exsules, suo beneficio restituti, legationem <pb id="p.36"/>  Romam    adversus gentem  Achaeorum   ita de
ipsis meritam  suscepissent, adeoque infesta oratione
usi essent, ut pulsi patria, non restituti in <corr sic="earn">eam</corr> viderentur.   <milestone unit="section" n="8"/> clamor undique ortus, referret nominatim de
iis; et cum omnia ira, non consilio gererentur, capitis
damnati sunt. paucos post dies Romani legati venerunt. his Clitore in Arcadia datum est concilium.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="36"/>
<milestone unit="section" n="1"/>priusquam agerent quicquam, terror Achaeis
iniectus erat et cogitatio, quam non ex aequo disceptatio futura esset,  <milestone unit="section" n="2"/> quod Areum et Alcibiadem capitis
ab se concilio proximo damnatos cum legatis videbant;  <milestone unit="section" n="3"/> nec hiscere quisquam audebat. Appius ea, quae
apud senatum questi erant Lacedaemonii, displicere
senatui ostendit: caedem primum ad Compasium factam
eorum, qui a Philopoemene ad causam dicendam evocati venissent;  <milestone unit="section" n="4"/> deinde cum  in homines ita saevitum
esset, ne ulla parte crudelitas eorum cessaret, muros
dirutos urbis nobilissimae esse, leges vetustissimas
abrogatas, inclutamque per gentes disciplinam Lycurgi

sublatam.   <milestone unit="section" n="5"/> haec cum   Appius dixisset, Lycortas, et
quia praetor et quia Philopoemenis, auctoris omnium
quae Lacedaemone acta fuerant, factionis erat, ita

respondit. " <milestone unit="section" n="6"/> difficilior nobis, Ap. Claudi, apud vos

oratio est quam Romae nuper apud senatum fuit.  <milestone unit="section" n="7"/> tunc
enim Lacedaemoniis accusantibus respondendum erat:
nunc a vobis ipsis accusati sumus, apud quos causa

est dicenda.  <milestone unit="section" n="8"/> quam   iniquitatem  condicionis subimus
illa spe, iudicis animo te auditurum esse, posita contentione qua paulo ante egisti. ego certe, cum ea,
quae et hic antea apud Q. Caecilium et postea Romae
questi sunt Lacedaemonii, a te paulo ante relata sint,
non tibi sed illis me apud te respondere credam.

caedem obicitis eorum,  <milestone unit="section" n="9"/> qui a Philopoemene praetore
evocati ad causam dicendam interfecti sunt. hoc ego
crimen non modo a vobis, Rorani, sed ne apud vos
quidem nobis obiciendum fuisse arbitror. quid ita?
quia in vestro foedere erat, ut maritimis urbibus abstinerent <pb id="p.37"/>  Lacedaemonii.   <milestone unit="section" n="10"/> quo tempore armis captis
urbes, a quibus abstinere iussi erant, nocturno impetu
occupaverunt, si T. Quinctius, si exercitus Romanus,
sicut antea, in Peloponneso fuisset, eo nimirum capti

et oppressi confugissent.  <milestone unit="section" n="11"/> cum vos procul essetis, quo
alio nisi ad nos, socios vestros, quos antea Gytheo
opem ferentes, quos Lacedaemonem   vobiscum simili

de causa oppugnantes viderant, confugerent?  <milestone unit="section" n="12"/> pro vobis
igitur iustum piumque bellum suscepimus. quod cum
alii laudent, reprehendere ne Lacedaemonii quidem
possint, dii quoque ipsi comprobaverint, qui nobis
victoriam dederunt, quonam modo ea, quae belli iure
acta sunt, in disceptationem veniunt? quorum tamen

maxima pars nihil pertinet ad nos.  <milestone unit="section" n="13"/> nostrum est, quod
evocavimus ad causam  dicendam  eos, qui ad arma
multitudinem exciverant, qui expugnaverant maritima
oppida, qui diripuerant, qui caedem principum fecerant.

quod vero illi venientes in castra interfecti sunt,
<milestone unit="section" n="14"/> vestrum est, Areu et Alcibiade, qui nunc nos, si diis

placet, accusatis, non nostrum.    <milestone unit="section" n="15"/> exsules Lacedaemoniorum, quo ex numero hi quoque duo fuerunt, et
tunc nobiscum erant, et quod domicilio sibi delegerant
maritima oppida, se petitos credentes, in eos, quorum
opera patria extorres ne in tuto quidem exsilio posse
consenescere se indignabantur, impetum    fecerunt.

Lacedaemonii igitur Lacedaemonios,  <milestone unit="section" n="16"/> non Achaei interfecerunt; nec iure an iniuria caesi sint, <corr sic="argulnentari">argumentari</corr>
refert.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="37"/>
<milestone unit="section" n="1"/>at enim illa certe vestra sunt, Achaei,

quod leges disciplinamque vetustissimam Lycurgi sustulistis, quod muros diruistis.  <milestone unit="section" n="2"/> quae utraque ab iisdem
obici qui possunt, cum muri Lacedaemoniis non ab

Lycurgo, sed paucos ante annos ad dissolvendam Lycurgi disciplinam  exstructi sint?  <milestone unit="section" n="3"/> tyranni enim nuper
eos arcem et munimentum sibi, non civitati paraverunt;
et si exsistat hodie ab inferis Lycurgus, gaudeat ruinis eorum, et nunc se patriam et Spartam antiquam

<pb id="p.38"/>




agnoscere dicat.   <milestone unit="section" n="4"/> non Philopoemenem   exspectare nec
Achaeos, sed vos ipsi, Lacedaemonii, vestris manibus
amoliri et diruere omnia vestigia tyrannidis debuistis.

<milestone unit="section" n="5"/> vestrae enim illae deformes veluti notae servitutis erant
et cum sine muris per octingentos prope annos liberi
aliquando etiam principes Graeciae fuissetis, muris
velut compedibus circumdatis vincti per centum annos

servistis.  <milestone unit="section" n="6"/> quod ad leges ademptas attinet, ego antiquas Lacedaemoniis leges tyrannos ademisse arbitror;
nos non suas ademisse, quas non habebant, sed nostras

leges dedisse;  <milestone unit="section" n="7"/> nec male consuluisse civitati, cum concilii nostri <corr sic="ear">eam</corr>  fecerimus et nobis miscuerimus, ut
corpus unum et concilium totius Peloponnesi esset.

tunc,  <milestone unit="section" n="8"/> ut opinor, si aliis ipsi legibus viveremus, alias
istis iniunxissemus, queri se iniquo <corr sic="lure">iure</corr> esse et indignari possent.  <milestone unit="section" n="9"/> scio ego, Ap. Claudi, hanc orationem,
qua sum adhuc usus, neque sociorum apud socios neque liberae gentis esse, sed vere servorum disceptantium  apud dominos.  <milestone unit="section" n="10"/> nam si non vana illa vox praeconis fuit, qua liberos esse omnium primos Achaeos
iussistis, si foedus ratum est, si societas et amicitia
ex aequo observatur, cur ego, quid Capua capta feceritis Romani, non quaero, vos rationem reposcitis, quid

Achaei Lacedaemoniis bello victis fecerimus?  <milestone unit="section" n="11"/> interfecti
aliqui sunt, finge, a nobis: quid? vos senatores Campanos securi non percussistis?  <milestone unit="section" n="12"/> at muros diruimus: vos
non muros tantum sed urbem agrosque ademistis.

specie, inquis, aequum est foedus:  <milestone unit="section" n="13"/> re apud Achaeos
precaria libertas, apud Romanos etiam imperium est.

sentio, Appi, et, si non oportet, non indignor:  <milestone unit="section" n="14"/> sed oro
vos, quantumlibet intersit inter Romanos et Achaeos,
modo ne in aequo hostes vestri nostrique apud vos

sint ac nos socii, immo ne meliore iure sint.  <milestone unit="section" n="15"/> nam ut
in aequo essent nos fecimus, cum leges iis nostras
dedimus, cum, ut Achaici concilii essent, effecimus
parum est victis, quod victoribus satis est; plus postulant hostes quam socii habent.  <milestone unit="section" n="16"/> quae iureiurando, quae

<pb id="p.39"/>



monumentis litterarum in lapide insculptis in aeternam
<corr sic="miemoriam">memoriam</corr> sancta atque sacrata sunt, ea cum periurio

nostro tollere parant.  <milestone unit="section" n="17"/> veremur quidem vos, Romani,
et si ita vultis, etiam timemus: sed plus et veremur

et timemus deos immortales."   <milestone unit="section" n="18"/> cum adsensu maximae
partis est auditus, et locutum omnes pro maiestate
magistratus censebant, ut facile appareret molliter
agendo dignitatem  suam  tenere Romanos non posse.

<corr sic="tur">tum</corr> Appius suadere se magnopere Achaeis dixit,  <milestone unit="section" n="19"/> ut,
dum liceret voluntate sua facere, gratiam inirent, ne

mox inviti et coacti facerent.  <milestone unit="section" n="20"/> haec vox audita quidem cum omnium gemitu est, sed metum iniecit imperata recusandi.  <milestone unit="section" n="21"/> id modo petierunt, ut Romani, quae
viderentur, de Lacedaemoniis mutarent nec Achaeos
religione obstringerent irrita ea, quae iureiurando
sanxissent, faciendi. damnatio tantum Arei et Alcibiadis, quae nuper facta erat, sublata est.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="38"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Romae principio eius anni, cum de provinciis consulum  et praetorum  actum est, consulibus

Ligures, quia bellum nusquam alibi erat, decreti.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores C. Decimius Flavus urbanam, P. Cornelius Cethegus inter cives et peregrinos sortiti sunt,  <milestone unit="section" n="3"/> C. Sempronius Blaesus Siciliam, Q. Naevius Matho Sardiniam
et ut idem quaereret de veneficiis, A. Terentius Varro

Hispaniam citeriorem, P. Sempronius Longus Hispaniam ulteriorem.  <milestone unit="section" n="4"/> de iis duabus provinciis legati per
id fere tempus L. Iuventius Talna et T. Quinctilius

Varus venerunt,  <milestone unit="section" n="5"/> qui, quantum bellum iam profligatum
in Hispania esset, senatu edocto postularunt simul, ut
pro rebus tam prospere gestis diis immortalibus haberetur honos et ut praetoribus exercitum deportare

liceret.  <milestone unit="section" n="6"/> supplicatio in biduum  decreta est: de legionibus deportandis, cum de consulum praetorumque
exercitibus ageretur, rem integram referri iusserunt.

paucos post dies consulibus in Ligures binae legiones,
<milestone unit="section" n="7"/> 
quas Ap. Claudius et M. Sempronius habuerant, decretae sunt.   <milestone unit="section" n="8"/> de Hispaniensibus exercitibus magna


<pb id="p.40"/>





contentio fuit inter novos praetores et amicos absentium, Calpurnii Quinctiique.  <milestone unit="section" n="9"/> utraque causa tribunos
plebis, utraque consulem habebat. hi se intercessuros
senatus consulto, si deportandos censerent exercitus,
denuntiabant: illi, si haec intercessio fieret, nullam

rem aliam se decerni passuros.  <milestone unit="section" n="10"/> victa postremo absentium gratia est et senatus consultum factum, ut
praetores quattuor milia peditum <corr sic="Romauorum">Romanorum</corr> scriberent, trecentos equites, et quinque milia peditum sociorum Latini nominis, quingentos equites, quos secum in

Hispaniam portarent.  <milestone unit="section" n="11"/> cum ea quattuor milia <hi rend="italics">in</hi> legiones
discripsissent, quo plus quam  quina milia peditum,
treceni equites in singulis legionibus esset, dimitterent,

eos primum,  <milestone unit="section" n="12"/> qui emerita stipendia haberent, deinde ut
cuiusque fortissima opera Calpurnius et Quinctius in
proelio usi essent.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="39"/>
<milestone unit="section" n="1"/>hac sedata contentione alia subinde C. Decimii praetoris morte exorta est.    <milestone unit="section" n="2"/>Cn. Sicinius et
L. Pupius, qui aediles proximo anno fuerant, et C. Valerius flamen Dialis et Q. Fulvius Flaccus&mdash;is quia
aedilis curulis designatus erat, sine toga candida, sed

maxima ex omnibus contentione&mdash;petebant;  <milestone unit="section" n="3"/> certamenque ei cum flamine erat. et postquam primo
aequare, mox superare etiam est visus, pars tribunorum

plebis negare rationem eius habendam esse,  <milestone unit="section" n="4"/> quod duos
simul unus magistratus, praesertim curules, neque
capere posset nec gerere; pars legibus eum solvi
aequum   censere, ut quem  vellet praetorem  creandi

populo potestas fieret.  <milestone unit="section" n="5"/> L. Porcius consul primo in ea

sententia esse, ne nomen eius acciperet;  <milestone unit="section" n="6"/> deinde, ut ex
auctoritate senatus idem faceret, convocatis patribus
referre se ad eos dixit, quod nec iure ullo nec exemplo tolerabili liberae civitati aedilis curulis designatus
praeturam peteret; sibi, nisi quid aliud iis videretur,

in animo esse e lege comitia habere.     <milestone unit="section" n="7"/> patres censuerunt, uti L. Porcius consul cum Q. Fulvio ageret,
ne impedimento esset, quo minus comitia praetoris in

<pb id="p.41"/>




locum C. Decimii subrogandi e lege haberentur.  <milestone unit="section" n="8"/> agenti
consuli ex senatus consulto respondit Flaccus    iihil,
quod se indignum    esset, facturum.  medio <corr sic="respVonso">responso</corr>
spemn ad voluntatem interpretantibus fecerat cessurum

patrum  auctoritati esse.  <milestone unit="section" n="9"/> comitiis acrius <corr sic="etiai">etiam</corr>  quam
ante petebat criminando, extorqueri sibi a consule et
senatu populi Romani beneficium, et invidiam fieri geminati honoris, tamquam non appareret, ubi designatus praetor esset, extemplo aedilitate se abdicaturum.

consul cum  <milestone unit="section" n="10"/>et pertinaciam petentis crescere et <corr sic="favorein">favorem</corr>
populi magis magisque in     eum   inclinari cerneret,
dimissis comitiis senatum   vocavit.  censuerunt frequentes, quoniam Flaccum auctoritas patrum <corr sic="niilh!">nihil</corr>

movisset, ad populum   cum Flacco agendum.  <milestone unit="section" n="11"/> <corr sic="coutione">contione</corr>
advocata cum egisset consul, ne <corr sic="turn">tum</corr> quidem de sententia motus gratias populo Romano egit, quod <corr sic="tailto">tanto</corr>
studio, quotienscumque declarandae voluntatis potestas

facta esset, praetorem se voluisset facere:  <milestone unit="section" n="12"/> ea sibi studia
civium  suorum  destituere non esse in animo. haec
vero tam  obstinata vox tantum   ei favorem accendit,
ut haud dubius praetor esset, si consul accipere nomen

vellet.  <milestone unit="section" n="13"/> ingens certamen tribunis et inter se ipsos et
cum consule fuit, <corr sic="donee">donec</corr> senatus a consule est <corr sic="habits">habitus</corr>

decretumque:  <milestone unit="section" n="14"/> quoniam praetoris subrogandi comitia ne
legibus fierent, pertinacia Q. Flacci et prava studia
hominum impedirent, senatum censere satis <corr sic="praetorumn">praetorum</corr>

esse;  <milestone unit="section" n="15"/> P. Cornelius utramque in urbe iurisdictionem
haberet, Apollinique ludos faceret.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="40"/>
<milestone unit="section" n="1"/>his comitiis prudentia et virtute senatus sublatis, alia maioris certaminis, quo et maiore de re et

inter plures potentioresque viros, sunt exorta.  <milestone unit="section" n="2"/> censuram summa contentione petebant L. Valerius Flaccus

P. et L. Scipiones Cn. Manlius Vulso L. Furius Purpurio patricii,  <milestone unit="section" n="3"/> plebeii autem M. Porcius Cato M. Fulvius Nobilior Ti. et M. Sempronii, Longus et Tuditanus. sed omnes patricios plebeiosque <corr sic="nobilissimarumu">nobilissimarum</corr>

familiarum  M. Porcius longe anteibat.  <milestone unit="section" n="4"/> in hoc viro tanta <pb id="p.42"/>  vis animi ingeniique fuit, ut quocumque loco
natus esset, fortunam sibi ipse facturus fuisse videretur. nulla ars neque privatae neque publicae rei
gerendae ei defuit; urbanas rusticasque res pariter

callebat.  <milestone unit="section" n="5"/> ad summos honores alios scientia iuris, alios
eloquentia, alios gloria militaris provexit: huic versatile ingenium sic pariter ad omnia fuit, ut <corr sic="nature">natum</corr>

ad id unum diceres, quodcumque ageret:  <milestone unit="section" n="6"/> in bello manu
fortissimus multisque insignibus clarus pugnis, idem
postquam ad magnos honores pervenit, summus imperator, idem in pace, si ius consuleres, peritissimus, si

causa oranda esset,  <milestone unit="section" n="7"/> eloquentisslmus, nec is tantum,
cuius lingua vivo eo viguerit, monumentum eloquentiae
nullum exstet: vivit immo vigetque eloquentia eius

sacrata scriptis omnis generis.  <milestone unit="section" n="8"/> orationes et pro se
multae et pro aliis et in alios: nam non solum accusando sed etiam   causam  dicendo fatigavit inimicos.

simultates nimio plures  <milestone unit="section" n="9"/>et exercuerunt eum et ipse
exercuit eas; nec facile dixeris, utrum magis presserit

eum nobilitas, an ille agitaverit nobilitatem.  <milestone unit="section" n="10"/> asperi
procul dubio animi et linguae acerbae et immodice
<corr sic="iiberae">liberae</corr> fuit, sed invicti a cupiditatibus animi, rigidae

innocentiae, contemptor gratiae, divitiarum.  <milestone unit="section" n="11"/> in parsimonia, in patientia laboris periculique ferrei prope
corporis animique, quem   ne senectus quidem, quae

solvit omnia,  <milestone unit="section" n="12"/> fregerit, qui sextum  et octogesimum
<corr sic="tInnum">annum</corr>  agens causam   dixerit, ipse pro se oraverit
scripseritque, nonagesimo anno Ser. Galbam ad populi
adduxerit iudicium. 
<milestone unit="chapter" n="41"/>
<milestone unit="section" n="1"/>hunc, sicut omni vita, tum
petentem premebat nobilitas; coierantque praeter
<sic corr="L.">C.</sic> Flaccum, qui collega in consulatu fuerat, <corr sic="candidate">candidati</corr>

omnes ad deiciendum honore,  <milestone unit="section" n="2"/> non solum ut ipsi potius adipiscerentur, nec quia indignabantur novum
hominem   censorem  videre, sed etiam  quod tristem
censuram periculosamque multorum famae et ab laeso

a plerisque et laedendi cupido exspectabant.  <milestone unit="section" n="3"/> etenim
<corr sic="turn">tum</corr> quoque minitabundus petebat, refragari sibi, qui

<pb id="p.43"/>




liberam et fortem censuram timerent, criminando.  <milestone unit="section" n="4"/> et
simul <sic corr="L.">C.</sic> Valerio suffragabatur: illo uno collega castigare se nova flagitia et priscos revocare mores posse.
his accensi homines, adversa nobilitate, non M. Porcium
<corr sic="mlodo">modo</corr> censorem fecerunt, sed collegam ei <sic corr="L.">C.</sic> Valerium
Flaccum adiecerunt.

<milestone unit="section" n="5"/> secundum  comitia censorum  consules praetoresque
in provincias profecti praeter Q. Naevium, quem quattuor non minus menses, priusquam in Sardiniam iret,
quaestiones veneficii, quarum  magnam partem extra
urbem per municipia conciliabulaque habuit, quia ita

aptius visum erat, tenuerunt.  <milestone unit="section" n="6"/> si Antiati Valerio credere libet, ad duo milia hominum damnavit. et <sic corr="L.">C.</sic>
Postumius praetor, cui Tarentum  provincia evenerat,
magnas pastorum coniurationes vindicavit, et reliquias
Bacchanalium quaestionis cum cura exsecutus est.

multos,  <milestone unit="section" n="7"/> qui aut citati non adfuerant aut vades deseruerant, in ea regione Italiae latentes partim noxios
iudicavit, partim  comprehensos Romam   ad senatum
misit. in carcerem omnes a P. Cornelio coniecti sunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="42"/>
<milestone unit="section" n="1"/>in Hispania ulteriore fractis proximo bello
Lusitanis quietae res fuerunt: in citeriore A. Terentius
in Suessetanis oppidum Corbionem vineis et operibus
expugnavit, captivos vendidit: quieta deinde hiberna

et citerior provincia habuit.  <milestone unit="section" n="2"/> veteres praetores C. Calpurnius Piso et <sic corr="L">L.</sic>. Quinctius Romam redierunt. utrique

magno patrum consensu triumphus est decretus.  <milestone unit="section" n="3"/> prior
C. Calpurnius de Lusitanis et Celtiberis triumphavit:
coronas aureas tulit octoginta tres et duodecim milia

pondo argenti.  <milestone unit="section" n="4"/> paucos post dies <sic corr="L">L.</sic>. Quinctius Crispinus
ex iisdem Lusitanis et Celtiberis triumphavit: tantundem auri atque argenti in eo triumpho praelatum.

<sic corr="Censores">censores</sic> M. Porcius  <milestone unit="section" n="5"/>et <sic corr="L">L.</sic>. Valerius metu mixta exspectatione senatum  legerunt;  <milestone unit="section" n="6"/> septem  moverunt senatu, ex quibus unum insignem et nobilitate et honoribus, <sic corr="L">L.</sic>. Quinctium Flamininum consularem. patrum
<corr sic="meinoria">memoria</corr> institutum fertur, ut censores motis senatu


<pb id="p.44"/>





adscriberent notas. Catonis et aliae quidem acerbae
orationes exstant in eos, quos aut senatorio loco movit aut quibus equos ademit,  <milestone unit="section" n="7"/> longe gravissima in <corr sic="L">L.</corr>
Quinctium oratlo, qua si accusator ante notam, non
censor post notam usus esset, retinere <sic corr="L">L.</sic>. Quinctium
in senatu ne frater quidem T. Quinctius, si <corr sic="turn">tum</corr> censor esset, potuisset.  <milestone unit="section" n="8"/> inter cetera obiecit ei Philippum
Poenum, carum ac nobile scortum, ab Roma in Galliam
provinciam spe ingentium donorum perductum<corr>.</corr> 
<milestone unit="section" n="9"/> eum
puerum, <hi rend="italics">per</hi> lasciviam cum cavillaretur, exprobrare
consuli [per]saepe solitum, quod sub ipsum spectaculum gladiatorium abductus ab Roma esset, ut obsequium  amatori venditaret.   <milestone unit="section" n="10"/> forte epulantibus iis,
cum iam vino incaluissent, nuntiatum in convivio esse
nobilem Boium   cum liberis transfugam venisse; convenire consulem velle, ut ab eo fidem praesens acciperet.  <milestone unit="section" n="11"/> introductum in tabernaculum per interpretem
adloqui consulem  coepisse.  inter cuius sermonem
Quinctius scorto "vis tu", inquit "quoniam gladiatorium
spectaculum reliquisti, iam hunc Gallum morientem

videre?"  <milestone unit="section" n="12"/> et cum is vixdum serio adnuisset, ad nutum
scorti consulem stricto gladio, qui super caput pendebat, loquenti Gallo caput primum percussisse, deinde,
fugienti fidemque populi Romani atque eorum, qui
aderant, imploranti latus transfodisse. 
<milestone unit="chapter" n="43"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Valerius
Antias, ut qui nec orationem Catonis legisset et fabulae
tantum sine auctore editae credidisset, aliud argumentum, simile tamen et libidine et crudelitate peragit.

Placentiae famosam mulierem,  <milestone unit="section" n="2"/> cuius amore deperiret,
in convivium arcessitam scribit. ibi iactantem sese
scorto inter cetera rettulisse, quam acriter quaestiones
exercuisset, et quam multos capitis damnatos in vinculis haberet, quos securi percussurus esset.  <milestone unit="section" n="3"/> tum illam
infra eum accubantem negasse umquam vidisse quemquam securi ferientem, et pervelle id videre. hic indulgentem amatorem unum ex illis miseris attrahi

iussum securi percussisse.  <milestone unit="section" n="4"/> facinus, sive eo modo, quo

<pb id="p.45"/>



censor ohiecit, sive, ut Valerius tradit, commissum est,
saevum  atque atrox: inter pocula atque epulas, ubi
libare diis dapes, ubi bene precari mos esset, ad

spectaculum scorti procacis, in sinu consulis recubantis, mactatam humanam <corr sic="victinam">victimam</corr> esse et cruore mensam respersam!  <milestone unit="section" n="5"/> in extrema oratione Catonis condicio
Quinctio fertur, ut si id factum negaret ceteraque,
quae obiecisset, sponsione <corr sic="defenlderet">defenderet</corr> sese: sin fateretur,
ignominiane sua quemquam doliturum censeret, cum
ipse vino et venere amens sanguine hominis in convivio lusisset?</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="44"/>
<milestone unit="section" n="1"/>in equitatu recognoscendo L. Scipioni Asiatico ademptus equus. in censibus <corr sic="quoqute">quoque</corr> accipiendis

tristis et aspera in omnes ordines censure fuit.  <milestone unit="section" n="2"/> ornamenta et vestem muliebrem et vehicula, quae pluris
quam quindecim milium aeris essent, <hi rend="italics">deciens tanto pltris</hi>
<hi rend="italics">quam quanti essent</hi> in censum  referre iuratores iussi;

item mancipia minora annis viginti,  <milestone unit="section" n="3"/> quae post proximum lustrum decem milibus aeris aut pluris eo venissent, uti ea quoque deciens tanto pluris quam
quanti essent aestimarentur, et his rebus omnibus terni

in milia aeris attribuerentur.  <milestone unit="section" n="4"/> aquam publicam omnem
in privatum aedificium aut agrum fluentem ademerunt;
et quae in loca publica inaedificata immolitave privati

habebant, intra dies triginta demoliti sunt.   <milestone unit="section" n="5"/> opera
deinde facienda ex decreta in eam rem pecunia, lacus
sternendos lapide, detergendasque, qua opus esset, cloacas, in Aventino et in aliis partibus, qua nondum

erant, faciendas locaverunt.  <milestone unit="section" n="6"/> et separatim Flaccus molem ad Neptunias aquas, ut iter populo esset, et viam

per Formianum montem,  <milestone unit="section" n="7"/>Cato atria duo, Maenium et
Titium, in lautumiis, et quattuor tabernas in publicum
emit basilicamque ibi fecit, quae Porcia appellata est.

et vectigalia summis pretiis, ultro tributa infimis locaverunt.  <milestone unit="section" n="8"/> quas locationes cum   senatus precibus et lacrimis victus publicanorum induci et de integro locari
iussisset, censores, edicto summotis ab hasta qui ludificati <pb id="p.46"/>  priorem locationem erant, omnia eadem <corr sic="paulunmZZZ">paululum</corr>

imminutis pretiis locaverunt.    <milestone unit="section" n="9"/> nobilis censura fuit
simultatiumque plena, quae M. Porcium, cui acerbitas
ea adsignabatur, per omnem vitam exercuerunt.</p>

<p>eodem   anno coloniae duae,  <milestone unit="section" n="10"/>Potentia in Picenum
Pisaurum in Gallicum agrum, deductae sunt. sena
iugera in singulos data. diviserunt agrum coloniasque
deduxerunt iidem tresviri, Q. Fabius Labeo, et M. et

Q. Fulvii, Flaccus et Nobilior.   <milestone unit="section" n="11"/> consules eius anni
nec domi nec militiae memorabile quicquam egerunt.

<milestone unit="chapter" n="45"/>
<milestone unit="section" n="1"/>in insequentem annum crearunt consules M. Claudium <corr sic="AMarcellum">Marcellum</corr> Q. Fabium Labeonem.</p>

<p>M. Claudius Q. Fabius idibus Martiis, quo die consulatum inierunt, de provinciis suis praetorumque rettulerunt.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores creati erant C. Valerius flamen Dialis
qui et priore anno petierat, et Sp. Postumius Albinus
et P. Cornelius Sisenna L. Pupius L. Iulius Cn. Sicinius.  <milestone unit="section" n="3"/> consulibus Ligures cum iisdem exercitibus, quos
P. Claudius et L. Porcius habuerant, provincia decreta

est.  <milestone unit="section" n="4"/>Hispaniae extra sortem prioris anni praetoribus
cum  suis exercitibus servatae. praetores ita sortiri
iussi, uti flamini Diali utique altera iuris dicendi Romae

provincia esset:  <milestone unit="section" n="5"/> peregrinam  est sortitus.  Sisennae
Cornelio urbana, Sp. Postumio Sicilia, L. Pupio Apulia,
L. Iulio Gallia, Cn. Sicinio Sardinia evenit. L. Iulius

maturare est iussus.    <milestone unit="section" n="6"/>Galli Transalpini per saltus
ignotae antea viae, ut ante dictum est, in Italiam
transgressi oppidum in agro, qui nunc est Aquileiensis,

aedificabant.  <milestone unit="section" n="7"/> id eos ut prohiberet, quod eius sine
bello posset, praetori mandatum est. si armis prohibendi essent, consules certiores faceret: ex his placere
alterum adversus Gallos ducere legiones.</p>

<milestone unit="section" n="8"/><p>extremo prioris anni <sic corr="[comitia">comitia</sic> auguris creandi habita
erant]. <hi rend="italics">augur</hi> in demortui Cn. Cornelii Lentuli locum
creatus erat Sp. Postumius Albinus.    
<milestone unit="chapter" n="46"/>
<milestone unit="section" n="1"/>huius
principio anni P. Licinius Crassus pontifex maximus
mortuus est, in cuius locum M. Sempronius Tuditanus

<pb id="p.47"/>




pontifex est cooptatus;  <milestone unit="section" n="2"/> pontifex maximus est creatus
C. Servilius Geminus. P. Licinii funeris causa visceratio data, et gladiatores centum viginti pugnaverunt,
et ludi funebres per triduum facti, post ludos epulum.

in quo cum toto foro strata triclinia essent,  <milestone unit="section" n="3"/> tempestas

<corr sic="curm">cum</corr> magnis procellis coorta coegit plerosque tabernacula statuere in foro:  <milestone unit="section" n="4"/> eadem paulo post, cum undique disserenasset, sublata; defunctosque vulgo ferebant

quod inter fatalia vates cecinissent, necesse esse tabernacula in foro statui.   <milestone unit="section" n="5"/> hac religione levatis altera
iniecta, quod sanguine per biduum pluvisset in area
Vulcani; et per decemviros supplicatio indicta erat
eius prodigii expiandi causa.

<sic corr="Priusquam">priusquam</sic>  consules in provincias proficiscerentur,
<milestone unit="section" n="6"/> legationes transmarinas in senatum introduxerunt. nec
umquam   ante tantum regionis eius hominum Romae

fuerat.  <milestone unit="section" n="7"/> nam ex quo fama per gentes, quae Macedoniam
accolunt, vulgata est crimina querimoniasque de Philippo non neglegenter ab Romanis audiri, multis

operae pretium fuisse queri,  <milestone unit="section" n="8"/> pro se quaeque civitates
gentesque, singuli etiam privatim&mdash;gravis enim accola

omnibus erat&mdash;Romam aut ad spem levandae iniuriae aut ad deflendae solacium venerunt.  <milestone unit="section" n="9"/> et ab Eumene rege legatio cum fratre eius Athenaeo venit ad
querendum  simul quod non deducerentur ex Thracia
praesidia, simul quod in Bithyniam Prusiae bellum
adversus Eumenem gerenti auxilia missa forent.

<milestone unit="chapter" n="47"/>
<milestone unit="section" n="1"/>respondendum ad omnia iuveni <corr sic="turn">tum</corr> admodum
Demetrio erat. cum <corr sic="baud">haud</corr> facile esset aut ea, quae

obicerentur, aut quae adversus ea dicenda erant, memoria complecti&mdash; <milestone unit="section" n="2"/> nec enim multa solum, sed etiam
pleraque oppido quam parva erant, de controversia
finium, de hominibus raptis pecoribusque abactis, de
iure aut dicto per libidinem aut non dicto, de rebus

per vim aut gratiam iudicatis&mdash; <milestone unit="section" n="3"/> , nihil horum neque
Demetrium docere dilucide nec se satis liquido discere
ab eo senatus cum cerneret posse, simul et tirocinio


<pb id="p.48"/>





et perturbatione iuvenis moveretur, quaeri iussit ab
eo, ecquem de his rebus commentarium a patre accepisset.  <milestone unit="section" n="4"/> cum respondisset accepisse se, nihil prius
<corr sic="nee">nec</corr> potius visum   est quam  regis ipsius de singulis
responsa accipere. librum extemplo poposcerunt, deinde

ut ipse recitaret permiserunt.  <milestone unit="section" n="5"/> erant autem de singulis
rebus in breve coactae causae, ut alia fecisse se secundum decreta legatorum diceret, alia non per se
stetisse, quo minus faceret, sed per eos ipsos, qui

accusarent.  <milestone unit="section" n="6"/> interposuerat et querellas de iniquitate
decretorum,  et quam non ex aequo disceptatum apud
<corr sic="Caeciiunm">Caecilium</corr> foret indigneque sibi nec ullo suo merito

insultatum ab omnibus esset.  <milestone unit="section" n="7"/> has notas irritati eius
<corr sic="alini">animi</corr> collegit senatus: ceterum alia excusanti iuveni,
alia recipienti futura ita, ut maxime vellet senatus,

responderi placuit nihil patrem eius neque rectius  <milestone unit="section" n="8"/>nec magis quod ex voluntate senatus esset fecisse, quam
quod, utcumque ea gesta essent, per Demetrium filium

satisfieri voluisset Romanis.  <milestone unit="section" n="9"/> multa et dissimulare et
oblivisci et pati praeterita senatum posse, et credere
etiam  Demetrio <sic corr="[credendum">credendum</sic>  esse].
<milestone unit="section" n="10"/> obsidem enim se
animum eius habere, etsi corpus patri reddiderit, et
scire, quantum salva in patrem pietate possit, amicum

eum populi Romani esse,  <milestone unit="section" n="11"/> honorisque eius causa missuros in Macedoniam legatos, ut si quid minus factum
sit quam debuerit, tum quoque sine piaculo rerum
praetermissarum fiat. velle etiam sentire Philippum
integra omnia sibi cum populo Romano Demetrii filii
beneficio esse. 
<milestone unit="chapter" n="48"/>
<milestone unit="section" n="1"/>haec, quae augendae amplitudinis eius causa facta erant, extemplo in invidiam,
<corr sic="iox">mox</corr> etiam in perniciem adulescenti verterunt.</p>

<p>Lacedaemonii deinde introducti sunt.  <milestone unit="section" n="2"/> multae et parvae disceptationes iactabantur: sed quae maxime rem
continerent, erant, utrum  restituerentur, quos Achaei

damnaverant, necne;  <milestone unit="section" n="3"/> inique an iure occidissent, quos
occiderant, [vertebatur] et utrum manerent in Achaico
concilio Lacedaemonii, an, ut ante fuerat, secretum

<pb id="p.49"/>




eius unius in Peloponneso civitatis ius esset.  <milestone unit="section" n="4"/> restitui
iudiciaque facta tolli placuit, <corr sic="Lacedaemonein">Lacedaemonem</corr> manere
in Achaico concilio scribique id decretum et consignari
a Lacedaemoniis et Achaeis.

<sic corr="Legatus">legatus</sic> in Macedoniam Q. Marcius est missus,  <milestone unit="section" n="5"/> iussus idem in Peloponneso sociorum res aspicere. nam
ibi quoque et ex veteribus discordiis residui motus

erant, et Messene desciverat a concilio Achaico.  <milestone unit="section" n="6"/> cuius
belli et causas et ordinem si expromere velim, immemor sim propositi, quo statui non ultra attingere externa, nisi qua Romanis cohaererent rebus. 
<milestone unit="chapter" n="49"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eventus memorabilis est, quod, cum bello superiores essent,
Achaei, Philopoemen praetor eorum capitur, ad praeoccupandam Coronen, quam hostes petebant, in<hi rend="italics">ita</hi> valle

iniqua cum   equitibus paucis oppressus.   <milestone unit="section" n="2"/> ipsum  potuisse effugere Thracum Cretensiumque auxilio tradunt:
sed pudor relinquendi equites, nobilissimos gentis, ab

ipso nuper lectos, tenuit.  <milestone unit="section" n="3"/> quibus dum locum ad evadendas angustias cogendo ipse agmen praebet, sustinens
impetus hostium, prolapso equo et suo ipse casu et
onere equi super eum ruentis <corr sic="baud">haud</corr> multum afuit, quin

exalimaretur,  <milestone unit="section" n="4"/> septuaginta annos iam natus et diutino

morbo, ex quo <corr sic="turn">tum</corr> primum reficiebatur, viribus admodum attenuatis.  <milestone unit="section" n="5"/> iacentem hostes superfusi oppresserunt; cognitumque [primum] a verecundia memoriaque meritorum haud secus quam ducem suum attollunt
reficiuntque et ex valle devia in viam portant, vix

sibimet ipsi prae necopinato gaudio credentes;  <milestone unit="section" n="6"/> pars

nuntios Messenen praemittunt debellatum esse, Philopoemenem   captum  adduci.  <milestone unit="section" n="7"/> primum adeo incredibilis
visa res, ut non pro vano modo sed vix pro sano
nuntius audiretur. deinde ut super alium alius idem

omnes adfirmantes veniebant, tandem facta fides;  <milestone unit="section" n="8"/> et priusquam appropinquare urbi satis scirent, ad spectaculum
omnes simul liberi ac servi, pueri quoque cum feminis,
effunduntur. itaque clauserat portam turba, dum pro
se quisque, nisi ipse oculis suis credidisset, vix pro


<pb id="p.50"/>






comperta tantam rem habiturus videtur.  <milestone unit="section" n="9"/> aegre <corr sic="sunimoventes">submoventes</corr> obvios intrare portam, qui adducebant Philopoemenem, potuerunt. aeque conferta turba iter reliquum clauserat;  <milestone unit="section" n="10"/> et cum pars maxima exclusa a spectaculo esset, theatrum repente, quod propinquum viae
erat, compleverunt, et, ut eo adduceretur in conspectum

populi, una voce omnes exposcebant.  <milestone unit="section" n="11"/> magistratus et
principes veriti, ne quem motum misericordia praesentis tanti viri faceret, cum alios verecundia pristinae
maiestatis collatae praesenti fortunae, alios recordatio
ingentium meritorum motura esset, procul in conspectu

eum statuerunt,  <milestone unit="section" n="12"/> deinde raptim ex oculis hominum  abstraxerunt, dicente praetore Dinocrate esse, quae pertinentia ad summam belli percunctari eum magistratus
vellent. inde abducto eo in curiam et senatu vocato
consultari coeptum. 
<milestone unit="chapter" n="50"/>
<milestone unit="section" n="1"/>iam  invesperascebat, et non
modo cetera, sed ne in proximam quidem noctem ubi

satis tuto custodiretur, expediebant.  <milestone unit="section" n="2"/> obstupuerant ad
magnitudinem pristinae eius fortunae virtutisque, et
neque ipsi domum    recipere custodiendum  audebant

nec cuiquam uni custodiam eius satis credebant.  <milestone unit="section" n="3"/> admonent deinde quidam esse thesaurum publicum sub
terra, saxo quadrato saeptum. eo vinctus demittitur,
et saxum ingens, quo operitur, machina superimpositum

est.  <milestone unit="section" n="4"/> ita loco potius quam homini cuiquam credendam
custodiam  rati, lucem  insequentem  exspectaverunt.

postero die multitudo quidem integra,  <milestone unit="section" n="5"/> memor pristinorum eius in civitatem meritorum, parcendum ac per
eum  remedia quaerenda esse praesentium    malorum

censebant:  <milestone unit="section" n="6"/> defectionis auctores, quorum in manu res
publica erat, in secreto consultantes omnes ad necem
eius consentiebant. sed utrum maturarent an differrent,

ambigebatur.   <milestone unit="section" n="7"/> vicit pars avidior poenae, missusque
qui venenum ferret. accepto poculo nihil aliud locutum ferunt quam quaesisse, si incolumis Lycortas &mdash;
is alter imperator Achaeorum erat&mdash;equitesque evasissent.  <milestone unit="section" n="8"/> postquam dictum est incolumes esse, "bene

<pb id="p.51"/>



habet" inquit et poculo impavide exhausto haud ita

multo post exspiravit.   <milestone unit="section" n="9"/> non diuturnum  mortis eius
<corr sic="vaudium">gaudium</corr>  auctoribus crudelitatis fuit.  victa namque
Messene bello exposcentibus Achaeis dedidit noxios,
ossaque reddita Philopoemenis sunt, et sepultus ab
universo Achaico est concilio, adeo omnibus humanis
congestis honoribus, ut ne divinis quidem abstineretur.

<milestone unit="section" n="10"/>ab scriptoribus rerum Graecis Latinisque tantum huic
viro tribuitur, ut a quibusdam eorum, velut ad insignem notam huius anni, memoriae mandatum sit

tres claros imperatores eo anno decessisse, Philopoemenem, Hannibalem, P. Scipionem:  <milestone unit="section" n="11"/> adeo in aequo eum
duarum potentissimarum <corr sic="gentiunl">gentium</corr> summis imperatoribus
posuerunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="51"/>
<milestone unit="section" n="1"/>ad Prusiam regem legatus T. Quinctius Flamininus venit, quem suspectum Romanis et receptus post
fugam Antiochi Hannibal et bellum adversus Eumenem

motum faciebat.  <milestone unit="section" n="2"/> ibi seu quia a Flaminino inter cetera obiectum Prusiae erat hominem omnium, qui viverent, infestissimum populo Romano apud eum esse,
qui patriae suae primum, deinde fractis eius opibus
Antiocho regi auctor belli adversus populum Romanum

fuisset;  <milestone unit="section" n="3"/> seu quia ipse Prusias, ut gratificaretur praesenti Flaminino Romanisque, per se necandi aut tradendi eius in potestatem consilium cepit; a primo

colloquio Flaminini milites extemplo ad domum Hannibalis custodiendam missi sunt.  <milestone unit="section" n="4"/> semper talem exitum
vitae suae Hannibal prospexerat animo et Romanorum
inexpiabile odium in se cernens, et fidei regum nihil
sane confisus: Prusiae vero levitatem etiam expertus
erat; Flaminini quoque adventum  velut fatalem sibi

horruerat.  <milestone unit="section" n="5"/> ad omnia undique infesta ut iter semper

aliquod praeparatum  fugae haberet, septem exitus
domo fecerat, et ex iis quosdam occultos, ne custodia

saepirentur.  <milestone unit="section" n="6"/> sed grave imperium  regum  nihil inexploratum, quod vestigari volunt, efficit. totius circuitum domus ita custodiis complexi sunt, ut nemo

<pb id="p.52"/>




inde elabi posset.  <milestone unit="section" n="7"/>Hannibal, postquam est nuntiatum
milites regios in vestibulo esse, postico, quod devium

maxime atque <corr sic="occultissimli">occultissimi</corr> exitus erat,  <milestone unit="section" n="8"/> fugere conatus,
ut id quoque occursu militum obsaeptum sensit et
omnia circa clausa custodiis dispositis esse venenum,
quod multo ante praeparatum ad tales habebat casus,

poposcit. " <milestone unit="section" n="9"/> liberemus" inquit "diuturna cura populum
Romanum, quando mortem     senis exspectare longum

censent.   <milestone unit="section" n="10"/> nec magnam   nec memorabilem   ex inermi
proditoque Flamininus victoriam feret. mores quidem
populi Romani quantum mutaverint, vel hic dies argumento erit. <milestone unit="section" n="11"/> horum patres Pyrrho regi, hosti armato, exercitum in Italia habenti, ut a veneno caveret
praedixerunt: hi legatum consularem, qui auctor esset

Prusiae per scelus occidendi hospitis, miserunt."  <milestone unit="section" n="12"/> exsecratus deinde in caput regnumque Prusiae, et hospitales deos violatae ab eo fidei testes invocans, poculum
exhausit. hic vitae exitus fuit Hannibalis.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="52"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Scipionem  et Polybius et Rutilius hoc anno
mortuum scribunt. ego neque his neque Valerio adsentior, his, quod censoribus M. Porcio L. Valerio
<hi rend="italics">L. Valerium</hi> principem senatus ipsum <corr sic="censorern">censorem</corr> lectum
invenio, cum  superioribus duobus lustris Africanus

fuisset,  <milestone unit="section" n="2"/> quo vivo, nisi ut ille senatu moveretur, quam
notam nemo memoriae prodidit, alius princeps in locum eius lectus non esset.  <milestone unit="section" n="3"/>Antiatem auctorem refellit
tribunus plebis M. Naevius, adversus quem oratio inscripta P. Africani est.  <milestone unit="section" n="4"/> hic Naevius in magistratuum
libris est tribunus plebis P. Claudio L. Porcio consulibus, sed iniit tribunatum Ap. Claudio M. Sempronio

consulibus ante diem quartum idus Decembres.  <milestone unit="section" n="5"/> inde
tres menses ad idus Martias sunt, quibus P. Claudius

L. Porcius consulatum inierunt.  <milestone unit="section" n="6"/> ita vixisse in tribunatu Naevii videtur, diesque ei dici ab eo potuisse,
decessisse autem ante L. Valerii et M. Porcii censuram.</p>

<milestone unit="section" n="7"/><p>trium clarissimorum  suae cuiusque gentis virorum
non tempore magis congruente comparabilis mors videtur <pb id="p.53"/>  esse, quam quod nemo eorum satis dignum splendore vitae exitum  habuit.  <milestone unit="section" n="8"/> iam  primum  omnes non
in patrio solo mortui nec sepulti sunt. veneno absumpti Hannibal et Philopoemen; exsul Hannibal,
proditus ab hospite, captus Philopoemen in carcere et

in vinculis exspiravit:  <milestone unit="section" n="9"/>Scipio etsi non exsul neque
damnatus, die tamen dicta, ad quam non adfuerat reus,
absens citatus, voluntarium non sibimet ipse solum
sed etiam funeri suo exsilium indixit.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="53"/>
<milestone unit="section" n="1"/>dum ea in Peloponneso, a quibus devertit

oratio, geruntur, reditus in Macedoniam Demetrii legatorumque aliter aliorum  adfecerat animos.   <milestone unit="section" n="2"/> vulgus
Macedonum, quos belli ab Romanis imminentis metus
terruerat, Demetrium ut pacis auctorem cum ingenti
favore conspiciebant, simul et spe haud dubia regnum

ei post mortem  patris destinabant.  <milestone unit="section" n="3"/> nam etsi minor
aetate quam Perseus esset, hunc iusta matre familiae,
illum paelice ortum esse; <corr sic="ilium">illum</corr> ut ex vulgato corpore

genitum  nullam  certi patris notam habere, hunc insignem Philippi similitudinem prae se ferre.  <milestone unit="section" n="4"/> ad hoc
Romanos Demetrium in paterno solio locaturos, Persei

nullam apud eos gratiam esse.  <milestone unit="section" n="5"/> haec vulgo loquebantur.
itaque et Persea cura angebat, ne parum pro se una
aetas valeret, cum aliis omnibus rebus frater superior

esset;  <milestone unit="section" n="6"/> et Philippus ipse, vix sui arbitrii fore, quem

heredem regni relinqueret credens, sibi quoque graviorem esse quam vellet minorem filium aiebat.  <milestone unit="section" n="7"/> offendebatur interdum  concursu Macedonum   ad eum, et

alteram iam se vivo regiam esse indignabatur.  <milestone unit="section" n="8"/> et ipse
iuvenis haud dubie inflatior redierat, subnisus erga se

iudiciis senatus, concessisque sibi, quae patri negata essent;  <milestone unit="section" n="9"/> et omnis mentio Romanorum quantam dignitatem
ei apud ceteros Macedonas, tantam invidiam non apud

fratrem modo sed etiam apud patrem conciliabat,  <milestone unit="section" n="10"/> utique postquam legati [alii] Romani venerunt, et cogebatur decedere Thracia praesidiaque deducere et alia
aut ex decreto priorum  legatorum  aut ex nova constitutione <pb id="p.54"/>  senatus facere.  <milestone unit="section" n="11"/> sed omnia maerens quidem
et gemens, eo magis quod filium frequentiorem prope
cum illis quam secum cernebat, oboedienter tamen adversus Romanos faciebat, ne quam movendi extemplo

belli causam  praeberet.   <milestone unit="section" n="12"/> avertendos etiam  animos a
suspicione talium consiliorum ratus, mediam per Thraciam exercitum in Odrysas et Dentheletos et Bessos

duxit:  <milestone unit="section" n="13"/>Philippopolin urbem fuga desertam oppidanorum,
qui in proxima montium iuga cum familiis receperant
sese, cepit, campestresque barbaros, depopulatus agros

eorum, in deditionem accepit.  <milestone unit="section" n="14"/> relicto inde ad Philippopolin praesidio, quod haud multo post ab Odrysis
expulsum est, oppidum in Deuriopo condere instituit
&mdash; Paeoniae ea regio est&mdash;, prope Erigonum fluvium,

<milestone unit="section" n="15"/> qui ex Illyrico per <hi rend="italics">Pelagoniam</hi> fluens in Axium amnem editur, haud procul Stobis, vetere urbe:  <milestone unit="section" n="16"/> novam
urbem Perseida, ut is filio maiori haberetur honos,
appellari iussit.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="54"/>
<milestone unit="section" n="1"/>dum haec in Macedonia geruntur, consules in

provincias profecti.  <milestone unit="section" n="2"/>Marcellus nuntium  praemisit ad
L. Porcium proconsulem, ut ad novum Gallorum oppidum  legiones admoveret.   <milestone unit="section" n="3"/> advenienti consuli Galli
sese dediderunt.  duodecim  milia armatorum  erant:

plerique arma ex agris rapta habebant:  <milestone unit="section" n="4"/> ea aegre patientibus iis adempta, quaeque alia aut populantes
agros rapuerant aut secum attulerant. de his rebus

qui quererentur, legatos Romam miserunt.  <milestone unit="section" n="5"/> introducti
in senatum a C. Valerio praetore exposuerunt se superante in Gallia multitudine inopia coactos agri et
egestate ad quaerendam    sedem  Alpes transgressos,
quae inculta per solitudines viderent, ibi sine ullius

iniuria consedisse.  <milestone unit="section" n="6"/> oppidum quoque aedificare coepisse,
quod indicium esset <corr sic="nee">nec</corr> agro nec urbi ulli vim adlaturos venisse. nuper M. Claudium ad se nuntium
misisse bellum  se cum  iis, ni dederentur, gesturum.

se certam,  <milestone unit="section" n="7"/> etsi non speciosam pacem quam incerta
belli praeoptantes dedidisse se prius in fidem quam in

<pb id="p.55"/>




potestatem  populi Romani.  <milestone unit="section" n="8"/> post paucos dies iussos
et urbe et agro decedere sese tacitos abire, quo terrarum possent, in animo habuisse.  arma deinde sibi,
et postremo  omnia alia, quae ferrent agerentque,

adempta.  <milestone unit="section" n="9"/> orare se senatum    populumque Romanum,
ne in se innoxios deditos acerbius quam    in hostes

saevirent.  <milestone unit="section" n="10"/> huic orationi senatus ita responderi iussit,
neque illos recte fecisse, cum in Italiam venerint oppidumque in alieno agro, nullius Romani magistratus,
qui ei provinciae praeesset, permissu aedificare conati

sint;  <milestone unit="section" n="11"/> neque senatui placere deditos spoliari. itaque se
cum iis legatos ad consulem missuros, qui, si redeant,
unde venerint, omnia iis sua reddi iubeant, quique

protinus eant trans Alpes, et denuntient Gallicis populis, multitudinem suam domi continent:  <milestone unit="section" n="12"/>Alpes prope
inexsuperabilem  finem  in medio esse: non utique iis

melius fore <hi rend="italics">quamn</hi> qui eas primi pervias fecissent.  <milestone unit="section" n="13"/> legati missi L. Furius Purpurio Q. Minucius L. Manlius
Acidinus. Galli, redditis omnibus, quae sine cuiusquam
iniuria habebant, Italia excesserunt. 
<milestone unit="chapter" n="55"/>
<milestone unit="section" n="1"/>legatis Romanis Transalpini populi benigne responderunt.  seniores eorum  nimiam   lenitatem  populi Romani castigarunt,

 <milestone unit="section" n="2"/>  quod eos homines, qui gentis iniussu profecti
occupare agrum   <corr sic="imperil">imperii</corr> Romani et in alieno solo
aedificare oppidum conati sint, impunitos dimiserint:

debuisse gravem  temeritatis mercedem  statui.  

 <milestone unit="section" n="3"/> quod
vero etiam sua reddiderint, vereri ne tanta indulgentia

plures ad talia audenda impellantur. 

 <milestone unit="section" n="4"/> et exceperunt
et prosecuti cum donis legatos sunt.
M. Claudius consul Gallis ex provincia exactis Histricum bellum moliri coepit litteris ad senatum missis,

ut sibi in Histriam traducere legiones liceret.  <milestone unit="section" n="5"/> id senatui
<hi rend="italics">non</hi> placuit. illud agitabant, uti colonia Aquileia
deduceretur, <corr sic="nee">nec</corr> satis constabat, utrum Latinam an civium

Romanorum deduci placeret.   postremo Latinam potius coloniam deducendam patres censuerunt.
<milestone unit="section" n="6"/> triumviri creati
sunt P. Scipio Nasica C. Flaminius L. Manlius Acidinus.</p>


<pb id="p.56"/>





<p>eodem anno Mutina et Parma coloniae civium Romanorum sunt deductae.  <milestone unit="section" n="7"/> bina milia hominum in agro,
qui proxime Boiorum, ante Tuscorum fuerat, octona

iugera Parmae, quina Mutinae acceperunt.  <milestone unit="section" n="8"/> deduxerunt
triumviri M. Aemilius Lepidus T. Aebutius <sic corr="Parrus">Carus</sic>

L. Quinctius Crispinus.  <milestone unit="section" n="9"/> et Saturnia colonia civium
Romanorum   in agrum   Caletranum est deducta. deduxerunt triumviri Q. Fabius Labeo C. Afranius Stellio
Ti. Sempronius Gracchus. in singulos iugera data dena.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="56"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem anno A. Terentius proconsul haud procul flumine Hibero, in agro Ausetano, et proelia secunda cum Celtiberis fecit, et oppida, quae ibi communierant, aliquot expugnavit.  <milestone unit="section" n="2"/> ulterior Hispania eo anno
in pace fuit, quia et P. Sempronius proconsul diutino
morbo est implicitus, et nullo lacessente peropportune

quieverunt Lusitani.  <milestone unit="section" n="3"/> nec in Liguribus memorabile
quicquam a Q. Fabio consule gestum.</p>

<p>ex Histria revocatus M. Marcellus exercitu dimisso


Romam comitiorum causa rediit.  <milestone unit="section" n="4"/> creavit consules Cn.
Baebium Tamphilum et L. Aemilium Paulum. cum
M. Aemilio Lepido hic aedilis curulis fuerat; a quo
consule quintus annus erat, cur is ipse Lepidus post

duas repulsas consul factus esset.  <milestone unit="section" n="5"/> praetores inde facti
Q. Fulvius Flaccus M. Valerius Laevinus P. Manlius
iterum M. Ogulnius Gallus L. Caecilius Denter C. Terentius Istra.</p>

<p>supplicatio extremo anno fuit prodigiorum causa,
<milestone unit="section" n="6"/> quod sanguine per biduum pluvisse in area Concordiae
satis credebant, nuntiatumque erat <corr sic="baud">haud</corr> procul Sicilia
insulam, quae non ante fuerat, novam editam e mari

esse.   <milestone unit="section" n="7"/>Hannibalem hoc anno Antias Valerius decessisse
est auctor legatis ad <corr sic="ear">eam</corr>  rem  ad Prusiam  missis
praeter <corr sic="T.">T</corr> Quinctium Flamininum, cuius in ea re celebre
est nomen, L. Scipione Asiatico et P. Scipione Nasica.</p></div1>

<pb id="p.57"/>

<div1 type="book" n="40s"><head>Epitome</head>
<p>Cum Philippus liberos eorum, quos in vinculis
habebat, nobilissimorum hominum conquiri ad mortem iussisset,
Theoxena verita pro liberis suis admodum pueris regis libidinem, prolatis in medium gladiis et poculo, in quo venenum
erat, suasit his, ut imminens ludibrium morte effugerent. et
cum persuasisset, et ipsa se interemit. certamina inter filios
Philippi Macedoniae regis Persen et Demetrium referuntur; et
ut fraude fratris sui Demetrius fictis criminibus, inter quae
accusatione parricidii et adfectati regni, primum petitus, ad
ultimum, quoniam populi Romani amicus erat, veneno necatus
est, regnumque Macedoniae mortuo Philippo ad Persen devenit. item res in Liguribus et Hispania contra Celtiberos a
compluribus feliciter gestas continet. colonia Aquileia deducta
est. libri Numae Pompili in agro L. Petilli scribae sub Ianiculo a cultoribus agri arca lapidea clusi inventi sunt et
Graeci et Latini; in quibus cum pleraque dissolvendarum religionum praetor, ad quem delati erant, legisset, iuravit senatui
contra rem publicam esse, ut legerentur servarenturque. ex
senatus consulto in comitio exusti sunt. Philippus aegritudine
animi confectus, quod Demetrium filium falsis alterius filii in
eundem delationibus impulsus veneno sustulisset, de poena
Persei cogitavit voluitque Antigonum potius amicum suum
successorem regni sui relinquere, sed in hac cogitatione morte
raptus est. Perseus regnum accepit.</p></div1>


	<div1 type="book" n="40"><head>Liber XL</head>
<p>
<milestone unit="chapter" n="1"/>
<milestone unit="section" n="1"/>principio insequentis anni consules praetoresque
sortiti provincias sunt. consulibus nulla praeter Ligures, quae    decerneretur, erat.   iurisdictio  urbana
M. Ogulnio Gallo, inter peregrinos M. Valerio evenit;

Hispaniarum    Q. Fulvio Flacco citerior,  <milestone unit="section" n="2"/> P. Manlio ulterior, L. Caecilio Dentri Sicilia, C. Terentio Istrae

Sardinia.  <milestone unit="section" n="3"/> dilectus habere consules iussi. Q. Fabius
ex Liguribus scripserat Apuanos ad rebellionem spectare, periculumque esse, ne impetum in agrum Pisanum

facerent.   <milestone unit="section" n="4"/> et ex Hispaniis citeriorem  in armis esse et

<pb id="p.58"/>





cum Celtiberis bellari sciebant; in ulteriore, quia diu
aeger esset praetor, luxuria et otio solutam disciplinam

militarem esse.  <milestone unit="section" n="5"/> ob ea novos exercitus conscribi placuit, quattuor legiones in Ligures, uti singulae quina
milia et ducenos pedites, trecenos haberent equites,
sociorum  iisdem  Latini nominis quindecim milia peditum addita et octingenti equites. hi duo consulares

exercitus essent.  <milestone unit="section" n="6"/> scribere praeterea iussi septem milia
peditum sociorum ac Latini nominis et quadringentos
equites et mittere ad M. Marcellum   in Galliam, cui

ex consulatu prorogatum   imperium  erat.  <milestone unit="section" n="7"/> in Hispaniam utramque quae ducerentur, quattuor milia peditum civium Romanorum et ducenti equites, et sociorum septem milia peditum cum trecentis equitibus

scribi iussa.  <milestone unit="section" n="8"/> et Q. Fabio Labeoni cum exercitu, quem
habebat, in Liguribus prorogatum in annum imperium est.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="2"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Ver procellosum  eo anno fuit. pridie Parilia,
medio ferme die, atrox cum   vento tempestas coorta
multis sacris profanisque locis stragem fecit, signa

aenea in Capitolio deiecit,  <milestone unit="section" n="2"/> forem ex aede Lunae, quae
in Aventino est, raptam tulit et in posticis parietibus
Cereris templi adfixit, signa alia in circo maximo cum

columnis quibus superstabant evertit,  <milestone unit="section" n="3"/> fastigia aliquot
templorum a culminibus abrupta foede dissipavit. itaque in prodigium versa ea tempestas, procurarique

haruspices iusserunt.  <milestone unit="section" n="4"/> simul procuratum est quod tripedem mulum Reate natum nuntiatum erat, et a Formiis <gap/> aedem Apollinis Caietae de caelo tactam. ob
ea prodigia viginti hostiis maioribus sacrificatum est
et diem unum supplicatio fuit.</p>

<milestone unit="section" n="5"/><p>per eos dies ex litteris A. Terentii propraetoris
cognitum  P. Sempronium in ulteriore provincia, cum
plus annum aeger fuisset, mortuum esse. eo maturius
in Hispaniam praetores <corr sic="inssi">iussi</corr> proficisci.</p>

<milestone unit="section" n="6"/><p>legationes deinde transmarinae in senatum   introductae sunt, primae Eumenis et Pharnacis regum et

<pb id="p.59"/>




Rhodiorum  querentium  de Sinopensium   clade.  <milestone unit="section" n="7"/>Philippi quoque legati et Achaeorum et Lacedaemoniorum
sub idem  tempus venerunt. iis prius Marcio audito,
qui ad res Graeciae Macedoniaeque visendas missus erat,

responsa data sunt.  <milestone unit="section" n="8"/>Asiae regibus ac Rhodiis responsum est legatos ad eas res visendas senatum missurum.

<milestone unit="chapter" n="3"/>
<milestone unit="section" n="1"/>de Philippo auxerat curam Marcius: nam ita fecisse eum, quae senatui placuissent, fatebatur, ut facile
appareret non diutius quam   necesse esset facturum.

neque obscurum erat rebellaturum,  <milestone unit="section" n="2"/> omniaque, quae tunc

ageret diceretque, eo spectare.  <milestone unit="section" n="3"/> iam primum  omnem
fere multitudinem civium ex <corr sic="maritimrs">maritimis</corr> civitatibus cum
familiis suis in Emathiam, quae <corr sic="nune">nunc</corr> dicitur, quondam

appellata Paeonia est,  <milestone unit="section" n="4"/> traduxit, Thracibusque et aliis
barbaris urbes tradidit habitandas, fidiora haec genera

hominum   fore ratus in Romano bello.  <milestone unit="section" n="5"/> ingentem ea
res fremitum  Macedonia tota fecit, relinquentesque
penates suos cum coniugibus ac liberis pauci <corr sic="taciturn">tacitum</corr>
dolorem  continebant; exsecrationesque in agminibus

proficiscentium in regem vincente odio metum exaudiebantur.  <milestone unit="section" n="6"/> his ferox animus omnes homines, omnia

loca temporaque suspecta habebat.  <milestone unit="section" n="7"/> postremo negare
propalam coepit satis tutum sibi quicquam esse, nisi
liberos eorum, quos interfecisset, comprehensos in custodia haberet et tempore alium alio tolleret. 
<milestone unit="chapter" n="4"/>
<milestone unit="section" n="1"/>earnm
crudelitatem, foedam  per se, foediorem unius domus

clades fecit.  <milestone unit="section" n="2"/>Herodicum principem Thessalorum multis
ante annis occiderat; generos quoque eius postea interfecit. in viduitate relictae filiae singulos filios parvos

habentes.  <milestone unit="section" n="3"/>Theoxena et Archo nomina iis erant mulieribus. Theoxena multis petentibus aspernata nuptias

est:  <milestone unit="section" n="4"/>Archo Poridi cuidam, longe principi gentis Aenianum, nupsit et apud eum plures enixa partus, parvis

admodum relictis omnibus, decessit.  <milestone unit="section" n="5"/>Theoxena, ut in
suis manibus liberi sororis educarentur, Poridi nupsit;
et tamquam omnes ipsa enixa foret, suum sororisque

filios in eadem habebat cura.  <milestone unit="section" n="6"/> postquam regis <corr sic="edicturm">edictum</corr>


<pb id="p.60"/>





de comprehendendis liberis eorum, qui interfecti essent,
accepit, ludibrio futuros non regis modo sed custodum
etiam  libidini rata ad rem  atrocem  animum  adiecit

<milestone unit="section" n="7"/> ausaque est dicere se sua manu potius omnes interfecturam quam in potestatem Philippi venirent.  <milestone unit="section" n="8"/>Poris
abominatus mentionem tam foedi facinoris Athenas
deportaturum eos ad fidos hospites dixit, comitemque

ipsum fugae futurum esse.  <milestone unit="section" n="9"/> proficiscuntur ab Thessalonica Aeneam ad statum sacrificium, quod Aeneae
conditori cum  magna caerimonia quotannis faciunt.

<milestone unit="section" n="10"/> ibi die per sollemnes epulas consumpto navem praeparatam  a Poride sopitis omnibus de tertia vigilia
conscendunt <corr sic="tanlquam">tamquam</corr> redituri [in] Thessalonicam: sed

traicere in Euboeam erat propositum.  <milestone unit="section" n="11"/> ceterum in adversum ventum nequiquam eos tendentes prope terram
lux oppressit, et regii, qui praeerant custodiae portus,
lembum armatum ad retrahendam <corr sic="ear">eam</corr> navem miserunt

cum gravi edicto, ne reverterentur sine ea.  <milestone unit="section" n="12"/> cum iam
appropinquabant, Poris quidem ad hortationem remigum
nautarumque intentus erat; interdum manus ad caelum

tendens deos, ut ferrent opem, orabat.  <milestone unit="section" n="13"/> ferox interim
femina, ad multo ante praecogitatum revoluta facinus,
venenum diluit ferrumque promit et posito in conspectu poculo strictisque gladiis "mors" inquit "una

vindicta est.  <milestone unit="section" n="14"/> viae ad mortem hae sunt: qua quemque
animus fert, effugite superbiam regiam. agite, iuvenes
mei, primum, qui maiores estis, capite ferrum aut
haurite poculum, si segnior mors iuvat." et hostes

aderant et auctor mortis instabat.  <milestone unit="section" n="15"/> alii alio leto absumpti semianimes e nave praecipitantur. ipsa deinde
virum comitem mortis complexa in mare sese deiecit.
nave vacua dominis regii potiti sunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="5"/>
<milestone unit="section" n="1"/>huius atrocitas facinoris novam velut flammam
regis invidiae adiecit, ut vulgo ipsum liberosque exsecrarentur; quae dirae brevi ab omnibus diis exauditae,

ut saeviret ipse in suum sanguinem, effecerunt.  <milestone unit="section" n="2"/>perseus enim cum in dies magis cerneret favorem et

<pb id="p.61"/>





dignitatem  Demetrii fratris apud multitudinem Macedonum crescere et gratiam apud Romanos, sibi spem
nullam regni superesse nisi in scelere ratus ad id

unum   omnes cogitationes intendit.  <milestone unit="section" n="3"/> ceterum  cum se
ne ad id quidem, quod muliebri cogitabat animo, satis
per se validum   crederet, singulos amicorum  patris

temptare sermonibus perplexis institit.  <milestone unit="section" n="4"/> et primo quidam ex his aspernantium tale quicquam praebuerunt

speciem, quia plus in Demetrio spei ponebant;  <milestone unit="section" n="5"/> deinde
crescente in dies Philippi odio in Romanos, cui Perseus indulgeret, Demetrius summa ope adversaretur,
prospicientes animo exitum  incauti a fraude fraterna

iuvenis, adiuvandum, quod futurum erat, rati fovendamque spem    potentioris, Perseo se adiungunt.  <milestone unit="section" n="6"/> cetera in suum   quaeque tempus agenda differunt: in
praesentia placet omni ope in Romanos accendi regem
impellique ad consilia belli, ad quae iam sua sponte

animum inclinasset.  <milestone unit="section" n="7"/> simul ut Demetrius in dies suspectior esset, ex composite sermones ad res Romanorum  trahebant.  ibi cum   alii mores et instituta
eorum, alii res gestas, alii speciem ipsius urbis nondum exornatae neque publicis neque privatis locis, alii

singulos principum eluderent,  <milestone unit="section" n="8"/> iuvenis incautus et amore
nominis Romani et certamine adversus fratrem omnia
tuendo suspectum se patri et opportunum criminibus

faciebat.   <milestone unit="section" n="9"/> itaque expertem  eum  pater omnium    de
rebus Romanis consiliorum habebat: totus in Persea
versus cum   eo cogitationes eius rei dies ac noctes

agitabat.  <milestone unit="section" n="10"/> redierant forte, quos miserat in Bastarnas
ad arcessenda auxilia, adduxerantque inde nobiles iuvenes et regii quosdam generis, quorum unus sororem
suam  in  matrimonium    Philippi filio  pollicebatur;

erexeratque consociatio gentis eius animum regis.  <milestone unit="section" n="11"/> <corr sic="tur">tum</corr>
Perseus "quid ista prosunt?" inquit. "nequaquam tantum in externis auxiliis est praesidii, quantum periculi

<hi rend="italics">in</hi> fraude domestica.    <milestone unit="section" n="12"/> proditorem  nolo dicere, certe
speculatorem habemus in siuu, cuius, ex quo obses

<pb id="p.62"/>





Romae fuit, corpus nobis reddiderunt Romani, <corr sic="animur">animum</corr>

ipsi habent.  <milestone unit="section" n="13"/> omnium   paene Macedonum in eum ora
conversa sunt, nec regem   se alium  habituros aiunt
quam  quem   Romani dedissent". <milestone unit="section" n="14"/>  his per se aegra
mens senis stimulabatur, et animo magis quam vultu
ea crimina accipiebat.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="6"/>
<milestone unit="section" n="1"/>forte lustrandi exercitus venit tempus, cuius
sollemne est tale: caput mediae canis praecisae et
pars ad dexteram, cum extis posterior ad laevam viae

ponitur:  <milestone unit="section" n="2"/> inter hane divisam hostiam copiae armatae
traducuntur. praeferuntur primo agmini arma insignia
omnium ab ultima origine Macedoniae regum, deinde

rex ipse cum liberis sequitur,  <milestone unit="section" n="3"/> proxima est regia cohors
custodesque corporis, postremum  agmen Macedonum

cetera multitudo claudit.  <milestone unit="section" n="4"/> latera regis duo filii iuvenes
cingebant, Perseus iam tricesimum annum agens, Demetrius quinquennio minor, medio iuventae robore ille,
hic flore, fortunati patris matura suboles, si mens

sana fuisset.  <milestone unit="section" n="5"/> mos erat lustrationis sacro peracto decurrere exercitum, et divisas bifariam  <sic corr="[duas]">duas</sic> acies

concurrere ad simulacrum pugnae.  <milestone unit="section" n="6"/> regii iuvenes duces
ei ludicro certamini dati: ceterum  non imago fuit
pugnae, sed tamquam de regno dimicaretur, ita concurrerunt, multaque vulnera rudibus facta, nec praeter
ferrum quicquam defuit ad iustam belli speciem. <milestone unit="section" n="7"/>  pars
ea, quae sub Demetrio erat, longe superior fuit. id
aegre patiente Perseo laetari prudentes amici eius,
eamque rem ipsam   dicere praebituram causam criminandi iuvenis. 
<milestone unit="chapter" n="7"/>
<milestone unit="section" n="1"/>convivium  eo die sodalium, qui
simul decurrerant, uterque habuit, cum vocatus ad

cenam ab Demetrio Perseus negasset.  <milestone unit="section" n="2"/> festo die benigna
invitatio et hilaritas iuvenalis utrosque in vinum traxit.

commemoratio ibi certaminis ludicri  <milestone unit="section" n="3"/>et iocosa dicta
in adversarios, ita ut ne ipsis quidem ducibus abstineretur, iactabantur.  <milestone unit="section" n="4"/> ad has excipiendas voces speculator
ex convivis Persei missus cum incautior obversaretur,
exceptus a iuvenibus forte triclinio egressis male <corr sic="mulcattur.">mulcatur.</corr> <pb id="p.63"/>   <milestone unit="section" n="5"/> huius rei ignarus Demetrius "quin comisatum"
inquit "ad fratrem imus et iram eius, si qua ex certamine residet, simplicitate et hilaritate nostra lenimus?"

<corr sic="ones">omnes</corr> ire se conclamarunt praeter eos,  <milestone unit="section" n="6"/> qui speculatoris
ab se pulsati praesentem   ultionem  metuebant. cum
eos quoque Demetrius traheret, ferrum veste abdiderunt,

quo se tutari, si qua vis fieret, possent.  <milestone unit="section" n="7"/> nihil occulti
esse in intestina discordia potest. utraque domus speculatorum  et proditorum  plena erat. praecucurrit index ad Persea, ferro succinctos nuntians cum Demetrio

quattuor adulescentes venire.  <milestone unit="section" n="8"/> etsi causa apparebat &mdash;
nam ab iis pulsatum   convivam suum audierat&mdash;, infamandae rei causa ianuam   obserari iubet, et ex parte
superiore aedium versisque in viam fenestris comisatores, tamquam   ad caedem   suam  venientes, aditu

ianuae arcet.  <milestone unit="section" n="9"/>Demetrius per vinum, quod excluderetur,
paulisper vociferatus in convivium   redit, totius rei
ignarus.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="8"/>
<milestone unit="section" n="1"/>postero die Perseus, cum primum conveniendi
potestas patris fuit, regiam ingressus perturbato vultu

in conspectu patris tacitus procul constitit.   <milestone unit="section" n="2"/> cui cum
pater "satin salve?" et, quaenam  ea maestitia esset,
interrogaret eum, "de lucro tibi" inquit "vivere me
scito.  iam  non  occultis a fratre  petimur insidiis;
nocte cum armatis domum ad <corr sic="ilnterficiendum">interficiendum</corr> me venit,
clausisque foribus parietum praesidio me a furore eius

sum tutatus."  <milestone unit="section" n="3"/> cum pavorem mixtum admiratione patri
iniecisset, "atqui si aures praebere potes" inquit,

"manifestanm rem  teneas faciam."   <milestone unit="section" n="4"/> enimvero se <corr sic="Phiiippus">Philippus</corr> dicere auditurum, vocarique extemplo Demetrium
iussit; et seniores amicos duos, expertes iuvenalium
<sic corr="Inter">inter</sic> fratres certaminum, infrequentes iam in regia,
Lysimachum et Onomastum arcessit, quos in consilio

haberet.  <milestone unit="section" n="5"/> dum veniunt amici, solus filio procul stante

multa secum   animo volutans inambulavit.    <milestone unit="section" n="6"/> postquam
venisse eos nuntiatum est, secessit in partem interiorem
cum duobus amicis et totidem custodibus corporis; filiis,


<pb id="p.64"/>






ut ternos inermes secum introducerent, permisit.  <milestone unit="section" n="7"/> ibi
cum  consedisset, "sedeo" inquit "miserrimus pater
iudex inter duos filios, accusatorem parricidii et reum
aut conficti aut admissi criminis labem apud meos

inventurus.  <milestone unit="section" n="8"/> iam  pridem  <corr sic="quidemr">quidem</corr> hanc procellam imminentem timebam, cum vultus inter vos minime fraternos cernerem, cum voces quasdam exaudirem.  <milestone unit="section" n="9"/> sed
interdum spes animum subibat deflagrare iras vestras
purgari suspiciones posse. etiam hostes armis positis
foedus icisse, et privatas multorum simultates finitas:

subituram  vobis aliquando  germanitatis memoriam,
<milestone unit="section" n="10"/> puerilis quondam  simplicitatis consuetudinisque inter
vos, meorum denique praeceptorum, quae vereor ne

vana surdis auribus cecinerim.  <milestone unit="section" n="11"/> quotiens ego audientibus
vobis detestatus exempla discordiarum fraternarum
horrendos eventus eorum   rettuli, qui se stirpemque

suam, domos, regna funditus evertissent.  <milestone unit="section" n="12"/> meliora quoque exempla parte altera posui: sociabilem consortionem inter binos Lacedaemoniorum reges, salutarem

per multa saecula ipsis patriaeque:  <milestone unit="section" n="13"/> eandem civitatem,
postquam mos sibi cuique rapiendi tyrannidem exortus

sit, eversam.  <milestone unit="section" n="14"/> iam  hos Eumenem Attalumque fratres,
ab tam exiguis rebus, prope ut puderet regii nominis,
mihi Antiocho, cuilibet regum huius aetatis, nulla re
magis quam fraterna unanimitate, regnum aequasse.

ne <corr sic="Ronmanis">Romanis</corr> quidem exemplis abstinui,  <milestone unit="section" n="15"/> quae aut visa
aut audita habebam, T. et L. Quinctiorum, qui bellum
mecum gesserunt, P. et L. Scipionum, qui Antiochum
devicerunt, patris patruique eorum, quorum perpetuam

vitae concordiam mors quoque miscuit.  <milestone unit="section" n="16"/> neque vos
illorum scelus similisque sceleri eventus deterrere a
vecordi discordia potuit, neque horum bona mens, bona

fortuna ad sanitatem  flectere.  <milestone unit="section" n="17"/> vivo et spirante me
hereditatem meam ambo et spe et cupiditate improba

crevistis.  <milestone unit="section" n="18"/> eo usque me vivere vultis, donec alterius
vestrum superstes <corr sic="baud">haud</corr> ambiguum regem alterum mea
morte faciam. nec fratrem <corr sic="nee">nec</corr> patrem potestis pati

<pb id="p.65"/>



nihil cari, nihil sancti est. in omnium  vicem regni

unius insatiabilis amor successit.  <milestone unit="section" n="19"/> agite, conscelerate
aures paternas, decernite criminibus, mox ferro decreturi, dicite palam quidquid aut veri potestis aut libet
comminisci: <milestone unit="section" n="20"/> reseratae aures sunt, quae posthac <corr sic="seeretis">secretis</corr>
alterius ab altero criminibus claudentur." haec furens
ira cum  dixisset, lacrimae omnibus obortae, et diu
maestum silentium tenuit.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="9"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Turn Perseus "aperienda nimirum nocte ianua l
fuit et armati comisatores accipiendi praebendumque
ferro iugulum, quando non creditur nisi <corr sic="perpetratilln">perpetratum</corr>

facinus, et eadem petitus insidiis audio, quae latro atque insidiator.  <milestone unit="section" n="2"/> non nequiquam isti unum Demetrium

filium te habere, me subditum et paelice genitum  appellant.   <milestone unit="section" n="3"/> nam  si gradum, si caritatem  filii apud te
haberem, non in me querentem   deprehensas insidias,
sed in eum, qui fecisset, saevires, <milestone unit="section" n="4"/>  <corr sic="nee">nec</corr> adeo vilis tibi 

vita esset nostra, ut <corr sic="nee">nec</corr> praeterito periculo meo movereris, neque futuro, si insidiantibus <hi rend="italics">sit</hi> impune.  <milestone unit="section" n="5"/> itaque si mori tacitum oportet, taceamus, precati tantum
deos, ut a me coeptum scelus in me finem habeat, <corr sic="nee">nec</corr>

per meum   latus tu petaris:  <milestone unit="section" n="6"/> sin autem, quod circumventis in solitudine natura ipsa subicit, ut hominum,
quos numquam viderint, fidem tamen implorent, mihi
quoque ferrum in me strictum cernenti vocem mittere

licet,  <milestone unit="section" n="7"/> per te patriumque nomen, quod utri nostrum
sanctius sit iam pridem sentis, ita me audias precor,
tamquam si voce et comploratione nocturna excitus
mihi quiritanti intervenisses, Demetrium cum armatis
note intempesta in vestibulo meo deprehendisses.
quod tum vociferarer in re praesenti pavidus, hoc

nunc postero die queror.  <milestone unit="section" n="8"/> frater, non comisantium in
vicem <hi rend="italics">animis</hi> iam diu vivimus inter nos. regnare utique vis. huic spei tuae obstat aetas mea, obstat gentium ins, obstat vetustus Macedoniae mos, obstat vero

etiam  patris iudicium.   <milestone unit="section" n="9"/> haec transcendere nisi per
meum sanguinem   non potes. omnia moliris et 


<pb id="p.66"/>



temptas. adhuc seu cura mea seu fortuna restitit parricidio tuo.  <milestone unit="section" n="10"/> hesterno die in lustratione et decursu et
simulacro ludicro pugnae funestun prope proelium
fecisti, nec me aliud a morte vindicavit, quam quod

me ac meos vinci passus sum.  <milestone unit="section" n="11"/> ab hostili proelio,
tamquam  fraterno lusu, pertrahere me ad cenam voluisti. credis me, pater, inter inermes convivas cenaturum fuisse, ad quem  armati comisatum venerunt?
credis nihil a gladiis nocte periculi <hi rend="italics">mihi fiturum</hi> fuisse,

quem rudibus te inspectante prope occiderunt?  <milestone unit="section" n="12"/> quid
hoc noctis, quid inimicus ad iratum, quid cum ferro
succinctis iuvenibus venis?  convivam  me tibi committere ausus non sum: comisatorem  te cum armatis

venientem  recipiam?   <milestone unit="section" n="13"/> si aperta ianua fuisset, funus
meum   parares hoc tempore, pater, quo querentem
audis. nihil ego, tamquam accusator, criminose nec

dubia argumentis colligendo ago  quid enim?  <milestone unit="section" n="14"/> negat
venisse se cum multitudine ad ianuam mearm, an ferro
succinctos secum  fuisse?  quos nominavero, arcesse.
possunt quidem omnia audere, qui hoc ausi sunt: non

tamen audebunt negare.  <milestone unit="section" n="15"/> si deprehensos intra limen
meum cum ferro ad te deducerem, <sic corr="[rem]">rem</sic> pro manifesto
haberes: fatentes pro deprehensis habe. 
<milestone unit="chapter" n="10"/>
<milestone unit="section" n="1"/>exsecrare
nunc cupiditatem regni, et furias fraternas concita.
sed ne sint caecae, pater, exsecrationes tuae, discerne,
dispice insidiatorem  et petitum  insidiis: noxium incesse caput.  <milestone unit="section" n="2"/> qui occisurus fratrem fuit, habeat etiam
iratos paternos deos: qui periturus fraterno scelere
fuit, perfugium in patris misericordia et iustitia habeat.

quo enim  alio confugiam,  <milestone unit="section" n="3"/> cui non sollemne lustrale
exercitus tui, non decursus militum, non domus, non
epulae, non nox ad quietem   data naturae beneficio

mortalibus tuta est?   <milestone unit="section" n="4"/> si iero ad fratrem  invitatus,
moriendum  est; si recepero intra ianuam comisatum

fratrem, moriendum est:  <milestone unit="section" n="5"/> nec eundo <corr sic="nee">nec</corr> manendo insidias evito. quo me conferam? nihil praeter deos,
pater, et te colui. non Romanos habeo, ad quos confugiam: <pb id="p.67"/>  perisse expetunt, quia tuis iniuriis doleo, quia
tibi ademptas tot urbes, tot gentes, modo Thraciae
maritimam oram, indignor. nec me nec te incolumi

Macedoniam suam futuram sperant.  <milestone unit="section" n="6"/> si me scelus fratris, te senectus absumpserit, aut ne ea quidem exspectata fuerit, regem regnumque Macedoniae sua futura sciunt. si quid extra Macedoniam   tibi Romani

reliquissent, mihi quoque id relictum crederem receptaculum.  <milestone unit="section" n="7"/> at in Macedonibus satis praesidii est. vidisti hesterno die impetum militum in me. quid illis
defuit nisi ferrum? quod illis defuit interdiu, convivae

fratris noctu sumpserunt.  <milestone unit="section" n="8"/> quid de magna parte principum loquar, qui in Romanis spem omnem dignitatis
et fortunae posuerunt et in eo, qui omnia apud Romanos potest? neque hercule istum mihi tantum, fratri
maiori, sed prope est, ut tibi quoque ipsi, regi et patri,

praeferant.  <milestone unit="section" n="9"/> iste enim est, cuius beneficio poenam tibi
senatus remisit, qui nunc te ab armis Romanis protegit,

qui tuam senectutem obligatam et obnoxiam adulescentiae suae esse aequum censet.  <milestone unit="section" n="10"/> pro isto Romani stant,
pro isto omnes urbes tuo imperio liberatae, pro isto
Macedones qui pace Romana gaudent. mihi praeter
te, pater, quid usquam  aut spei aut praesidii est?

<milestone unit="chapter" n="11"/>
<milestone unit="section" n="1"/>quo spectare illas litteras ad te <corr sic="nune">nunc</corr> missas l
T. Quinctii credis, quibus et bene te consuluisse rebus
tuis ait, quod Demetrium Romam miseris, et hortatur,
ut iterum et cum pluribus legatis et primoribus eum

remittas Macedonum?    <milestone unit="section" n="2"/> T. Quinctius nunc est auctor
omnium rerum isti et magister. eum sibi te abdicate
patre in locum   tuum  substituit.  illic ante omnia

clandestina cocta sunt consilia.  <milestone unit="section" n="3"/> quaeruntur adiutores
consiliis, cum te plures et principes Macedonum cum
isto mittere iubet. qui hine integri et sinceri Romam
eunt, Philippum  regem  se habere credentes, imbuti

illinc  <milestone unit="section" n="4"/>et infecti Romanis delenimentis redeunt  Demetrius iis unus omnia est, eum iam regem vivo patre
appellant.  haec si indignor, audiendum  est statim



<pb id="p.68"/>



non ab aliis solum  sed etiam a te, pater, cupiditatis

regni crimen.  <milestone unit="section" n="5"/> ego vero, si in medio ponitur, non
agnosco. quem enim suo loco moveo, ut ipse in eius
locum succedam?    unus ante me pater est, et ut diu

sit, deos rogo.  <milestone unit="section" n="6"/> superstes&mdash;et ita sim, si merebor, ut
ipse me esse velit&mdash;hereditatem regni, si pater tradet

accipiam.   <milestone unit="section" n="7"/> cupit regnum, et quidem   scelerate cupit,
qui transcendere festinat ordinem aetatis, naturae,
moris Macedonum, iuris gentium. obstat frater maior,
ad quem iure, voluntate etiam patris, regnum pertinet.

tollatur:  <milestone unit="section" n="8"/> non primus regnum   fraterna caede petiero.
pater senex et [filio] solus [orbatus] de se magis timebit,
quam  ut filii necem ulciscatur. Romani laetabuntur

probabunt, defendent factum.  <milestone unit="section" n="9"/> hae spes incertae, pater,

sed non inanes sunt.  <milestone unit="section" n="10"/> ita enim se res habet: periculum
vitae propellere a me potes, puniendo eos, qui ad me
interficiendum  ferrum  sumpserunt; si facinori eorum
successerit, mortem meam idem tu persequi non poteris."

<milestone unit="chapter" n="12"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Postquain dicendi finem Perseus fecit, coniecti
eorum, qui aderant, oculi in Demetrium sunt, velut

confestim responsurus esset.  <milestone unit="section" n="2"/> deinde diu silentium fuit,
cum perfusum fletu appareret omnibus loqui non posse.
tandem vicit dolorem ipsa necessitas, cum dicere iuberent, atque ita orsus est. " <milestone unit="section" n="3"/> omnia, quae reorum antea
fuerant auxilia, pater, praeoccupavit accusator. simulatis lacrimis in alterius perniciem veras meas lacrimas

suspectas tibi fecit.  <milestone unit="section" n="4"/> cum ipse, ex quo ab Roma redii,
per occulta cum suis colloquia dies noctesque insidietur,
ultro mihi non insidiatoris modo sed latronis manifesti

et percussoris speciem induit.  <milestone unit="section" n="5"/> periculo suo te exterret,
ut innoxio fratri per eundem   te maturet perniciem.
perfugium  sibi nusquam gentium esse ait, ut ego ne

apud te quidem spei quicquam   reliqui habeam.  <milestone unit="section" n="6"/> circumventum, solum, inopem    invidia gratiae externae,
quae obest potius quam prodest, onerat. iam illud
quam accusatorie, quod noctis huius crimen miscuit

cum cetera insectatione vitae meae,  <milestone unit="section" n="7"/> ut et hoc, quod

<pb id="p.69"/>



iam  quale sit scies, suspectum  alio vitae nostrae tenore faceret, et illam  vanam criminationem  spei voluntatis consiliorum meorum nocturno hoc ficto et

composito argumento fulciret?   <milestone unit="section" n="8"/> simul et illud quaesivit, ut repentina et minime praeparata accusatio videretur, quippe ex noctis huius metu et tumultu repentino

exorta.  <milestone unit="section" n="9"/> oportuit autem, Perseu, si proditor ego patris
regnique eram, si cum Romanis, si cum aliis inimicis
patris inieram consilia, non exspectatam fabulam esse

noctis huius, sed proditionis me ante accusatum:  <milestone unit="section" n="10"/> si
illa, separata hac, vana accusatio erat invidiamque
tuam adversus me magis quam crimen meum indicatura,

hodie quoque <corr sic="earn">eam</corr> aut praetermitti aut in aliud tempus differri,  <milestone unit="section" n="11"/> ut per se quaereretur, utrum ego tibi an
tu mihi, novo quidem et singulari genere odii, insidias

fecisses.  <milestone unit="section" n="12"/> ego tamen, quantum    in hac subita perturbatione potero, separabo ea, quae tu confudisti, et

noctis huius insidias aut tuas aut meas detegam.  <milestone unit="section" n="13"/> occidendi sui consilium inisse me videri vult, ut scilicet
maiore fratre sublato, cuius iure gentium, more Macedonum, tuo etiam, ut ait, iudicio regnum est futurum,
ego minor in eius, quem occidissem, succederem locum.

quid ergo illa sibi vult pars altera orationis,  <milestone unit="section" n="14"/> qua Romanos a me cultos ait atque eorum fiducia in spem

regni me venisse?     <milestone unit="section" n="15"/> nam  si et in Romanis tantum
momenti credebam esse, ut quem vellent imponerent
Macedoniae regem, et meae tantum apud eos gratiae

confidebam, quid opus parricidio fuit?  <milestone unit="section" n="16"/> an ut cruentum
diadema fraterna caede gererem? ut illis ipsis, apud
quos aut vera aut certe simulata probitate partam
gratiam habeo, si quam   forte habeo, exsecrabilis et

invisus essem?   <milestone unit="section" n="17"/> nisi T. Quinctium  credis, cuius nutu
et consiliis me nunc arguis regi, cum et ipse tali pietate vivat cum fratre, mihi fraternae caedis fuisse

auctorem.  <milestone unit="section" n="18"/> idem non Romanorum gratiam solum, sed
Macedonum iudicia ac paene omnium deorum hominumque consensum collegit, per quae omnia se mihi parem


<pb id="p.70"/>






in certamine non futurum crediderit:  <milestone unit="section" n="19"/> idem, tamquam
<sic corr="[in]">in</sic> aliis omnibus rebus inferior essem, ad sceleris

ultimam spem confugisse me insimulat.  <milestone unit="section" n="20"/> vis hanc formulam cognitionis esse, ut, uter timuerit, ne alter dignior videretur regno, is consilium opprimendi fratris
iudicetur cepisse? 
<milestone unit="chapter" n="13"/>
<milestone unit="section" n="1"/>exsequamur tamen quocumque modo conficti ordinem criminis. pluribus modis
se petitum criminatus est, et omnes insidiarum vias

in unum diem contulit.  <milestone unit="section" n="2"/> volui interdiu eum post lustrationem, cum concurrimus, et quidem, si diis placet, lustrationum die occidere; volui, curn ad cenam invitavi,
veneno scilicet tollere; volui, cum comisatum gladiis

succincti me secuti sunt, ferro interficere.  <milestone unit="section" n="3"/> tempora
quidem qualia sint ad parricidium electa, vides: lusus,
convivii, comisationis. quid? dies qualis? quo lustratus exercitus, quo inter divisam victimam, praelatis
omnium, qui umquam fuere, Macedoniae regum armis
regiis, duo soli tua tegentes latera, pater, praevecti

sumus, et secutum est Macedonum agmen:  <milestone unit="section" n="4"/> hoc ego,
etiam si quid antea admisissem piaculo dignum, lustratus et expiatus sacro, tum cum maxime in hostiam
itineri nostro circumdatam intuens, parricidium venena
gladios in comisationem praeparatos volutabam in
animo, ut quibus aliis deinde sacris contaminatam

omni scelere mentem expiarem?  <milestone unit="section" n="5"/> sed caecus criminandi
cupiditate animus, dum omnia suspecta efficere vult,

aliud alio confundit.  <milestone unit="section" n="6"/> nam si veneno te inter cenam
tollere volui, quid minus aptum fuit quam pertinaci
certamine et concursu iratum  te efficere, ut merito,

sicut fecisti, invitatus ad cenam abnueres?  <milestone unit="section" n="7"/> cum autem
iratus negasses, utrum, ut placarem te, danda opera
fuit, ut aliam quaererem occasionem, quoniam semel

venenum paraveram,  <milestone unit="section" n="8"/> an ab illo consilio velut transiliendum ad aliud fuit, ut ferro te, et quidem <hi rend="italics">eodem</hi> die,

per speciem comisationis occiderem?  <milestone unit="section" n="9"/> quo deinde modo,
si te metu mortis credebam cenam vitasse meam, non
ab eodem metu comisationem quoque vitaturum existimabam? <pb id="p.71"/>  
<milestone unit="chapter" n="14"/>
<milestone unit="section" n="1"/>non est res, qua erubescam, pater,
si die festo inter aequales largiore vino sum usus.

tu quoque velim inquiras,  <milestone unit="section" n="2"/> qua laetitia, quo lusu apud
me celebratum hesternum convivium sit, illo etiam &mdash;
pravo forsitan&mdash;gaudio provehente, quod in iuvenali
armorum   certamine pars nostra non inferior fuerat.

miseria haec et metus crapulam   facile excusserunt;
<milestone unit="section" n="3"/> quae si non intervenissent, insidiatores nos sopiti

iaceremus.  <milestone unit="section" n="4"/> si domum tuam expugnaturus, capta domo
dominum interfecturus eram, non temperassem vino in

unum   diem, non milites meos abstinuissem?    <milestone unit="section" n="5"/> et ne
ego me solus nimia simplicitate tuear, ipse quoque
minime malus ac suspicax frater "nihil aliud scio",
inquit "nihil arguo, nisi quod cum ferro comisatum

venerunt."   <milestone unit="section" n="6"/> si quaeram, unde id ipsum scias, necesse
erit te fateri aut speculatorum tuorum plenam domum
fuisse meam, aut illos ita aperte sumpsisse ferrum, ut

omnes viderent.  <milestone unit="section" n="7"/> et ne quid ipse aut prius inquisisse
aut nunc criminose argumentari videretur, te quaerere
ex iis, quos nominasset, iubebat, an ferrum habuissent,
ut tamquam in re dubia, cum id quaesisses, quod ipsi

fatentur, pro convictis haberentur.   <milestone unit="section" n="8"/> quin tu illud
quaeri iubes, num tui occidendi causa ferrum sumpserint, num me auctore et sciente? hoc enim videri
vis, non illud quod fatentur et palam est. ei sui se

tuendi causa sumpsisse dicunt.    <milestone unit="section" n="9"/> recte an perperam
fecerint, ipsi sui facti rationem reddent: meam causam,
quae nihil eo facto contingitur, ne miscueris. aut
explica, utrum aperte an clam te aggressuri fuerimus.

si aperte, cur non omnes ferrum habuimus?  <milestone unit="section" n="10"/> cur nemo
praeter eos, qui tuum speculatorem pulsaverunt? si

clam, quis ordo consilii fuit?   <milestone unit="section" n="11"/> convivio soluto cum
comisator ego discessissem, quattuor substitissent, ut
sopitum  te adgrederentur?  quomodo fefellissent et
alieni et mei et maxime suspecti, quia paulo ante in
rixa fuerant?  quomodo autem   trucidato te ipsi evasuri fuerunt? quattuor gladiis domus tua capi et


<pb id="p.72"/>



expugnari potuit? 
<milestone unit="chapter" n="15"/>
<milestone unit="section" n="1"/>quin tu omissa ista nocturna
fabula ad id, quod doles, quod invidia urit, reverteris?

"cur usquam <sic corr="[regni]">regni</sic> tui mentio fit, Demetri?  <milestone unit="section" n="2"/> cur
dignior patris fortunae successor quibusdam videris
quam ego?   cur spem   meam, quae, si tu non esses,

certa erat, dubiam et sollicitam facis?"  <milestone unit="section" n="3"/> haec sentit
Perseus, etsi non dicit; haec istum inimicum, haec
accusatorem faciunt; haec domum, haec regnum tuum

criminibus et suspicionibus replent.  <milestone unit="section" n="4"/> ego autem, pater,
quem  ad modum    nec nunc sperare regnum nec ambigere umquam   de eo forsitan debeam, quia minor
sum, quia tu me maiori cedere vis, sic illud nec debui facere nec debeo, ut indignus te patre <sic corr="[indignus]">indignus</sic>

omnibus videar.  <milestone unit="section" n="5"/> id enim   vitiis meis, non cedendi,
cui ius fasque est, modestia consequar.   Romanos
obicis mihi, et ea, quae gloriae esse debent, in crimen

vertis.  <milestone unit="section" n="6"/> ego nec obses Romanis ut traderer nec ut
legatus mitterer Romam, petii. a te missus ire non
recusavi. utroque tempore ita me gessi, ne tibi pudori, ne regno tuo, ne genti Macedonum essem.  <milestone unit="section" n="7"/> itaque
mihi cum Romanis, pater, amicitiae causa tu fuisti.
quoad tecum illis pax manebit, mecum quoque gratia
erit: si bellum esse coeperit, qui obses, qui legatus
pro patre non inutilis fui, idem hostis illis acerrimus

ero.  <milestone unit="section" n="8"/> nec hodie ut prosit mihi gratia Romanorum,
postulo: ne obsit, tantum deprecor. nec in bello coepit nec ad bellum reservatur: pacis pignus fui, ad
pacem retinendam legatus missus sum: neutra res mihi

nec gloriae nec crimini sit.  <milestone unit="section" n="9"/> ego si quid impie in te,
pater, si quid scelerate in fratrem admisi, nullam deprecor poenam: si innocens sum, ne invidia conflagrem,

cum crimine non possim, deprecor.  <milestone unit="section" n="10"/> non hodie me
primum frater accusat, sed hodie primum aperte, nullo
meo in se merito. si mihi pater suscenseret, te maiorem fratrem pro minore deprecari oportebat, te
adulescentiae, te errori <corr sic="venitm">veniam</corr> impetrare meo. ubi

praesidium esse oportebat, ibi exitium est.  <milestone unit="section" n="11"/> e convivio

<pb id="p.73"/>




et comisatione prope semisomnus raptus sum ad causam parricidii dicendam. sine advocatis, sine patronis

ipse pro me dicere cogor.  <milestone unit="section" n="12"/> si pro alio dicendum esset,
tempus ad meditandum    et componendam    orationem
sumpsissem, cum quid aliud quam ingenii fama periclitarer? ignarus, quid arcessitus essem, te iratum et
iubentem dicere causam, fratrem accusantem audivi.

<milestone unit="section" n="13"/> ille diu ante praeparata ac meditata in me oratione
est usus: ego id tantum temporis, quo accusatus sum,

ad cognoscendum, quid ageretur, habui.  <milestone unit="section" n="14"/> <corr sic="rtrum">utrum</corr>   momento illo horae accusatorem audirem an defensionem
meditarer?  attonitus repentino atque inopinato malo,
vix, quid obiceretur, intellegere potui, nedum satis

sciam, quo modo me tuear.      <milestone unit="section" n="15"/> quid mihi spei esset,
nisi patrem  iudicem  haberem?  apud quem etiam si
caritate a fratre maiore vincor, misericordia certe reus

vinci non debeo.  <milestone unit="section" n="16"/> ego enim ut me mihi tibique serves,
precor; ille ut me in securitatem suam occidas, postulat.
quid eum, cum regnum ei tradideris, facturum credis
in me esse, qui iam  nunc <corr sic="sangumem">sanguinem</corr>   meum sibi indulgeri aequum censet?"</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="16"/>
<milestone unit="section" n="1"/>dicenti haec lacrimae simul <corr sic="spiritur">spiritum</corr> et vocem

intercluserunt.  <milestone unit="section" n="2"/>Philippus summotis iis paulisper collocutus cum  amicis pronuntiavit, non verbis se <corr sic="nee">nec</corr>
unius horae disceptatione causam eorum diiudicaturum,
sed inquirendo in utriusque vitam <hi rend="italics">ac</hi> mores, et dicta

factaque in magnis parvisque rebus observando,  <milestone unit="section" n="3"/> ut
omnibus appareret noctis proximae crimen facile revictum, suspectam  nimiam   cum  Romanis Demetrii
gratiam esse. haec maxime vivo Philippo velut semina iacta sunt Macedonici belli, quod cum Perseo
gerendum erat.

<sic corr="Consules">consules</sic> ambo in Ligures,  <milestone unit="section" n="4"/> quae tum una consularis
provincia erat, proficiscuntur. et quia prospere ibi res

gesserunt, supplicatio in unum diem decreta est.  <milestone unit="section" n="5"/>Ligurum  duo milia fere ad extremum    finem  provinciae
Galliae, ubi castra Marcellus habebat, venerunt, uti


<pb id="p.74"/>



reciperentur, orantes. Marcellus opperiri eodem loco

Liguribus iussis senatum  per litteras consuluit.  <milestone unit="section" n="6"/> senatus rescribere M. Ogulnium praetorem Marcello
iussit verius fuisse consules, quorum provincia esset,
quam se, quid e re publica esset, decernere; <corr sic="turn">tum</corr> quoque non placere nisi per deditionem Ligures recipi,
et receptis arma adimi atque eos ad consules mitti
senatum aequum censere.</p>

<p>praetores eodem tempore,  <milestone unit="section" n="7"/> P. Manlius in <corr sic="ulterioreni">ulteriorem</corr>
Hispaniam, quam et priore praetura provinciam obtinuerat, Q. Fulvius Flaccus in citeriorem pervenit, exercitumque <hi rend="italics">ab</hi> A. Terentio accepit: nam ulterior morte

P. Sempronii proconsulis sine imperio fuerat.  <milestone unit="section" n="8"/>Fulvium
Flaccum oppidum Hispanum <sic corr="Vrbicuam">Urbicnam</sic> nomine oppugnantem Celtiberi adorti sunt. dura ibi proelia aliquot facta, multi Romani milites et vulnerati et interfecti sunt. vicit perseverantia Fulvius, quod nulla vi
abstrahi ab obsidione potuit: Celtiberi fessi proeliis

variis abscesserunt.  <milestone unit="section" n="9"/> urbs amoto auxilio eorum intra
paucos dies capta et direpta est: praedam militibus

praetor concessit.  <milestone unit="section" n="10"/>Fulvius hoc oppido capto, Manlius
exercitu tantum in unum coacto, qui dissipatus fuerat,
nulla alia memorabili gesta re, exercitus in hiberna

deduxerunt.  <milestone unit="section" n="11"/> haec ea aestate in Hispania gesta. Terentius, qui ex ea provincia decesserat, ovans urbem
iniit. translatum argenti pondo novem milia trecenta
viginti, auri octoginta pondo et duo, coronae aureae
<sic corr="[pondo]">pondo</sic> sexaginta septem.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="17"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem anno inter populum Carthaginiensem
et regem Masinissam in re praesenti disceptatores Romani de agro fuerunt.  <milestone unit="section" n="2"/> ceperat eum ab Carthaginiensibus pater Masinissae Gala; Galam Syphax inde expulerat, postea in gratiam soceri Hasdrubalis Carthaginiensibus dono dederat;  <milestone unit="section" n="3"/>Carthaginienses eo anno
Masinissa expulerat. haud minore certamine animorum, quam cum ferro et acie dimicarunt, <corr sic="reg">res</corr> acta <corr sic="apuu">apud</corr>

Romanos.    <milestone unit="section" n="4"/>Carthaginienses, quod maiorum   <corr sic="suornm">suorum</corr>

<pb id="p.75"/>



fuisset, deinde ab Syphace ad se pervenisset, repetebant.
Masinissa paterni regni agrum se et recepisse et habere gentium iure aiebat; et causa et possessione

superiorem esse;  <milestone unit="section" n="5"/> nihil aliud se in ea disceptatione
metuere, quam ne pudor Romanorum, dum vereantur,
ne quid socio atque amico regi adversus communes
suos atque illius hostes indulsisse videantur, damno

sit.   <milestone unit="section" n="6"/> legati possessionis ius non mutarunt, causam
integram Romam ad senatum reiecerunt.
<sic corr="In">in</sic> Liguribus nihil postea gestum. recesserant primum in devios saltus, deinde dimisso exercitu passim

in vicos castellaque sua dilapsi sunt.  <milestone unit="section" n="7"/> consules quoque
dimittere exercitum voluerunt, ac de ea re patres consuluerunt. alterum ex iis dimisso exercitu ad magistratus in annum  creandos venire Romam    iusserunt,
alterum cum legionibus suis Pisis hiemare. <milestone unit="section" n="8"/>  fama erat
Gallos Transalpinos iuventutem armare, nec, in quam
regionem Italiae effusura se <corr sic="multitude">multitudo</corr> esset, sciebatur.
ita inter se consules compararunt, ut Cn. Baebius ad
comitia iret, quia M. Baebius frater eius consulatum
petebat.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="18"/>
<milestone unit="section" n="1"/>comitia consulibus rogandis fuere: creati P.

Cornelius Lentulus M. Baebius Tamphilus.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores
inde facti duo Q. Fabii, Maximus et Buteo, Ti. Claudius

Nero Q. Petilius Spurinus M. Pinarius Rusca L. Duronius.  <milestone unit="section" n="3"/> his inito magistratu provinciae ita sorte evenerunt: Ligures consulibus, praetoribus Q. Petilio urbana, Q. Fabio Maximo peregrina, Q. Fabio Buteoni
Gallia, Ti. Claudio Neroni Sicilia, M. Pinario Sardinia,

L. Duronio Apulia;  <milestone unit="section" n="4"/> et Histri adiecti, quod Tarentini
Brundisinique nuntiabant maritimos agros infestos transmarinarum navium latrociniis esse. eadem Massilienses

de Ligurum navibus querebantur.  <milestone unit="section" n="5"/> exercitus inde decreti, quattuor legiones consulibus, quae quina milia
ducenos Romanos pedites, trecenos haberent equites, et
quindecim milia socium ac Latini nominis, octingenti

equites.  <milestone unit="section" n="6"/> in Hispaniis prorogatum veteribus praetoribus


<pb id="p.76"/>



imperium est cum exercitibus, quos haberent, et in
supplementum   <corr sic="decretl">decreta</corr> tria milia civium Romanorulm
ducenti equites, et socium  Latini nominis sex milia

peditum, trecenti equites.  <milestone unit="section" n="7"/> nec rei navalis cura omissa.
duumviros in <corr sic="earn">eam</corr> rem consules creare iussi, per quos
naves viginti deductae navalibus sociis civibus Romanis, qui servitutem servissent, complerentur, ingenui

tantum ut iis praeessent.  <milestone unit="section" n="8"/> inter duumviros ita divisa
tuenda denis navibus maritima ora, ut promunturium
iis Minervae velut cardo in medio esset; alter <hi rend="italics">inde</hi>
dextram partem usque ad Massiliam, laevam alter usque ad Barium tueretur.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="19"/>
<milestone unit="section" n="1"/>prodigia multa foeda et Romae eo anno visa

et nuntiata peregre.   <milestone unit="section" n="2"/> in area Vulcani et Concordiae
sanguine pluvit; et pontifices hastas motas nuntiavere,
et Lanuvini simulacrum Iunonis Sospitae lacrimasse.

pestilentia in agris forisque  <milestone unit="section" n="3"/>et conciliabulis et in urbe

tanta erat, ut Libitina <hi rend="italics">funeribus</hi> vix sufficeret.  <milestone unit="section" n="4"/> his prodigiis cladibusque anxii patres decreverunt, ut et consules, quibus diis videretur, hostiis maioribus sacrificarent, et decemviri libros adirent.  <milestone unit="section" n="5"/> eorum  decreto supplicatio circa omnia pulvinaria Romae in diem unum
indicta est. iisdem  auctoribus et senatus censuit et
consules edixerunt, ut per totam Italiam triduum supplicatio et feriae essent.  <milestone unit="section" n="6"/> pestilentiae tanta vis erat, ut,
cum propter defectionem  Corsorum   bellumque ab Iliensibus concitatum  in Sardinia octo milia peditum ex
sociis Latini nominis placuisset scribi et trecentos equites, quos M. Pinarius praetor secum in Sardiniam traiceret,  <milestone unit="section" n="7"/> tantum  hominum  demortuum esse, tantum ubique aegrorum  <corr sic="consults">consules</corr> renuntiaverint, ut is numerus

effici militum  non  potuerit.   <milestone unit="section" n="8"/> quod deerat militum,
sumere a Cn. Baebio proconsule, qui Pisis hibernabat,
iussus praetor atque inde in Sardiniam traicere.</p>

<p><corr sic="L.">L</corr> Duronio praetori,  <milestone unit="section" n="9"/> cui provincia Apulia evenerat,
adiecta de Bacchanalibus quaestio est, cuius residua
quaedam   velut semina ex prioribus malis iam priore

<pb id="p.77"/>




<corr sic="gano">anno</corr> apparuerant;  <milestone unit="section" n="10"/> sed magis inchoatae apud <sic corr="L.">L</sic> <corr sic="Puplum">Pupium</corr>  praetorem  quaestiones erant quam  ad exitum
ullum  perductae. id persecare novum praetorem, ne

serperet iterum latius, patres iusserunt.  <milestone unit="section" n="11"/> et legem de
ambitu consules ex auctoritate senatus ad populum
tulerunt. 
<milestone unit="chapter" n="20"/>
<milestone unit="section" n="1"/>legationes deinde in senatum  introduxerunt, regum primas Eumenis et Ariarathis Cappadocis et Pharnacis Pontici. nec ultra quicquam eis
responsum est quam missuros, qui de controversiis

eorum cognoscerent statuerentque.  <milestone unit="section" n="2"/>Lacedaemoniorum
deinde exsulum  et Achaeorum  legati introducti sunt,
et spes data exsulibus est scripturum senatum Achaeis,
ut restituerentur. Achaei de Messene recepta compositisque ibi rebus cum  adsensu patrum exposuerunt.

et a Philippo rege Macedonum    duo legati venerunt,
<milestone unit="section" n="3"/>Philocles et Apelles, nulla super re, quae petenda ab
senatu esset, speculatum magis inquisitumque missi

de iis, quorum  Perseus Demetrium  insimulasset sermonum cum Romanis, maxime cum T. Quinctio, adversus fratrem  de regno habitorum.    <milestone unit="section" n="4"/> hos tamquam
medios nec in alterius favorem inclinatos miserat rex:
erant autem et hi Persei fraudis in fratrem ministri
et participes.

Demetrius omnium    praeterquam  fraterno  scelere,
<milestone unit="section" n="5"/> quod nuper eruperat, ignarus primo neque magnam
neque nullam spem habebat patrem sibi placari posse;

minus deinde in dies patris animo fidebat, cum obsideri aures a fratre cerneret.  <milestone unit="section" n="6"/> itaque circumspiciens dicta
factaque sua, ne cuius suspiciones augeret, maxime ab
omni mentione et contagione Romanorum abstinebat,
ut neque scribi sibi vellet, quia hoc praecipue criminum   genere  exasperari patris  animum   sentiebat.

<milestone unit="chapter" n="21"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Philippus, simul ne otio miles deterior fieret,
simul avertendae suspicionis causa quicquam   a se
agitari de Romano bello, Stobos Paeoniae exercitu

indicto in Maedicam  ducere pergit.  <milestone unit="section" n="2"/> cupido eum ceperat in verticem Haemi montis ascendendi, quia vulgatae <pb id="p.78"/>  opinioni crediderat Ponticum simul et Hadriaticum mare et Histrum amnem et Alpes conspici posse:
subiecta oculis ea <corr sic="baud">haud</corr> parvi sibi momenti futura ad

cogitationem  Romani belli.    <milestone unit="section" n="3"/> percunctatus regionis
peritos de ascensu Haemi, cum satis inter omnes constaret viam exercitui nullam esse, paucis et expeditis

per difficillimum aditum,  <milestone unit="section" n="4"/> ut sermone familiari minorem
filium permulceret, quem statuerat non ducere secum,
primum quaerit ab eo, cum tanta difficultas itineris
proponatur, utrum perseverandum sit in incepto an

abstinendum.  <milestone unit="section" n="5"/> si pergat tamen ire, non posse oblivisci
se in talibus rebus Antigoni, qui saeva tempestate
iactatus, cum in eadem nave secum suos omnes habuisset, praecepisse liberis diceretur, ut et ipsi meminissent et ita posteris proderent, ne quis cum tota gente

simul in rebus dubiis periclitari auderet.  <milestone unit="section" n="6"/> memorem
ergo se praecepti eius duos simul filios non commissurum in aleam eius, qui proponeretur, casus; et quoniam maiorem filium secum duceret, minoren ad subsidia spei et custodiam regni remissurum in Macedoniam esse.  <milestone unit="section" n="7"/> non fallebat Demetrium ablegari se, ne
adesset consilio, cum in conspectu locorum consultarent, quae proxime itinera ad mare Hadriaticum atque Italiam ducerent, quaeque ratio belli esset futura.

sed non solum   parendum  patri [tutum],  <milestone unit="section" n="8"/> sed etiam
adsentiendum  erat, ne invitum   parere suspicionem

faceret.  <milestone unit="section" n="9"/> ut tamen iter ei tutum  in Macedoniam esset,
Didas ex praetoribus regiis unus, qui Paeoniae praeerat, iussus est prosequi eum cum modico praesidio.

hunc quoque Perseus,  <milestone unit="section" n="10"/> sicut plerosque patris amicorum,
ex quo <corr sic="baud">haud</corr> cuiquam dubium esse coeperat, ad quem
regis animo ita inclinato hereditas regni pertineret,

inter coniuratos in fratris perniciem habuit.  <milestone unit="section" n="11"/> in praesentia
dat ei mandata, ut per omne obsequium insinuaret se in
quam maxime familiarem usum, ut elicere omnia arcana
specularique abditos eius sensus posset. ita digreditur Demetrius cum infestioribus, quam si solus iret, praesidiis.</p>

<pb id="p.79"/>



<p>
<milestone unit="chapter" n="22"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Philippus Maedicam primum, deinde solitudines interiacentes Maedicae atque Haemo <corr sic="transgrlessus">transgressus</corr>
septimis demum castris ad radices montis pervenit.
ibi unum moratus diem ad deligendos, quos duceret

secum, tertio die iter est ingressus.  <milestone unit="section" n="2"/> modicus primo
labor in imis collibus fuit. quantum in altitudinem
egrediebantur, magis magisque silvestria et pleraque

invia loca excipiebant:  <milestone unit="section" n="3"/> pervenere deinde in tam opacum iter, ut prae densitate arborum immissorumque
aliorum in alios ramorum perspici caelum vix posset.

ut vero iugis appropinquabant,  <milestone unit="section" n="4"/> quod rarum   in altis
locis est, adeo omnia contecta nebula <hi rend="italics">erant,</hi> ut haud
secus quam   nocturno  itinere impedirentur.  tertio

demum   die ad verticem  perventum.   <milestone unit="section" n="5"/> nihil vulgatae
opinioni degressi inde detraxerunt, magis credo, ne
vanitas itineris ludibrio esset, quam quod diverse inter
se maria montesque et amnes ex uno loco conspici

potuerint.  <milestone unit="section" n="6"/> vexati omnes, et ante alios rex ipse, quo

gravior aetate erat, difficultate viae est.  <milestone unit="section" n="7"/> duabus aris
ibi Iovi et Soli sacratis cum immolasset, qua triduo
ascenderat, biduo est degressus, frigora nocturna maxime metuens, quae caniculae ortu similia brumalibus

erant.  <milestone unit="section" n="8"/> multis per eos dies difficultatibus conflictatus
nihilo laetiora in castris invenit, ubi summa penuria
erat, ut in regione, quam ab omni parte solitudines

clauderent.  <milestone unit="section" n="9"/> itaque unum tantum moratus diem, quietis
eorum causa, quos habuerat secum, itinere inde simili

fugae in Dentheletos transcurrit.   <milestone unit="section" n="10"/> socii erant, sed

propter inopiam haud secus quam hostium fines Macedones populati sunt:  <milestone unit="section" n="11"/> rapiendo enim passim villas primum, dein quosdam etiam vicos evastarunt, non sine
magno pudore regis, cum sociorum voces nequiquam
deos sociales nomenque suum    implorantes audiret.

frumento inde sublato in Maedicam regressus,  <milestone unit="section" n="12"/> urbem,

quam Petram appellant, oppugnare est adortus.  <milestone unit="section" n="13"/> ipse
a campestri aditu castra posuit, Perseum filium cum
modica manu circummisit, ut a superioribus locis


<pb id="p.80"/>






urbem  adgrederetur.   <milestone unit="section" n="14"/> oppidani, cum  terror undique
instaret, obsidibus datis in praesentia dediderunt sese:
iidem, postquam exercitus recessit, obliti obsidum relicta urbe in loca munita et montes refugerunt.</p>

<milestone unit="section" n="15"/><p>Philippus omni genere laboris sine ullo effectu fatigatis militibus et fraude Didae praetoris auctis in <corr sic="filiurn">filium</corr>
suspicionibus in Macedoniam  rediit.  
<milestone unit="chapter" n="23"/>
<milestone unit="section" n="1"/>missus
hic comes, ut ante dictum est, cum simplicitatem iuvenis incauti et suis haud immerito suscensentis adsentando indignandoque et ipse vicem   eius captaret
in omnia ultro suam offerens opera, fide data arcana

eius elicuit.  <milestone unit="section" n="2"/> fugam  ad Romanos Demetrius meditabatur; cui consilio adiutor deum beneficio oblatus
videbatur Paeoniae praetor, per cuius provinciam spem

ceperat elabi tuto posse.  <milestone unit="section" n="3"/> hoc consilium extemplo et

<corr sic="fiatri">fratri</corr> proditur et auctore eo indicatur patri.  <milestone unit="section" n="4"/> litterae
primum ad obsidentem Petram adlatae sunt. inde
Herodorus&mdash;princeps hic amicorum   Demetrii erat
&mdash; in custodian est coniectus et Demetrius dissimulanter adservari iussus.   <milestone unit="section" n="5"/> haec super cetera tristem
adventum  in Macedoniam    regi fecerunt.  movebant
eum et praesentia crimina: exspectandos tamen, quos

ad exploranda omnia Romam miserat, censebat.  <milestone unit="section" n="6"/> his
anxius curis cum aliquot menses egisset, tandem legati, iam  ante praemeditati in Macedonia, quae ab

Roma renuntiarent, venerunt;  <milestone unit="section" n="7"/> qui super cetera scelera
falsas etiam litteras, signo adulterino T. Quinctii signatas, reddiderunt regi.  <milestone unit="section" n="8"/> deprecatio in litteris erat,
si quid adulescens cupiditate regni prolapsus secum
egisset: nihil eum  adversus suorum  quemquam facturum neque eum se esse, qui ullius impii consilii
auctor futurus videri possit. hae litterae fidem Persei

criminibus fecerunt.  <milestone unit="section" n="9"/> itaque Herodorus extemplo diu
excruciatus sine indicio rei ullius in tormentis moritur.

<milestone unit="chapter" n="24"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Demetrium iterum ad patrem accusavit Perseus.
fuga per Paeoniam praeparata arguebatur et corrupti
quidam, ut comites itineris essent; maxime falsae litterae <pb id="p.81"/>  T. Quinctii urgebant.  <milestone unit="section" n="2"/> nihil tamen palam gravius pronuntiatum de eo est, ut dolo potius interficeretur, nec id cura ipsius, sed ne poena eius consilia

adversus Romanos nudaret.  <milestone unit="section" n="3"/> ab Thessalonice Demetriadem ipsi cum iter esset, <corr sic="Astraeurm">Astraeum</corr> Paeoniae Demetrium mittit cum eodem comite Dida, Perseum Amphipolin ad obsides Thracum accipiendos.  <milestone unit="section" n="4"/> digredienti ab
se Didae mandata dedisse dicitur de filio occidendo.

sacrificium ab Dida seu institutum seu simulatum est,
<milestone unit="section" n="5"/> ad quod <corr sic="celebrandurn">celebrandum</corr> invitatus Demetrius ab Astraeo
Heracleam venit. in ea cena dicitur venenum datum.

poculo epoto extemplo sensit,  <milestone unit="section" n="6"/> et mox coortis doloribus, relicto convivio cum in cubiculum recepisset
sese, crudelitatem patris conquerens, parricidium fratris

ac Didae scelus incusans torquebatur.  <milestone unit="section" n="7"/> intromissi deinde Thyrsis quidam <sic corr="Stuberaeus">Stuberraeus</sic> et Beroeaeus Alexander iniectis tapetibus in caput faucesque spiritum

intercluserunt.  <milestone unit="section" n="8"/> ita innoxius adulescens, cum in eo ne
simplici quidem genere mortis contenti inimici fuissent,
interficitur.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="25"/>
<milestone unit="section" n="1"/>dum    haec in Macedonia geruntur, L. Aemilius Paulus, prorogato ex consulatu imperio, principio

veris in Ligures Ingaunos <hi rend="italics">exercitum</hi> introduxit.   <milestone unit="section" n="2"/> ubi
primum  in hostium   finibus castra posuit, legati ad
eum per speciem pacis petendae speculatum venerunt.

neganti Paulo nisi cum deditis pacisci se pacem,  <milestone unit="section" n="3"/> non
tam id recusabant, quam tempore aiebant opus esse,

ut generi agresti hominum   persuaderetur.   <milestone unit="section" n="4"/> ad hoc
decem dierum indutiae cum darentur, petierunt deinde,
ne trans montes proximos castris pabulatum lignatumque milites irent: culta ea loca suorum finium esse.

id ubi impetravere,  <milestone unit="section" n="5"/> post eos ipsos montes, unde <corr sic="avertyrant">averterant</corr> hostem, exercitu omni coacto, repente multitudine ingenti castra Romanorum oppugnare simul

omnibus portis adgressi sunt.  <milestone unit="section" n="6"/> summa vi totum diem
oppugnarunt, ita ut ne efferendi quidem signa Romanis

spatium  nec ad explicandam aciem locus esset.  <milestone unit="section" n="7"/> 




<pb id="p.82"/>





conferti in portis obstando magis quam <corr sic="pugnaudo">pugnando</corr> castra
tutabantur. sub occasum solis cum recessissent hostes,
duos equites ad Cn. Baebium proconsulem cum litteris
Pisas mittit, ut obsesso per indutias sibi quam  primum subsidio veniret.  <milestone unit="section" n="8"/>Baebius exercitum M. Pinario
praetori eunti in Sardiniam tradiderat: ceterum et senatum  litteris certiorem  fecit obsideri a Liguribus

L. Aemilium,  <milestone unit="section" n="9"/> et M. Claudio Marcello, cuius proxima
inde provincia erat, scripsit, ut, si videretur ei, exercitum e Gallia traduceret in Ligures et L. Aemilium

liberaret obsidione.  <milestone unit="section" n="10"/> <corr sic=".haec">haec</corr> sera futura auxilia erant.
Ligures ad castra postero die redeunt. <corr sic="Aetnilius">Aemilius</corr> cum
et venturos scisset et educere in aciem potuisset, intra
vallum  suos tenuit, ut extraheret rem in id tempus,
quo Baebius cum exercitu venire a Pisis posset.

<milestone unit="chapter" n="26"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Romae magnam trepidationem litterae Baebii

fecerunt,  <milestone unit="section" n="2"/> eo maiorem, quod paucos post dies Marcellus,
tradito exercitu Fabio Romam    cum  venisset, spem
ademit eum, qui in Gallia esset, exercitum in Ligures
posse traduci, quia bellum cum Histris esset prohibentibus coloniam Aquileiam deduci:  <milestone unit="section" n="3"/> eo profectum Fabium,

neque inde regredi <corr sic="hello">bello</corr> inchoato posse.  <milestone unit="section" n="4"/> una, et ea
ipsa tardior quam   tempus postulabat, subsidii spes
erat, si consules maturassent in provinciam ire. id ut

facerent, pro se quisque patrum vociferari.  <milestone unit="section" n="5"/> consules
nisi confecto dilectu negare se ituros, nec suam segnitiem sed vim morbi in causa esse, quo serius perficeretur.  <milestone unit="section" n="6"/> non tamen potuerunt sustinere consensum senatus, quin paludati exirent et militibus, quos conscriptos haberent, diem edicerent, quo Pisas convenirent.
permissum, ut, qua irent, protinus subitarios milites

scriberent ducerentque secum.  <milestone unit="section" n="7"/> et praetoribus Q. Petilio et Q. Fabio imperatum est, ut Petilius duas
legiones civium Romanorum tumultuarias scriberet et
omnes minores quinquaginta annis sacramento rogaret,
Fabio, ut sociis Latini nominis quindecim milia peditum, octingentos equites imperaret.  <milestone unit="section" n="8"/> duumviri navales

<pb id="p.83"/>



creati C. Matienus et C. Lucretius, navesque iis ornatae sunt, Matienoque, cuius ad Gallicum     sinum
provincia erat, imperatum est, ut classem primo quoque tempore duceret in Ligurum oram, si quo usui
esse L. Aemilio atque exercitui eius posset. 
<milestone unit="chapter" n="27"/>
<milestone unit="section" n="1"/>aemilius, postquam nihil usquam auxilii ostendebatur,
interceptos credens equites, non  ultra differendum

ratus,  <milestone unit="section" n="2"/> quin per se fortunam temptaret, priusquam
hostes venirent, qui segnius socordiusque oppugnabant,
ad quattuor portas exercitum instruxit, ut signo dato

simul ex omnibus partibus eruptionem facerent.  <milestone unit="section" n="3"/> quattuor extraordinariis cohortibus duas adiunxit praeposito M. Valerio legato, erumpere praetoria porta iussit.

<milestone unit="section" n="4"/> ad dexteram  principalem hastatos legionis primae <corr sic="illstruxit;">instruxit;</corr> principes ex eadem legione in subsidiis posuit:

M. Servilius et L. Sulpicius tribuni militum his praepositi.   <milestone unit="section" n="5"/> tertia legio adversus sinistram  principalem

portam  instructa est.  <milestone unit="section" n="6"/> id tantum  mutatum: principes
primi et hastati in subsidiis locati; Sex. Iulius Caesar
et L. Aurelius Cotta tribuni militum huic legioni

praepositi sunt.  <milestone unit="section" n="7"/> Q. Fulvius Flaccus legatus cum dextera ala ad quaestoriam portam positus; duae cohortes
et triarii duarum legionum in praesidio castrorum

manere iussi.  <milestone unit="section" n="8"/> omnes portas contionabundus ipse imperator circumiit, et, quibuscumque irritamentis poterat,

iras militum  acuebat,  <milestone unit="section" n="9"/> nunc fraudem hostium incusans,
qui pace petita, indutiis datis, per ipsum indutiarum

tempus contra ius gentium ad castra oppugnanda venissent:  <milestone unit="section" n="10"/> nunc, quantus pudor esset, edocens ab Liguribus, latronibus verius quam hostibus iustis, Romanum exercitum obsideri. " <milestone unit="section" n="11"/> quo ore quisquam vestrum,
si hine alieno praesidio, non vestra virtute evaseritis,
occurret, non dico eis militibus, qui Hannibalem, qui
Philippum, qui Antiochum, maximos aetatis nostrae

reges ducesque,  <milestone unit="section" n="12"/> vicerunt, sed iis, qui hos ipsos Ligures aliquotiens pecorum modo fugientes per saltus

invios consectati ceciderunt?   <milestone unit="section" n="13"/> quod Hispani, quod



<pb id="p.84"/>





Galli, quod Macedones Poenive non audeant, Ligustinus
hostis vallum Romanum subit, obsidet ultro et oppugnat, quem scrutantes ante devios saltus abditum et

latentem  vix inveniebamus."    <milestone unit="section" n="14"/> ad haec consentiens
reddebatur militum  clamor, nullam  militum culpam
esse, quibus nemo ad erumpendum signum dedisset,

daret signum:  <milestone unit="section" n="15"/> intellecturum eosdem, qui antea fuerint,
et Romanos et Ligures esse. 
<milestone unit="chapter" n="28"/>
<milestone unit="section" n="1"/>bina cis montes
castra Ligurum erant. ex iis primis diebus sole orto

pariter omnes compositi et instructi procedebant;  <milestone unit="section" n="2"/> <corr sic="turn">tum</corr>
nisi exsatiati cibo vinoque arma non capiebant, dispersi inordinati exibant, ut quibus prope certum esset

hostes extra vallum non elaturos signa.  <milestone unit="section" n="3"/> adversus ita
incompositos eos venientes clamore pariter omnium,
qui in castris erant, calonum quoque et lixarum sublato simul omnibus portis Romani eruperunt.  <milestone unit="section" n="4"/>Liguribus adeo improvisa res fuit, ut perinde ac si insidiis circumventi forent trepidarent. exiguum temporis aliqua forma pugnae fuit:  <milestone unit="section" n="5"/> fuga deinde effusa et
fugientium passim caedes erat, equitibus dato signo,
ut conscenderent equos nec effugere quemquam sinerent. in castra omnes trepida fuga compulsi sunt,

deinde ipsis exuti castris.   <milestone unit="section" n="6"/> supra quindecim  milia
Ligurum eo die occisa, capti duo milia et trecenti.
triduo post Ligurum   Ingaunorum nomen omne obsidibus datis in dicionem venit.  <milestone unit="section" n="7"/> gubernatores nautaeque
conquisiti, qui <hi rend="italics">in</hi> praedatoriis fuissent navibus, atque
omnes in custodiam coniecti. et a C. Matieno duumviro naves eius generis in Ligustina ora triginta duae

captae sunt.  <milestone unit="section" n="8"/> haec qui nuntiarent litterasque ad senatum ferrent, L. Aurelius Cotta C. Sulpicius Gallus
Romam missi, simulque peterent, ut L. Aemilio confecta provincia decedere et deducere secum milites liceret

atque dimittere.   <milestone unit="section" n="9"/> utrumque permissum  ab senatu et
supplicatio ad omnia pulvinaria per triduum decreta,
iussique praetores Petilius urbanas dimittere legiones,
Fabius sociis atque nomini Latino remittere dilectum;

<pb id="p.85"/>




<milestone unit="section" n="10"/> et uti praetor urbanus consulibus scriberet senatum
aequum censere subitarios milites, tumultus causa
conscriptos, primo quoque tempore dimitti.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="29"/>
<milestone unit="section" n="1"/>colonia Graviscae eo anno deducta est in
agrum Etruscum, de Tarquiniensibus quondam captum.

quina iugera agri data;  <milestone unit="section" n="2"/> tresviri deduxerunt C. Calpurnius Piso P. Claudius Pulcher C. Terentius Istra.
siccitate et inopia frugum  insignis annus fuit.  sex
menses numquam pluvisse memoriae proditum.</p>

<p>eodem anno in agro L. Petilii scribae sub Ianiculo,
<milestone unit="section" n="3"/> dum cultores [agri] altius moliuntur terram, duae lapideae arcae, octonos ferme pedes longae, quaternos

latae, inventae sunt, operculis plumbo devinctis.  <milestone unit="section" n="4"/> litteris
Latinis Graecisque utraque arca inscripta erat, in
altera Numam Pompilium Pomponis filium, regem
Romanorum, sepultum esse, in altera libros Numae

Pompilii inesse.  <milestone unit="section" n="5"/> eas areas cum ex amicorum sententia
dominus aperuisset, quae titulum sepulti regis habuerat,
inanis inventa, sine vestigio ullo corporis humani aut
ullius rei, per tabem tot annorum omnibus absumptis.

<milestone unit="section" n="6"/> in altera duo fasces candelis involuti septenos habuere
libros, non integros modo sed recentissima specie.

septem Latini de iure pontificum erant,  <milestone unit="section" n="7"/> septem Graeci
de disciplina sapientiae, quae illius aetatis esse potuit.

adicit Antias Valerius Pythagoricos fuisse,  <milestone unit="section" n="8"/> vulgatae
opinioni, qua creditur Pythagorae auditorem   fuisse

Numam, mendacio probabili accommodata fide.  <milestone unit="section" n="9"/> primo
ab amicis, qui in re praesenti fuerunt, libri lecti; mox
pluribus legentibus cum vulgarentur, Q. Petilius

praetor urbanus studiosus legendi libros eos a L. Petilio sumpsit:  <milestone unit="section" n="10"/> et erat familiaris usus, quod scribam

eum  quaestor Q. Petilius in decuriam legerat.  <milestone unit="section" n="11"/> lectis
rerum summis cum animadvertisset pleraque dissolvendarum religionum esse, L. Petilio dixit sese libros
eos in ignem coniecturum esse; priusquam id faceret,
se ei permittere, uti, si quod seu ius seu auxilium se
habere ad eos libros repetendos existimaret, experiretur:


<pb id="p.86"/>






<hi rend="italics">id</hi> integra sua gratia eum facturum.  <milestone unit="section" n="12"/> scriba tribunos
plebis adit, ab tribunis ad senatum res est reiecta.
praetor se iusiurandum dare paratum esse aiebat, libros eos legi servarique non oportere.  <milestone unit="section" n="13"/> senatus censuit satis habendum quod praetor iusiurandum polliceretur; libros primo quoque tempore in comitio
cremandos esse; pretium pro libris, quantum Q. Petilio
praetori maiorique parti tribunorum plebis videretur,

domino solvendum esse.  <milestone unit="section" n="14"/> id scriba non accepit. libri
in comitio igne a victimariis facto in conspectu populi
cremati sunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="30"/>
<milestone unit="section" n="1"/>magnum bellum ea aestate coortum in Hispania citeriore. ad quinque et triginta milia hominum,
quantum  numquam    ferme antea, Celtiberi comparaverant.  <milestone unit="section" n="2"/> Q. Fulvius Flaccus eam obtinebat provinciam.
is quia armare iuventutem Celtiberos audierat, et ipse
quanta poterat a sociis auxilia contraxerat, sed nequaquam numero militum hostem aequabat.  <milestone unit="section" n="3"/> principio veris
exercitum in Carpetaniam duxit, et castra locavit ad
oppidum Aeburam, modico praesidio in urbe posito.

<milestone unit="section" n="4"/> paucis post diebus Celtiberi milia duo fere inde sub
colle posuerunt castra. quos ubi adesse praetor Romanus sensit, M. Fulvium fratrem cum duabus turmis
sociorum equitum ad castra hostium speculatum misit,
quam proxime succedere ad vallum iussum, ut viseret,

quanta essent;  <milestone unit="section" n="5"/> pugna abstineret, reciperetque sese, si
hostium equitatum exeuntem vidisset. ita ut praeceptum erat fecit. per dies aliquot nihil ultra motum,
quam ut hae duae turmae ostenderentur, deinde subducerentur, ubi equitatus hostium castris procucurrisset.

postremo Celtiberi,  <milestone unit="section" n="6"/> simul omnibus copiis peditum equitumque castris egressi, acie derecta medio fere spatio

inter bina castra constiterunt.  <milestone unit="section" n="7"/> campus erat planus omnis et aptus pugnae.  ibi stetere Hispani hostes exspectantes. Romanus suos intra vallum continuit. per
quadriduum continuum et illi eodem loco aciem instructam tenuerunt et ab Romanis nihil motum.  <milestone unit="section" n="8"/> inde

<pb id="p.87"/>



quievere in castris Celtiberi, quia pugnae copia non
fiebat: equites tantum in stationem egrediebantur, ut

parati essent, si quid ab hoste moveretur.  <milestone unit="section" n="9"/> pone castra
utrique pabulatum  et lignatum  ibant, neutri alteros
impedientes. 
<milestone unit="chapter" n="31"/>
<milestone unit="section" n="1"/>praetor Romanus ubi satis tot
dierum quiete credidit spem factam hosti nihil se
priorem    moturum, <sic corr="L.">L</sic> Acilium  cum  ala sinistra et

sex milibus provincialium auxiliorum circumire montem    iubet, qui ab tergo hostibus erat;  <milestone unit="section" n="2"/> inde, ubi
clamorem audisset, decurrere ad castra eorum. nocte

profecti sunt, ne possent conspici.     <milestone unit="section" n="3"/>Flaccus luce
prima C. Scribonium   praefectum  socium  ad vallum
hostium  cum  equitibus extraordinariis sinistrae alae

mittit;  <milestone unit="section" n="4"/> quos ubi et propius accedere et plures, quam
soliti erant, Celtiberi conspexerunt, omnis equitatus

effunditur castris, simul et peditibus signum ad exeundum  datur.   <milestone unit="section" n="5"/>Scribonius, uti praeceptum erat, ubi
primum   <corr sic="fremitulm">fremitum</corr> equestrem  audivit, avertit equos

et castra repetit.   <milestone unit="section" n="6"/> eo effusius sequi hostes.  primo
equites, mox et peditum   acies aderat, haud dubia

spe castra eo die se expugnaturos.  <milestone unit="section" n="7"/> quingentos passus non plus a vallo aberant. itaque Flaccus ubi
satis abstractos eos a praesidio castrorum suorum
ratus est, intra vallum exercitu instructo tribus partibus simul erumpit, clamore non tantum ad ardorem pugnae excitandum sublato, sed etiam ut, qui

in montibus erant, exaudirent.  <milestone unit="section" n="8"/> nec morati sunt, quin
decurrerent, sicut imperatum erat, ad castra; ubi quinque milium   armatorum  non amplius relictum   erat

praesidium.  <milestone unit="section" n="9"/> quos cum et paucitas sua et <corr sic="multitude">multitudo</corr>
hostium  et improvisa res terruisset, prope sine certamine capiuntur castra. captis, quae pars maxime a
pugnantibus conspici poterat, iniecit Acilius ignem.

<milestone unit="chapter" n="32"/>
<milestone unit="section" n="1"/>postremi Celtiberorum qui in acie erant, primi
flammam conspexere, deinde per totam aciem vulgatum
est castra amissa esse et <corr sic="turn">tum</corr> cum maxime ardere.

unde illis terror, inde Romanis animus crevit.  <milestone unit="section" n="2"/> iam


<pb id="p.88"/>



clamor suorum   vincentium  accidebat, iam  ardentia

hostium  castra apparebant.   <milestone unit="section" n="3"/>Celtiberi parumper incertis animis fluctuati sunt: ceterum postquam receptus
pulsis nullus erat nec usquam nisi in certamine spes,

pertinacius de integro capessunt pugnam.  <milestone unit="section" n="4"/> acie media
urgebantur acriter a quinta legione: adversus laevum
cornu, in quo sui generis provincialia auxilia instruxisse Romanos cernebant, cum maiore fiducia intulerunt

signa.  <milestone unit="section" n="5"/> iam prope erat, ut sinistrum cornu pelleretur
Romanis, ni septima legio successisset.   simul ab
oppido Aebura, qui in praesidio relicti erant, in medio ardore pugnae advenerunt, et Acilius ab tergo

erat.  <milestone unit="section" n="6"/> diu in medio caesi Celtiberi: qui supererant in
omnes passim   partes capessunt fugam.   equites bipartito in eos emissi magnam   caedem  edidere.  ad
viginti tria milia hostium eo die occisa, capta quattuor
milia septingenti cum equis plus quingentis, et signa

militaria octoginta octo.  <milestone unit="section" n="7"/> magna victoria, non tamen
incruenta fuit: Romani milites de duabus legionibus
paulo plus ducenti, socium Latini nominis octingenti
triginta, externorum auxiliarium ferme duo milia et

quadringenti ceciderunt.  <milestone unit="section" n="8"/> praetor in castra victorem
exercitum reduxit, Acilius manere in captis ab se
castris iussus. postero die spolia de hostibus lecta,
et pro contione donati, quorum virtus insignis fuerat.

<milestone unit="chapter" n="33"/>
<milestone unit="section" n="1"/>sauciis deinde in oppidum Aeburam devectis

per Carpetaniam ad Contrebiam ductae legiones.  <milestone unit="section" n="2"/> ea
urbs circumsessa cum a Celtiberis auxilia arcessisset,
morantibus iis, non quia ipsi cunctati sunt, sed quia
profectos domo inexplicabiles continuis imbribus viae
et inflati amnes tenebant, desperato auxilio suorum in

deditionem venit.  <milestone unit="section" n="3"/>Flaccus quoque tempestatibus foedis

coactus exercitum omnem in urbem introduxit.  <milestone unit="section" n="4"/>Celtiberi, qui profecti erant <sic corr="[a">a</sic> domo] deditionis ignari,
cum tandem superatis, ubi primum remiserunt imbres,
amnibus Contrebiam venissent, postquam nulla castra
extra moenia viderunt, aut in alteram partem translata <pb id="p.89"/>  rati aut recessisse hostes, per neglegentiam effusi

ad oppidum accesserunt.  <milestone unit="section" n="5"/> in eos duabus portis Romani
eruptionem fecerunt et incompositos adorti fuderunt.

quae res ad resistendum eos  <milestone unit="section" n="6"/>et ad capessendam pugnam impediit, quod non uno agmine nec ad signa
frequentes veniebant, eadem  magnae parti ad fugam

saluti fuit:  <milestone unit="section" n="7"/> sparsi enim toto passim campo se diffuderunt, nec usquam confertos eos hostis circumvenit.
tamen ad duodecim milia sunt caesa, capta plus quinque milia hominum, equi quadringenti, signa militaria

sexaginta duo.  <milestone unit="section" n="8"/> qui palati e fuga domum se recipiebant,
alterum  agmen venientium  Celtiberorum  deditionem

Contrebiae et suam cladem narrando averterunt.  <milestone unit="section" n="9"/> extemplo in vicos castellaque sua omnes dilapsi. Flaccus
a Contrebia profectus per Celtiberiam populabundus
ducit legiones multa castella expugnando, done maxima pars Celtiberorum in deditionem venit. 
<milestone unit="chapter" n="34"/>
<milestone unit="section" n="1"/>haec in citeriore Hispania eo anno gesta. in ulteriore
Manlius praetor secunda aliquot proelia cum Lusitanis
fecit.

<milestone unit="section" n="2"/> Aquileia colonia Latina eodem anno in agrum Gallorum est deducta. tria milia peditum quinquagena iugera, centuriones centena, centena quadragena equites

acceperunt.  <milestone unit="section" n="3"/> tresviri deduxerunt P. Cornelius Scipio

Nasica C. Flaminius L. Manlius Acidinus.  <milestone unit="section" n="4"/> aedes duae
eo anno dedicatae sunt, una Veneris Erycinae ad
portam Collinam: dedicavit L. Porcius L. f. Licinus
duumvir, vota erat a consule L. Porcio Ligustino bello,

altera in foro holitorio Pietatis.  <milestone unit="section" n="5"/> eam aedem dedicavit
M'. Acilius Glabrio duumvir; statuamque auratam,
quae prima omnium in Italia est statuta aurata, patris

Glabrionis posuit.  <milestone unit="section" n="6"/> is erat, qui ipse <corr sic="earn">eam</corr> aedem voverat,
quo die cum   rege Antiocho ad Thermopylas depugnasset, locaveratque idem ex senatus consulto.

<sic corr="Per">per</sic> eosdem dies,  <milestone unit="section" n="7"/> quibus aedes hae dedicatae sunt,
L. Aemilius Paulus proconsul ex Liguribus Ingaunis

triumphavit.  <milestone unit="section" n="8"/> transtulit coronas aureas quinque et viginti, <pb id="p.90"/>  nec praeterea quicquam auri argentique in eo
triumpho latum. captivi multi principes Ligurum
ante currum ducti. aeris trecenos militibus divisit.

<milestone unit="section" n="9"/> auxerunt eius triumphi famam legati Ligurum pacem
perpetuam orantes: ita in animum induxisse Ligurum
gentem, nulla umquam arma nisi imperata a populo

Romano sumere.  <milestone unit="section" n="10"/> responsum    a Q. Fabio praetore est
Liguribus iussu senatus orationem <corr sic="earn">eam</corr> non novam
Liguribus esse: mens vero ut nova et orationi conveniens esset, ipsorum id plurimum referre.  <milestone unit="section" n="11"/> ad consules irent, et, quae ab iis imperata essent, facerent.
nulli alii quam  consulibus senatum  crediturum esse

sincera fide in pace Ligures esse.  <milestone unit="section" n="12"/> pax in Liguribus
fuit. in Corsica pugnatum  cum Corsis: ad duo milia
eorum M. Pinarius praetor in acie occidit. qua clade
compulsi obsides dederunt et cerae centum milia pondo.

inde in Sardiniam exercitus ductus,  <milestone unit="section" n="13"/> et cum Iliensibus,
gente ne nunc quidem    omni parte pacata, secunda

proelia facta.  <milestone unit="section" n="14"/>Carthaginiensibus eodem  anno centum
obsides redditi, pacemque [cum] iis populus Romanus
non ab se tantum sed ab rege etiam Masinissa praestitit, qui cum praesidio armato agrum, qui in controversia erat, obtinebat.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="35"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Otiosam     provinciam  consules habuerunt.
M. Baebius comitiorum  causa Romam revocatus consules creavit A. Postumium Albinum Luscum et <corr sic="C">C.</corr> Calpurnium Pisonem.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores exinde facti Ti. Sempronius Gracchus L. Postumius Albinus P. Cornelius
Mammula, Ti. Minucius Molliculus A. Hostilius Mancinus <sic corr="C">C.</sic>. Maenius. ii omnes magistratum idibus Martiis inierunt.</p>

<p>principio eius anni,  <milestone unit="section" n="3"/> quo A. Postumius Albinus et
<sic corr="C">C.</sic>. <corr sic="Calnurnius">Calpurnius</corr> Piso consules fuerunt, ab A. Postumio
consule in senatum introducti, qui ex Hispania citeriore
venerant a Q. <hi rend="italics">Fulvio</hi> Flacco, L. Minucius legatus et
duo tribuni militum, T. Maenius et L. Terentius Massaliota.  <milestone unit="section" n="4"/> hi cum duo secunda proelia, deditionem Celtiberiae, <pb id="p.91"/>  confectam provinciam nuntiassent, nec stipendio,
quod mitti soleiet, nec frumento portato ad exercitum

in eum annum opus esse,  <milestone unit="section" n="5"/> petierunt ab senatu primum,
ut ob res prospere gestas diis immortalibus honos

haberetur,  <milestone unit="section" n="6"/> deinde ut Q. Fulvio decedenti de provincia
deportare inde exercitum, cuius forti opera et ipse et
multi ante eum praetores usi essent, liceret. quod

fieri, praeterquam quod ita deberet, etiam prope necessarium  esse:  <milestone unit="section" n="7"/> ita enim  obstinatos esse milites, ut
non ultra retineri posse in provincia viderentur, iniussuque abituri inde essent, si non dimitterentur, aut in
perniciosam, si quis impense retineret, seditionem

exarsuri.  <milestone unit="section" n="8"/> consulibus ambobus provinciam Ligures esse
senatus iussit. praetores inde sortiti sunt: A. Hostilio
urbana, Ti. Minucio peregrina obvenit, P. Cornelio

Sicilia, <sic corr="C">C.</sic>. Maenio Sardinia.  <milestone unit="section" n="9"/>Hispanias sortiti L. Postumius ulteriorem, Ti. Sempronius citeriorem.  <milestone unit="section" n="10"/> is quia
successurus Q. Fulvio erat, ne vetere exercitu provincia spoliaretur, "quaero" inquit "de te, L. Minuci,
cum confectam <corr sic="provincial">provinciam</corr> nunties, existimesne Celtiberos perpetuo in fide mansuros, ita ut sine exercitu

ea provincia obtineri possit.  <milestone unit="section" n="11"/> si neque de fide barbarorum quicquam recipere aut adfirmare nobis potes, et
habendum illic utique exercitum censes, utrum tandem
auctor senatui sis supplementum in Hispaniam mittendi,

ut ii modo,  <milestone unit="section" n="12"/> quibus emerita stipendia sint, milites dimittantur, veteribus militibus tirones immisceantur, an
deductis de provincia veteribus legionibus novas conscribendi et mittendi, cum   contemptum   tirocinium
etiam mitiores barbaros excitare ad rebellandum possit?

dictu quam re facilius est provinciam ingenio ferocem,
<milestone unit="section" n="13"/> rebellatricem confecisse. paucae civitates, ut quidem
ego audio, quas vicina maxime hiberna premebant, in
ius dicionemque venerunt; ulteriores in armis sunt.

quae cum ita sint,  <milestone unit="section" n="14"/> ego iam hinc praedico, patres conscripti, me exercitu eo, qui nunc est, rem publicam
administraturun: si deducat secum   Flaccus legiones,


<pb id="p.92"/>





loca pacata me ad hibernacula lecturum neque <corr sic="novur">novum</corr>
militem ferocissimo hosti obiecturum." 
<milestone unit="chapter" n="36"/>
<milestone unit="section" n="1"/>legatus ad ea, quae interrogatus erat, respondit neque
se neque quemquam    alium divinare posse, quid in
animo Celtiberi haberent aut porro habituri essent.

itaque negare non posse,  <milestone unit="section" n="2"/> quin rectius sit etiam ad
pacatos barbaros, nondum satis adsuetos imperio,

exercitum mitti.  <milestone unit="section" n="3"/> novo autem an vetere exercitu opus
sit, eius esse dicere, qui scire possit, qua fide Celtiberi
in pace mansuri sint, simul et qui illud exploratum
habeat, quieturos milites, si diutius in provincia retineantur.  <milestone unit="section" n="4"/> si ex eo, quod aut inter se loquantur aut
succlamationibus apud contionantem imperatorem significent, quid sentiant, coniectandum sit, palam vociferatos esse aut imperatorem in provincia retenturos

aut cum eo in Italiam venturos esse.  <milestone unit="section" n="5"/> disceptationem
inter praetorem legatumque consulum relatio interrupit,
qui suas ornari provincias, priusquam de praetoris

exercitu ageretur, aequum censebant.  <milestone unit="section" n="6"/> novus omnis
exercitus consulibus est decretus, binae legiones Romanae cum   suo equitatu, et socium Latini nominis
quantus semper numerus, quindecim milia peditum,

octingenti equites.  <milestone unit="section" n="7"/> cum hoc exercitu Apuanis Liguribus ut bellum inferrent, mandatum est. P. Cornelio
et M. Baebio prorogatum imperium iussique provincias
obtinere, donec consules venissent; <corr sic="tur">tum</corr> imperatum, ut
dimisso, quem haberent, exercitu reverterentur Romam.

de Ti. Sempronii deinde exercitu actum est.  <milestone unit="section" n="8"/> novam
legionem ei quinque milium  et ducentorum peditum
cum equitibus quadringentis consules scribere iussi,
et mille praeterea peditum Romanorum, quinquaginta

equites,  <milestone unit="section" n="9"/> et sociis nominis Latini imperare septem milia
peditum, trecentos equites. cum hoc exercitu placuit

ire in Hispaniam citeriorem Ti. Sempronium.  <milestone unit="section" n="10"/> Q. Fulvio
permissum, ut, qui milites ante Sp. Postumium Q. Marcium  consules cives Romani sociive in Hispaniam
transportati essent, et praeterea supplemento adducto,

<pb id="p.93"/>



quo amplius <hi rend="italics">in</hi> duabus legionibus quam decem milia

et quadringenti pedites,  <milestone unit="section" n="11"/> sescenti equites essent, et socium Latini nominis duodecim milia, sescenti equites,
quorum forti opera duobus adversus Celtiberos proeliis

usus Q. Fulvius esset, eos, si videretur, secum deportaret.  <milestone unit="section" n="12"/> et supplicationes decretae, quod is prospere

rem  publicam  gessisset.  <milestone unit="section" n="13"/> et ceteri praetores in provincias missi. Q. Fabio Buteoni prorogatum in Gallia
imperium est. octo legiones praeter exercitum veterem,
qui in Liguribus in spe propinqua missionis erat, eo

anno esse placuit.  <milestone unit="section" n="14"/> et is ipse exercitus aegre explebatur
propter pestilentiam, quae tertium iam annum urbem
Romanam    atque Italiam  vastabat. 
<milestone unit="chapter" n="37"/>
<milestone unit="section" n="1"/>praetor
Ti. Minucius et <corr sic="baud">haud</corr> ita multo post consul C. Calpurnius moritur, multique alii omnium ordinum illustres viri  postremo prodigii loco ea clades haberi

coepta est.   <milestone unit="section" n="2"/> C. Servilius pontifex maximus piacula
irae deum conquirere iussus, decemviri libros inspicere,
consul Apollini Aesculapio Saluti dona vovere et dare

signa inaurata:  <milestone unit="section" n="3"/> quae vovit deditque. decemviri supplicationem  in biduum  valetudinis causa in urbe et
per omnia fora conciliabulaque edixerunt: maiores
duodecim  annis omnes coronati et lauream in manu

tenentes supplicaverunt.  <milestone unit="section" n="4"/> fraudis quoque humanae insinuaverat suspicio animis; et veneficii quaestio ex
senatus consulto, quod in urbe propiusve urbem decem
milibus passuum esset commissum, C. Claudio praetori, qui in locum Ti. Minucii erat suffectus, ultra
decimum lapidem per fora conciliabulaque C. Maenio,
priusquam in Sardiniam provinciam traiceret, decreta.

suspecta consulis erat mors maxime.  <milestone unit="section" n="5"/> necatus a Quarta

Hostilia uxore dicebatur.  <milestone unit="section" n="6"/> ut quidem filius eius Q. Fulvius Flaccus in locum vitrici consul est declaratus, aliquanto magis infamis mors Pisonis coepit esse; et
testes exsistebant, qui post declaratos consules Albinum
et Pisonem, quibus comitiis Flaccus tulerat repulsam,
et exprobratum ei a matre dicerent, quod iam ei tertium <pb id="p.94"/>  negatus consulatus petenti esset, et adiecisse,
pararet se ad petendum: intra duos menses effecturam,

ut consul fieret.  <milestone unit="section" n="7"/> inter multa alia testimonia ad causam pertinentia haec quoque vox, nimis vero eventu
comprobata, valuit, cur Hostilia damnaretur.

Veris principio huius,  <milestone unit="section" n="8"/> dum consules novos dilectus
Romae tenet, mors deinde alterius et creandi comitia

consulis in locum eius omnia tardiora fecerunt,  <milestone unit="section" n="9"/> interim
P. Cornelius et M. Baebius, qui in consulatu nihil
memorabile gesserant, in Apuanos Ligures exercitum
induxerunt. 
<milestone unit="chapter" n="38"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Ligures, qui ante adventum in
provinciam consulum non exspectassent bellum, improviso oppressi ad duodecim milia hominum dediderunt

se.  <milestone unit="section" n="2"/> eos consulto per litteras prius senatu deducere ex
montibus in agros campestres procul ab domo, ne
reditus spes esset, Cornelius et Baebius statuerunt,
nullum  alium  ante finem  rati fore Ligustini belli.

ager publicus populi Romani erat in Samnitibus,  <milestone unit="section" n="3"/> qui
Taurasinorum <hi rend="italics">f/terat. eo cum</hi> traducere Ligures Apuanos vellent, edixerunt, <hi rend="italics">ut</hi> Ligures Apuani de montibus
descenderent cum liberis coniugibusque, sua omnia secum portarent.  <milestone unit="section" n="4"/>Ligures saepe per legatos deprecati,
ne penates, sedem in qua geniti essent, sepulcra maiorum cogerentur relinquere, arma obsides pollicebantur.

<milestone unit="section" n="5"/> postquam nihil impetrabant neque vires ad bellandum

erant, edicto paruerunt.  <milestone unit="section" n="6"/> traducti sunt publico sumptu
ad quadraginta milia liberorum capitum cum feminis
puerisque. argenti data centum et quinquaginta milia,
unde in novas sedes compararent, quae opus essent.

agro dividendo dandoque iidem,  <milestone unit="section" n="7"/> qui traduxerant, Cornelius et Baebius praepositi.  postulantibus tamen
ipsis quinqueviri ab senatu dati, quorum ex consilio

agerent.   <milestone unit="section" n="8"/> transacta re cum  veterem  exercitum  Romam deduxissent, triumphus ab senatu est decretus.   <milestone unit="section" n="9"/> hi omnium   primi nullo   bello gesto triumpharunt. tantum  hostiae ductae ante currum, quia
nec quod ferretur neque quod duceretur captum neque <pb id="p.95"/>  quod militibus daretur, quicquam in triumphis
eorum fuerat.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="39"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem anno in Hispania Fulvius Flaccus
proconsul, quia successor in provinciam tardius veniebat, educto exercitu ex hibernis ulteriorem Celtiberiae
agrum, unde ad deditionem non venerant, institit vastare.

<milestone unit="section" n="2"/> qua re irritavit magis quam conterruit animos barbarorum; et clam  comparatis copiis saltum Manlianum,

per quem transiturum exercitum Romanum satis sciebant, obsederunt.  <milestone unit="section" n="3"/> in Hispaniam   ulteriorem  eunti L.
Postumio Albino collegae Gracchus mandaverat, ut Q.

Fulvium  certiorem  faceret, Tarraconem exercitum adduceret:  <milestone unit="section" n="4"/> ibi dimittere veteranos supplementaque distribuere et ordinare omnem   exercitum  sese velle. dies

quoque, et ea propinqua, edita Flacco est, qua successor esset venturus.   <milestone unit="section" n="5"/> haec nova adlata res, omissis
quae agere instituerat, Flaccum raptim deducere exercitum ex Celtiberia cum coegisset, barbari causae ignari,
suam defectionem et clam comparata arma sensisse
eum et pertimuisse rati, eo ferocius saltum insederunt.

ubi eum saltum prima luce agmen Romanum intravit,
<milestone unit="section" n="6"/> 
repente ex duabus partibus simul exorti hostes Romanos invaserunt.  <milestone unit="section" n="7"/> quod ubi vidit Flaccus, primos tumultus in agmine per centuriones stare omnes,  <milestone unit="section" n="8"/> suo quemque loco, et arma expedire iubendo sedavit, et sarcinis
iumentisque in unum locum coactis copias omnes partim ipse partim per legatos tribunosque militum, ut

tempus,  <milestone unit="section" n="9"/> ut locus postulabat, sine ulla trepidatione instruxit, cum bis deditis rem esse admonens, scelus et
perfidiam  illis, non virtutem nec animum  accessisse,
reditum ignobilem in patriam clarum ac memorabilem
eos sibi fecisse: cruentos ex recenti caede hostium gladios et manantia sanguine spolia Romam ad triumphum

delaturos.  <milestone unit="section" n="10"/> plura dici tempus non patiebatur: invehebant se hostes, et in partibus extremis iam pugnabatur.
deinde acies concurrerunt. 
<milestone unit="chapter" n="40"/>
<milestone unit="section" n="1"/>atrox ubique proelium,
sed varia fortuna erat. egregie legiones, nec segnius


<pb id="p.96"/>





duae alae pugnabant: externa auxilia ab simili armatura, meliore aliquantum  militum genere urgebantur,

nec locum tueri poterant.   <milestone unit="section" n="2"/>Celtiberi ubi ordinata acie
et signis collatis se non esse pares legionibus senserunt,  <milestone unit="section" n="3"/> cuneo impressionem fecerunt, quo tantum valent
genere pugnae, ut quamcumque <sic corr="[in]ZZZ">parte</sic> partem perculere impetu suo, sustineri nequeant. tunc quoque

turbatae legiones sunt, prope interrupta acies.   <milestone unit="section" n="4"/> quam
trepidationem ubi Flaccus conspexit, equo advehitur
ad legionarios equites, et "ni quid auxilii in vobis est,
actum iam de hoc exercitu erit." cum undique acclamassent, quin ederet, quid fieri vellet: non segniter

imperium exsecuturos; " <milestone unit="section" n="5"/> duplicate turmas" inquit, "duarum legionum equites, et permittite equos in cuneum
hostium, quo nostros urgent. id cum maiore vi
<sic corr="[equorum]">equorum</sic> facietis, si effrenatos in eos equos immittitis;  <milestone unit="section" n="6"/> quod saepe Romanos equites cum magna laude

fecisse sua memoriae proditum est."  <milestone unit="section" n="7"/> dicto paruerunt
detractisque frenis bis ultro citroque cum magna strage
hostium, infractis  omnibus  hastis, transcurrerunt.

dissipato cuneo,  <milestone unit="section" n="8"/> in quo omnis spes fuerat, Celtiberi
trepidare et prope omissa pugna locum fugae circumspicere.   <milestone unit="section" n="9"/> et alarii equites  postquam   Romanorum
equitum tam memorabile facinus videre, et ipsi virtute eorum accensi sine ullius imperio in perturbatos

iam hostes equos immittunt.  <milestone unit="section" n="10"/> tunc vero Celtiberi omnes in fugam effunduntur, et imperator Romanus aversos hostes contemplatus aedem Fortunae equestri Iovique optimo maximo ludos vovit.  <milestone unit="section" n="11"/> caeduntur Celtiberi
per totum  saltum  dissipati fuga. decem  et septem
milia hostium caesa eo die tradiintur, vivi capti plus
tria milia septingenti, cum signis militaribus septuaginta septem, equis prope sescentis.  <milestone unit="section" n="12"/> in suis castris eo
die victor exercitus mansit. victoria non sine iactura

militum  fuit:  <milestone unit="section" n="13"/> quadringenti septuaginta duo milites
Romani, socium   ac Latini nominis mille decem   et
novem, cum his tria milia militum auxiliariorum perierunt. <pb id="p.97"/>  ita victor exercitus renovata priore gloria

Tarraconem  est perductus.  <milestone unit="section" n="14"/> venienti Fulvio Ti. Sempronius praetor, qui biduo ante venerat, obviam processit gratulatusque est, quod rem  publicam  egregie
gessisset.  cum  summa concordia, quos dimitterent
quosque retinerent milites, composuerunt.  <milestone unit="section" n="15"/> <corr sic="vinde">inde</corr> Fulvius exauctoratis militibus in naves impositis Romam
est profectus, Sempronius in Celtiberiam  legiones
duxit.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="41"/>
<milestone unit="section" n="1"/>consules ambo in Ligures exercitus induxerunt

diversis partibus.  <milestone unit="section" n="2"/>Postumius prima et tertia legione
Ballistam Letumque montes obsedit, et premendo praesidiis angustos saltus eorum  commeatus interclusit,

inopiaque omnium rerum eos perdomuit.  <milestone unit="section" n="3"/>Fulvius secunda et quarta legione adortus a Pisis Apuanos Ligures, qui eorum circa Macram fluvium incolebant, in
deditionem  acceptos, ad septem  milia hominum, in
naves impositos praeter oram Etrusci maris Neapolim

transmisit.   <milestone unit="section" n="4"/> inde in Samnium  traducti, agerque iis

inter populares datus est.  <milestone unit="section" n="5"/> montanorum Ligurum ab
A. Postumio vineae caesae frumentaque deusta, done
cladibus omnibus belli coacti in deditionem venerunt

armaque tradiderunt.  <milestone unit="section" n="6"/> navibus inde Postumius ad visendam oram Ingaunorum Intemeliorumque Ligurum processit.  <milestone unit="section" n="7"/> priusquam  hi consules venirent ad exercitum,

qui Pisas indictus erat, praeerat A. Postumius.  <milestone unit="section" n="8"/> frater
Q. Fulvii M. Fulvius Nobilior&mdash;secundae legionis
[Fulvius] tribunus militum is erat&mdash;mensibus suis
dimisit legionem, iureiurando adactis centurionibus aes

in aerarium  ad quaestores esse delaturos.   <milestone unit="section" n="9"/> hoc ubi
Placentiam&mdash;nam eo forte erat profectus&mdash;Aulo nuntiatum est, cum equitibus expeditis secutus dimissos,
quos eorum potuit adsequi, reduxit castigatos Pisas;
de ceteris consulem  certiorem fecit. <milestone unit="section" n="10"/>  eo referente 
senatus consultum  factum  est, ut M. Fulvius in Hispaniam relegaretur ultra novam Carthaginem; litteraeque ei datae sunt a consule ad P. Manlium in Hispaniam






<pb id="p.98"/>






ulteriorem  deferendae:  <milestone unit="section" n="11"/> milites iussi ad signa redire.
ignominiae causa uti semestre stipendium in eum
annum esset ei legioni, decretum: qui miles ad exercitum non redisset, eum ipsum bonaque eius vendere
consul iussus.

<milestone unit="chapter" n="42"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem anno L. Duronius, qui praetor anno
superiore <hi rend="italics">fuerat,</hi> ex Illyrico cum decem navibus Brundisium rediit. inde in portu relictis navibus cum venisset Romam, inter exponendas res, quas ibi gessisset,
<corr sic="baud">haud</corr> dubie in regem    <corr sic="lllyriorum">Illyriorum</corr>  Gentium  latrocinii

omnis maritimi causam avertit:  <milestone unit="section" n="2"/> ex regno eius omnes
naves esse, quae superi maris oram depopulatae essent;
de his rebus se legatos misisse, nec conveniendi regis

potestatem factam.  <milestone unit="section" n="3"/> venerant Romam legati a Gentio,
qui, quo tempore Romani conveniendi regis causa
venissent, aegrum forte eum in ultimis partibus fuisse

regni dicerent:  <milestone unit="section" n="4"/> petere Gentium ab senatu, ne crederent
confictis criminibus in se, quae inimici detulissent.
ad ea Duronius adiecit multis civibus Romanis et
sociis Latini nominis iniurias factas in regno eius, et

cives Romanos dici Corcyrae retineri.     <milestone unit="section" n="5"/> eos omnes
Romam adduci placuit, C. Claudium praetorem cognoscere, neque ante Gentio regi legatisve eius responsum
reddi.</p>

<p>inter multos alios,  <milestone unit="section" n="6"/> quos pestilentia eius anni absumpsit, sacerdotes quoque aliquot mortui sunt. L. Valerius Flaccus pontifex mortuus est: in eius locum

suffectus est Q. Fabius Labeo.  <milestone unit="section" n="7"/> P. Manlius, qui nuper
ex ulteriore Hispania redierat, triumvir epulo: Q. Fulvius M. f. in locum   eius triumvir cooptatus, <corr sic="turn">tum</corr>

praetextatus erat.  <milestone unit="section" n="8"/> de rege sacrificulo sufficiendo in
locum Cn. Cornelii Dolabellae contentio inter C. Servilium pontificem maximum fuit et L. Cornelium Dolabellam  duumvirum  navalem, quem    ut inauguraret

pontifex magistratu sese abdicare iubebat.  <milestone unit="section" n="9"/> recusantique id facere ob <corr sic="earn">eam</corr> rem multa duumviro dicta a
pontifice, deque ea, cum provocasset, <corr sic="certatuml">certatum</corr> ad populum. <pb id="p.99"/>   <milestone unit="section" n="10"/> cum plures iam tribus intro vocatae dicto
esse audientem pontifici duumvirum iuberent, multamque remitti, si magistratu se abdicasset, vitium de
caelo, quod comitia turbaret, intervenit. religio inde

fuit pontificibus inaugurandi Dolabellae.  <milestone unit="section" n="11"/> P. Cloelium
Siculum inaugurarunt, qui secundo loco nominatus
erat. <corr sic="exifu">exitu</corr> anni et C. Servilius Geminus pontifex
maximus decessit: idem decemvir sacrorum fuit. pontifex in locum eius a collegio cooptatus est Q. Fulvius

Flaccus:  <milestone unit="section" n="12"/> <hi rend="italics">creatus</hi> inde pontifex maximus M. Aemilius
Lepidus, cum multi clari viri petissent; et decemvir
sacrorum Q. Marcius Philippus in eiusdem locum est

cooptatus.  <milestone unit="section" n="13"/> et augur Sp. Postumius Albinus decessit:
in locum  eius P. Scipionem, filium Africani, augures
cooptarunt.
Cumanis eo anno petentibus permissum, ut publice
Latine loquerentur et praeconibus Latine vendendi ius
esset. 
<milestone unit="chapter" n="43"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Pisanis agrum pollicentibus, quo Latina
colonia deduceretur, gratiae ab senatu actae; triumviri
creati ad <corr sic="ear">eam</corr>  rem Q. Fabius Buteo M. et P. Popilii

Laenates.  <milestone unit="section" n="2"/> a C. Maenio praetore, cui provincia Sardinia
cum evenisset, additum erat, ut quaereret de veneficiis

longius ab urbe decem milibus passuum,  <milestone unit="section" n="3"/> litterae adlatae, se iam tria milia hominum damnasse, et crescere
sibi quaestionem indiciis: aut <corr sic="earn">eam</corr> sibi esse deserendam
aut provinciam dimittendam.

<milestone unit="section" n="4"/> Q. Fulvius Flaccus ex Hispania rediit <corr sic="Rolnam">Romam</corr> cum
magna fama gestarum rerum; qui cum extra urbem
triumphi causa esset, consul est creatus cum L. Manlio

Acidino,  <milestone unit="section" n="5"/> et post paucos dies cum militibus, quos secum deduxerat, triumphans urbem est invectus.  <milestone unit="section" n="6"/> tulit
in triumpho coronas aureas centum viginti quattuor:
praeterea auri pondo triginta unum, <hi rend="italics">argenti infecti <gap/></hi>
et signati Oscensis nummum centum septuaginta tria

milia ducentos.  <milestone unit="section" n="7"/> militibus de praeda quinquagenos denarios dedit, duplex centurionibus, triplex equiti, tantundem sociis Latini nominis, et stipendium omnibus duplex.</p>





<pb id="p.100"/>





<p>
<milestone unit="chapter" n="44"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eo anno rogatio primum lata est ab L. Villio
tribuno plebis, quot annos nati quemque magistratum
peterent caperentque. inde cognomen familiae inditum,

ut Annales appellarentur.  <milestone unit="section" n="2"/> praetores quattuor post multos annos lege Baebia creati, quae alternis quaternos
iubebat creari. hi facti Cn. Cornelius Scipio C. Valerius

Laevinus Q. et P. Mucii Q. f. Scaevolae.  <milestone unit="section" n="3"/> Q. Fulvio
et L. Manlio consulibus eadem provincia, quae superioribus, pari numero copiae peditum equitum, civium

sociorum decretae.  <milestone unit="section" n="4"/> in <corr sic="Iispaniis">Hispaniis</corr> duabus Ti. Sempronio
et L. Postumio cum iisdem exercitibus, quos haberent,

prorogatum imperium est;  <milestone unit="section" n="5"/> et in supplementum consules
scribere iussi ad tria milia peditum Romanorum, trecentos equites, quinque milia sociorum Latini nominis

et <corr sic="quadrirngentos">quadringentos</corr> equites.  <milestone unit="section" n="6"/> P. Mucius Scaevola urbanam
sortitus provinciam est, et ut idem quaereret de veneficiis in urbe et propius urbem decem milia passuum,

Cn. Cornelius Scipio peregrinam,  <milestone unit="section" n="7"/> Q. Mucius Scaevola
Siciliam, C. Valerius Laevinus Sardiniam.</p>

<milestone unit="section" n="8"/><p>Q. Fulvius consul priusquam  ullam  rem publicam
ageret, liberare et se et rem publicam religione votis

solvendis dixit velle.  <milestone unit="section" n="9"/> vovisse, quo die postremum cum
Celtiberis pugnasset, ludos Iovi optimo maximo et
aedem  equestri Fortunae sese facturum: in <corr sic="earn">eam</corr> rem

sibi pecuniam collatam esse ab Hispanis.  <milestone unit="section" n="10"/> ludi decreti,
et ut duumviri ad aedem    locandam  crearentur. de
pecunia finitum, ne maior ludorum causa consumeretur,
quam quanta Fulvio Nobiliori post Aetolicum bellum

ludos facienti decreta esset;  <milestone unit="section" n="11"/> neve quid ad eos ludos
arcesseret cogeret acciperet faceret adversus id senatus
consultum, quod L. Aemilio Cn. Baebio consulibus de

ludis factum  esset.   <milestone unit="section" n="12"/> decreverat id senatus propter
effusos sumptus factos in ludos Ti. Sempronii aedilis,
qui graves non modo Italiae ac sociis Latini nominis,
sed etiam provinciis externis fuerant.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="45"/>
<milestone unit="section" n="1"/>hiems eo anno nive saeva et omni tempestatum genere fuit: arbores, quae obnoxiae frigoribus

<pb id="p.101"/>





sunt, deusserat cunctas; et eadem aliquanto quam alias

longior fuit.  <milestone unit="section" n="2"/> itaque Latinas nox subito coorta et intolerabilis tempestas in monte turbavit, <corr sic="instanrataeque">instaurataeque</corr>

sunt ex decreto pontificum.  <milestone unit="section" n="3"/> eadem   tempestas et in
Capitolio aliquot signa prostravit fulminibusque complura loca deformavit, aedem Iovis Tarracinae, aedem

Albam Capuae portamque Romanam;  <milestone unit="section" n="4"/> muri pinnae aliquot locis decussae erant. haec inter prodigia nuntiatum  et ab Reate tripedem natum mulum.  <milestone unit="section" n="5"/> ob ea
decemviri iussi adire libros edidere, quibus diis et
quot hostiis sacrificaretur, et [fulminibus complura loca
deformata aedem Iovis] ut supplicatio diem unum esset.

<milestone unit="section" n="6"/> ludi deinde votivi Q. Fulvii consulis per dies decem
magno apparatu facti.
<sic corr="Censorum">censorum</sic> inde comitia habita: creati M. Aemilius
Lepidus pontifex maximus et M. Fulvius Nobilior,

qui ex Aetolis triumphaverat.  <milestone unit="section" n="7"/> inter hos viros nobiles

inimicitiae erant, saepe multis et in senatu et ad populum   atrocibus celebratae  certaminibus.   <milestone unit="section" n="8"/> comitiis
confectis, ut traditum  antiquitus est, censores in
Campo ad aram    Martis sellis curulibus consederunt;
quo repente principes senatorum cum agmine venerunt
civitatis, inter quos Q. Caecilius Metellus verba fecit.

<milestone unit="chapter" n="46"/>
<milestone unit="section" n="1"/>,non obliti sumus, censores, vos paulo ante ab
universo populo Romano moribus nostris praepositos
esse, et nos a vobis et admoneri et regi, non vos a

nobis debere.   <milestone unit="section" n="2"/> indicandum  tamen est, quid omnes

bonos in vobis aut offendat aut certe mutatum   malint.  <milestone unit="section" n="3"/> singulos cum  intuemur, M. Aemili, M. Fulvi,
neminem hodie in civitate habemus, quem, si revocemur in suffragium, velimus vobis praelatum     esse.

ambo cum simul aspicimus,  <milestone unit="section" n="4"/> non possumus <hi rend="italics">non</hi> vereri,
ne male comparati sitis, nec tantum rei publicae
prosit, quod omnibus nobis egregie placetis, quam,

quod alter alteri displicetis, noceat.  <milestone unit="section" n="5"/> inimicitias per
annos multos vobis ipsis graves et atroces geritis,
quae periculum est ne ex hac die nobis et rei publicae

<pb id="p.102"/>






quam  vobis graviores fiant.   <milestone unit="section" n="6"/> de quibus causis hoc
timeamus, multa succurrunt, quae dicerentur, <gap/> nisi
forte implacabiles <corr sic="tfueritis">fueritis</corr> implicaverint animos vestros.

has ut hodie,  <milestone unit="section" n="7"/> ut in isto templo finiatis simultates,
quaesumus vos universi, et quos coniunxit suffragiis
suis populus Romanus, hos etiam reconciliatione gratiae

coniungi a nobis sinatis;  <milestone unit="section" n="8"/> uno animo, uno consilio legatis senatum, equites recenseatis, agatis censum, lustrum condatis;  <milestone unit="section" n="9"/> quod in omnibus fere precationibus
nuncupabitis verbis ""ut ea res mihi collegaeque meo
bene et feliciter eveniat,"" id ita ut vere, ut ex animo
velitis evenire, efficiatisque, ut, quod deos precati eritis,

id vos velle etiam homines credamus.  <milestone unit="section" n="10"/> T. Tatius et
Romulus, in cuius urbis medio foro acie hostes concurrerant, ibi concordes regnarunt.  <milestone unit="section" n="11"/> non modo simultates, sed bella quoque finiuntur: ex infestis hostibus
plerumque socii fideles, interdum  etiam  cives fiunt.

Albani diruta Alba Romam traducti sunt,  <milestone unit="section" n="12"/>Latini, Sabini in civitatem accepti. vulgatum illud, quia verum
erat, in proverbium venit, amicitias immortales, <hi rend="italics">mortales</hi> inimicitias debere esse."  <milestone unit="section" n="13"/> fremitus ortus cum adsensu, deinde universorum voces idem petentium confusae in unum orationem interpellarunt.  <milestone unit="section" n="14"/> inde Aemilius
questus cum alia, <corr sic="tur">tum</corr> bis a M. Fulvio se certo consulatu deiectum: Fulvius contra queri se ab eo semper
lacessitum  et in probrum  suum  sponsionem factam.
tamen ambo significare, si alter vellet, se in potestate

tot principum civitatis futuros.  <milestone unit="section" n="15"/> omnibus instantibus,
qui aderant, dexteras fidemque dedere remittere <sic corr="[vere]">vere</sic>
ac finire odium.  deinde collaudantibus cunctis deducti sunt in Capitolium. et cura super tali re principum et facilitas censorum egregie comprobata ab

senatu et laudata est.  <milestone unit="section" n="16"/> censoribus deinde postulantibus,
ut pecuniae summa sibi, qua in opera publica uterentur, <hi rend="italics">attribueretur,</hi> vectigal annuum decretum est.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="47"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem   anno in Hispania L. Postumius et
Ti. Sempronius propraetores comparaverunt ita inter

<pb id="p.103"/>






se,  ut in Vaccaeos per Lusitaniam   iret Albinus,
Celtiberiam inde reverteretur; Gracchus, si maius ibi
bellum  esset, in ultima Celtiberiae penetraret. <gap/>
<milestone unit="section" n="2"/> Mundam urbem primum vi cepit, nocte ex improvise 
adgressus. acceptis deinde obsidibus praesidioque imposito castella oppugnare, [deinde] agros urere, done
ad praevalidam aliam urbem&mdash;Certimam appellant

Celtiberi&mdash;pervenit.  <milestone unit="section" n="3"/> ubi cum iam opera admoveret,
veniunt legati ex oppido, quorum sermo antiquae simplicitatis fuit, non dissimulantium bellaturos, si vires

essent.  <milestone unit="section" n="4"/> petierunt enim, ut sibi in castra Celtiberorum
ire liceret ad auxilia accienda: si non impetrassent,
<corr sic="tur">tum</corr> separatim <corr sic="[cos]">[eos]</corr> ab illis se consulturos. permittente Graccho ierunt et post paucis diebus alios

decem legatos secum adduxerunt.  <milestone unit="section" n="5"/> meridianum tempus
erat. nihil prius petierunt a praetore, quam ut bibere
sibi iuberet dari. epotis primis poculis iterum  poposcerunt, magno risu circumstantium in tam rudibus

et moris omnis ignaris ingeniis.  <milestone unit="section" n="6"/> <corr sic="tur">tum</corr> maximus natu
ex iis ,,missi sumus" inquit "a gente nostra, qui sciscitaremur, qua tandem re fretus arma nobis inferres."

<milestone unit="section" n="7"/> ad hane percunctationem Gracchus exercitu se egregio
fidentem venisse respondit; quem si ipsi visere velint,

quo certiora ad suos referant, potestatem se eis facturum  esse.  <milestone unit="section" n="8"/> tribunisque militum  imperat, ut ornari
omnes copias peditum equitumque et decurrere iubeant

armatas.  <milestone unit="section" n="9"/> ab hoc spectaculo legati dimissi deterruerunt suos ab auxilio circumsessae urbi ferendo. oppidani cum ignes nocte <hi rend="italics">e</hi> turribus nequiquam, quod
signum convenerat, sustulissent, destituti ab unica spe

auxilii in deditionem  venerunt.  <milestone unit="section" n="10"/> nummum   quater et
viciens ab iis est exactum, quadraginta nobilissimi
equites, nec obsidum  nomine&mdash;nam  militare iussi
sunt&mdash;, et tamen re ipsa ut pignus fidei essent.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="48"/>
<milestone unit="section" n="1"/>inde iam duxit ad Alcen urbem, ubi castra
Celtiberorum  erant, a quibus venerant nuper legati.

eos cum per aliquot dies,  <milestone unit="section" n="2"/> armaturam levem immittendo

<pb id="p.104"/>





in stationes, lacessisset parvis proeliis, in dies maiora
certamina serebat, ut omnes extra munitiones eliceret.

ubi,  <milestone unit="section" n="3"/> quod petebat, <hi rend="italics">satis</hi> sensit effectum, auxiliorum
praefectis imperat, ut contracto certamine, tamquam
multitudine superarentur, repente tergis datis ad castra
effuse fugerent: ipse intra vallum ad omnes portas

instruxit copias.  <milestone unit="section" n="4"/> haud multum  temporis intercessit,
cum ex composito refugientium suorum agmen, post

effuse sequentes barbaros conspexit.  <milestone unit="section" n="5"/> instructam  ad
hoc ipsum intra vallum habebat aciem. itaque tantum moratus, ut suos refugere in castra libero introitu
sineret, clamore sublato simul omnibus portis erupit.

non sustinuere impetum necopinatum  hostes.  <milestone unit="section" n="6"/> qui ad
castra oppugnanda venerant, ne sua quidem tueri potuerunt: nam extemplo fusi fugati, mox intra vallum

paventes compulsi, postremo exuuntur castris.  <milestone unit="section" n="7"/> eo die
novem milia hostium caesa; capti vivi trecenti viginti,
equi centum duodecim, signa militaria triginta septem.
de exercitu Romano centum novem ceciderunt.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="49"/>
<milestone unit="section" n="1"/>ab hoc proelio Gracchus duxit ad depopulandam  Celtiberiam  legiones.  et cum ferret passim
cuncta atque ageret, populique alii voluntate alii metu
iugum  acciperent, centum  tria oppida intra paucos
dies in deditionem accepit, praeda potitus ingenti est.

convertit inde agmen retro,  <milestone unit="section" n="2"/> unde venerat, ad Alcen,

atque <corr sic="ear">eam</corr> urbem oppugnare institit.  <milestone unit="section" n="3"/> oppidani primum impetum hostium sustinuerunt; deinde cum iam
non armis modo sed etiam operibus oppugnarentur,
diffisi praesidio urbis in arcem universi concesserunt:

postremo  <milestone unit="section" n="4"/>et inde praemissis oratoribus in dicionem
se suaque omnia Romanis permiserunt. magna inde
praeda facta est. multi captivi nobiles in potestatem

venerunt, inter quos et Thurri filii duo et filia.  <milestone unit="section" n="5"/> regulus <corr sic="hie">hic</corr> earum gentium erat, longe potentissimus
omnium Hispanorum. audita suorum clade, missis qui
fidem venienti in castra ad Gracchum peterent, venit.

et primum quaesivit ab eo, liceretne sibi ac suis vivere.
<milestone unit="section" n="6"/> 
<pb id="p.105"/>



cum  praetor victurum  respondisset, quaesivit iterum,

si cum Romanis militare liceret.  <milestone unit="section" n="7"/> id quoque Graccho
permittente, "sequar" inquit "vos adversus veteres
socios meos, quoniam illos <corr sic="tad">ad</corr> me propiunt suspicere."
secutus est inde Romanos, fortique ac fideli opera
multis locis rem Romanam adiuvit.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="50"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Ergavica inde, nobilis et potens civitas, aliorum 

circa populorum cladibus territa portas aperuit Romanis.  <milestone unit="section" n="2"/> <corr sic="earn">eam</corr> deditionem   oppidorum   <corr sic="baud">haud</corr> cum   fide
factam quidam auctores sunt: e qua regione abduxisset legiones, extemplo inde rebellatum, magnoque

eum postea proelio ad montem Chaunum cum Celtiberis a prima luce ad sextam horam diei signis collatis pugnasse, multos utrimque cecidisse;  <milestone unit="section" n="3"/> nec aliud
magnopere, cur vicisse crederes, fecisse Romanos, nisi
quod postero die lacessierint proelio manentes intra

vallum:  <milestone unit="section" n="4"/> spolia per totum diem legisse; tertio die proelio maiore iterum pugnatum, et <corr sic="tur">tum</corr> demum haud

dubie victos Celtiberos castraque eorum capta et direpta esse.  <milestone unit="section" n="5"/> viginti duo milia hostium eo die esse
caesa, plus trecentos captos, parem fere equorum
numerum, et signa militaria septuaginta duo.   inde
debellatum, veramque pacem, non fluxa, ut ante, fide

Celtiberos fecisse.  <milestone unit="section" n="6"/> eadem aestate et L. Postumium in
Hispania ulteriore bis cum <corr sic="vaccaeis">Vaccaeis</corr> egregie pugnasse

scribunt:  <milestone unit="section" n="7"/> ad triginta et quinque milia hostium occidisse et castra expugnasse. propius vero est serius
in provinciam pervenisse, quam ut ea aestate potuerit
res gerere.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="51"/>
<milestone unit="section" n="1"/>censores fideli concordia senatum    legerunt.
princeps lectus est ipse censor M. Aemilius Lepidus

pontifex maximus:  <milestone unit="section" n="2"/> tres eiecti de senatu; retinuit quosdam Lepidus a collega praeteritos. opera ex pecunia
attributa divisaque inter se haec <sic corr="[con]fecerunt.">confecerunt:</sic> Lepidus molem   ad Tarracinam, ingratum   opus, quod

praedia habebat ibi privatamque publicae rei impensam inseruerat;  <milestone unit="section" n="3"/> theatrum et <sic corr="proscaeninmZZZ">proscenium</sic> ad Apollinis,


<pb id="p.106"/>



aedem Iovis in Capitolio, columnasque circa poliendas
albo locavit; et ab his columnis, quae incommode
opposita videbantur, signa amovit clipeaque de columnis et signa militaria adfixa omnis generis dempsit.  <milestone unit="section" n="4"/> M. Fulvius plura et maioris locavit usus: <corr sic="portur">portum</corr> et pilas pontis in Tiberi, quibus pilis fornices
post aliquot annos P. Scipio Africanus et L. Mummius

censores locaverunt imponendos;  <milestone unit="section" n="5"/> basilicam post argentarias novas et forum piscatorium circumdatis tabernis

quas vendidit in privatum;  <milestone unit="section" n="6"/> <sic corr="[et">et</sic> forum] et porticum
extra portam  Trigeminam, et aliam  post navalia et
ad fanum  Herculis et post Spei ad Tiberim <hi rend="italics">et ad</hi>

aedem Apollinis medici.  <milestone unit="section" n="7"/> habuere et in promiscuo
praeterea pecuniam: ex ea communiter locarunt aquam
adducendam fornicesque faciendos. impedimento operi
fuit M. Licinius Crassus, qui per fundum     suum

duci non est passus.  <milestone unit="section" n="8"/> portoria quoque et vectigalia
iidem multa instituerunt. complura sacella publicaque
loca, occupata a privatis, publica sacraque ut essent

paterentque  populo  curarunt.   <milestone unit="section" n="9"/> mutarunt suffragia,
regionatimque generibus hominum causisque et quaestibus tribus discripserunt  
<milestone unit="chapter" n="52"/>
<milestone unit="section" n="1"/>et alter ex censoribus M. Aemilius petiit ab senatu, ut sibi dedicationis
<hi rend="italics">causa</hi> templorum reginae Iunonis et Dianae, quae bello
Ligustino annis octo ante vovisset, pecunia ad ludos

decerneretur.   <milestone unit="section" n="2"/> viginti milia aeris decreverunt. dedicavit eas aedes,  <milestone unit="section" n="3"/> utramque in circo Flaminio, ludosque
scaenicos triduum  post dedicationem  templi Iunonis,
biduum post Dianae, et singulos dies fecit in circo.

idem  dedicavit aedem <sic corr="Larium">Larum</sic> permarinum in Campo.
<milestone unit="section" n="4"/> voverat <corr sic="earn">eam</corr> annis undecim ante L. Aemilius Regillus
navali proelio adversus praefectos regis Antiochi.

supra valvas templi tabula cum  titulo hoc fixa est:
<milestone unit="section" n="5"/> "duello magno dirimendo, regibus subigendis, <corr sic="tcaput">caput</corr>
patrandae pacis haec pugna exeunti L. Aemilio M.
Aemilii filio <gap/> auspicio imperio felicitate ductuque

eius inter Ephesumn  Samum  Chiumque,  <milestone unit="section" n="6"/> inspectante

<pb id="p.107"/>



eopse Antiocho, exercitu omni, equitatu elephantisque,
classis regis Antiochi antehac invicta fusa contusa
fugataque est. ibique eo die naves longae cum omnibus
sociis captae quadraginta duae. ea pugna pugnata rex

Antiochus regnumque <gap/>     eius rei ergo aedem Laribus permarinis vovit."   <milestone unit="section" n="7"/> eodem  exemplo tabula in
aede Iovis in Capitolio supra valvas fixa est.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="53"/>
<milestone unit="section" n="1"/>biduo, quo senatum legerunt censores, Q. Fulvius consul profectus in Ligures, per invios montes

Ballistae saltus cum exercitu transgressus, signis collatis cum  hoste pugnavit;  <milestone unit="section" n="2"/> neque tantum   acie vicit,
sed castra quoque eodem die cepit. tria milia ducenti
hostium <hi rend="italics">caesi sunt,</hi> omnisque ea regio Ligurum in

deditionem venit.  <milestone unit="section" n="3"/> consul deditos in campestres agros
deduxit, praesidiaque montibus <corr sic="imposnit.ZZZ">inposuit.</corr> celeriter <hi rend="italics">et</hi>
<hi rend="italics">Roma consul ad hostes</hi> et ex provincia litterae Romam venerunt: supplicationes ob eas res gestas in

triduum  decretae sunt;  <milestone unit="section" n="4"/> praetores quadraginta hostiis
maioribus per supplicationes rem   divinam  fecerunt.
ab altero consule L. Manlio nihil memoria dignum in

Liguribus est gestum.  <milestone unit="section" n="5"/>Galli Transalpini, tria milia
hominum, in Italiam transgressi, neminem bello lacessentes agrum a consulibus et senatu petebant, ut

pacati sub imperio populi Romani essent.  <milestone unit="section" n="6"/> eos senatus
excedere Italia iussit, et consulem Q. Fulvium quaerere et animadvertere in eos, qui principes et auctores
transcendendi Alpes fuissent.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="54"/>
<milestone unit="section" n="1"/>eodem anno Philippus rex Macedonum, senio
et maerore consumptus post mortem filii, decessit.

Demetriade hibernabat,  <milestone unit="section" n="2"/> cum desiderio anxius filii, tum

paenitentia crudelitatis suae.  <milestone unit="section" n="3"/> stimulabat animum  et
alter filius <corr sic="hand">haud</corr> dubie et sua et aliorum opinione rex,

conversique in eum omnium oculi, et destituta senectus aliis exspectantibus suam  mortem, aliis ne exspectantibus quidem.  <milestone unit="section" n="4"/> quo magis angebatur, et cum
eo Antigonus Echecratis filius, nomen patrui Antigoni
ferens, qui tutor Philippi fuerat, regiae vir maiestatis,


<pb id="p.108"/>





nobili etiam pugna adversus Cleomenem Lacedaemonium  clarus.  <milestone unit="section" n="5"/> tutorem  eum  Graeci, ut cognomine a

ceteris regibus distinguerent, appellarunt.  <milestone unit="section" n="6"/> huius fratris
filius Antigonus ex honoratis Philippi amicis unus
incorruptus permanserat, eique ea fides nequaquam

amicum Persea inimicissimum fecerat.  <milestone unit="section" n="7"/> is prospiciens
animo, quanto cum periculo suo hereditas regni ventura esset ad Persea, ut primum labare animum regis

et ingemiscere interdum filii desiderio sensit,  <milestone unit="section" n="8"/> nunc
praebendo aures, nunc lacessendo etiam mentionem rei
temere actae, saepe querenti querens et ipse aderat. et
cum multa, <hi rend="italics">ut</hi> adsolet, <sic corr="yeritasZZZ">solet</sic> praeberet vestigia sui,
omni ope adiuvabat, quo maturius omnia emanarent.

suspecti ut ministri facinoris Apelles maxime  <milestone unit="section" n="9"/>et Philocles erant, qui Romam legati fuerant litterasque
exitiales Demetrio sub nomine Flaminini attulerant.

<milestone unit="chapter" n="55"/>
<milestone unit="section" n="1"/>falsas esse et a scriba vitiatas signumque adulterinum vulgo in regia fremebant.  <milestone unit="section" n="2"/> ceterum cum suspecta magis quam manifesta esset res, forte Xychus
obvius fit Antigono, comprehensusque ab eo in regiam
est perductus.  relicto eo custodibus Antigonus ad

Philippum  processit.  <milestone unit="section" n="3"/> "multis" inquit "sermonibus
intellexisse videor magno te aestimaturum, si scire
vera omnia posses de filiis tuis, uter ab utro petitus

fraude et insidiis esset.  <milestone unit="section" n="4"/> homo unus omnium, qui nodum huius erroris exsolvere possit, in potestate tua
est Xychus. forte oblatum perductumque in regiam

vocari iube."  <milestone unit="section" n="5"/> regi adductus primo ita negare inconstanter, ut parvo metu admoto paratum indicem esse
appareret. conspectum tortoris verberumque non sustinuit, ordinemque omnem facinoris legatorum ministeriique sui exposuit.  <milestone unit="section" n="6"/> extemplo missi, qui legatos
comprehenderent, Philoclem, qui praesens erat, oppresserunt: Apelles missus ad Chaeream quendam persequendum indicio Xychi audito in Italiam traiecit.  <milestone unit="section" n="7"/> de
Philocle nihil certi vulgatum est: alii primo audaciter
negantem, postquam in conspectum adductus sit Xychus, <pb id="p.109"/>  non ultra tetendisse, alii tormenta etiam infitiantem perpessum adfirmant.  <milestone unit="section" n="8"/>Philippo redintegratus
est luctus geminatusque; et infelicitatem suam in
liberis graviorem, quod alter superesset, censebat.

<milestone unit="chapter" n="56"/>
<milestone unit="section" n="1"/>Perseus certior factus omnia detecta esse, potentior quidem erat, quam ut fugam necessariam duceret:

tantum  ut procul abesset,  <milestone unit="section" n="2"/> curabat, interim  velut ab
incendio flagrantis irae, dum Philippus viveret, se defensurus. <hi rend="italics">is</hi> spe potiundi ad poenam corporis eius

amissa, quod reliquum erat, id studere, ne super impunitatem etiam praemio sceleris frueretur.  <milestone unit="section" n="3"/>Antigonum
igitur appellat, cui et palam facti parricidii gratia
obnoxius erat, et nequaquam pudendum aut paenitendum eum regem Macedonibus propter recentem patrui

Antigoni gloriam fore censebat.  <milestone unit="section" n="4"/> "quando in <corr sic="ear">eam</corr> fortunam veni," inquit "Antigone, ut orbitas mihi, quam
alii detestantur parentes, optabilis esse debeat, regnum,
quod a patruo tuo forti, non solum fideli, tutela eius
custoditum et auctum etiam accepi, id tibi tradere in

animo est.  <milestone unit="section" n="5"/> te unum habeo, quem dignum regno iudicem. si neminem   haberem, perire et exstingui id
mallem quam Perseo scelestae fraudis praemium esse.

<milestone unit="section" n="6"/> Demetrium excitatum ab inferis restitutumque credam
mihi, si te, qui morti innocentis, qui meo infelici errori
unus illacrimasti, in locum <corr sic="elus">eius</corr> substitutum relinquam."

<milestone unit="section" n="7"/> ab hoc sermone omni genere honoris producere eum
non destitit. cum in Thracia Perseus abesset, circumire  Macedoniae   urbes  principibusque  Antigonum
commendare; et si vita longior suppetisset, <corr sic="baud">haud</corr> dubium fuit, quin eum in possessione regni relicturus

fuerit.  <milestone unit="section" n="8"/> ab Demetriade profectus Thessalonicae plurimum temporis moratus fuerat. inde cum Amphipolim

venisset, gravi morbo est implicitus.  <milestone unit="section" n="9"/> sed animo tamen
aegrum magis fuisse quam corpore constat; curisque
et vlgiliis, cum identidem species et umbrae insontis
interempti filii agitarent, exstinctum esse cum diris

exsecrationibus alterius.  <milestone unit="section" n="10"/> tamen <gap/> admoveri potuisset


<pb id="p.110"/>



Antigonus, si aut <hi rend="italics">affuisset aut</hi> statim palam facta esset

mors regis.  <milestone unit="section" n="11"/> medicus Calligenes, qui curationi praeerat,
non exspectata morte regis, a primis desperationis notis
nuntios per dispositos <hi rend="italics">equos,</hi> ita ut convenerat, misit ad
Perseum, et mortem regis in adventum eius omnes,
qui extra regiam erant, celavit. 
<milestone unit="chapter" n="57"/>
<milestone unit="section" n="1"/>oppressit igitur
necopinantes ignarosque omnes Perseus et regnum
scelere partum invasit.</p>

<p>peropportuna mors Philippi fuit ad dilationem  <milestone unit="section" n="2"/>et ad
vires bello subtrahendas. nam post paucis diebus gens
Bastarnarum, diu sollicitata, ab suis sedibus magna peditum equitumque manu Histrum traiecit.  <milestone unit="section" n="3"/> inde praegressi, qui nuntiarent regi, Antigonus et Cotto: <hi rend="italics">Cotto</hi>
nobilis erat Bastarna, Antigonus e regiis unus, saepe
cum ipso Cottone legatus ad concitandos Bastarnas
missus. <corr sic="baud">haud</corr> procul Amphipoli fama, <hi rend="italics">inde</hi> certi nuntii
occurrerunt mortuum esse <corr sic="regeml.ZZZ">regem;</corr> quae res omnem ordinem consilii turbavit.  <milestone unit="section" n="4"/> compositum autem sic fuerat,
transitum per Thraciam tutum et commeatus Bastarnis
ut Philippus praestaret. id ut facere posset, regionum
principes donis coluerat, fide sua obligata pacato agmine transituros Bastarnas.  <milestone unit="section" n="5"/>Dardanorum gentem delere
propositum erat inque eorum agro sedes dare Bastarnis.  <milestone unit="section" n="6"/> duplex inde erat commodum futurum, si et Dardani, gens semper infestissima Macedoniae temporibusque iniquis regum imminens, tolleretur, et Bastarnae
relictis in Dardania coniugibus liberisque ad populandam Italiam possent mitti.  <milestone unit="section" n="7"/> per Scordiscos iter esse
ad mare Hadriaticum Italiamque; alia via traduci exercitum non posse. facile Bastarnis Scordiscos iter daturos: nec enim aut lingua aut moribus [aequales] abhorrere; et ipsos adiuncturos se, cum ad praedam opulentissimae gentis ire vidissent.  <milestone unit="section" n="8"/> inde in omnem eventum
consilia accommodabantur: sive caesi ab Romanis forent
Bastarnae, Dardanos tamen sublatos praedamque ex
reliquiis Bastarnarum et possessionem liberam Dardaniae solacio fore;  <milestone unit="section" n="9"/> sive prospere <hi rend="italics">rem</hi> gessissent, Romanis


<pb id="p.111"/>





aversis in Bastarnarum  bellum  recuperaturum  se in
Graecia, quae amisisset. haec Philippi consilia fuerant.

<milestone unit="chapter" n="58"/>
<milestone unit="section" n="1"/><hi rend="italics">primum</hi> ingressi sunt pacato agmine. <hi rend="italics">digressu</hi>
deinde Cottonis et Antigoni et <corr sic="baud">haud</corr> multo post fama
mortis Philippi neque Thraces commercio faciles erant,
<hi rend="italics">neque</hi> Bastarnae empto contenti esse poterant aut in

agmine contineri, ne decederent via.    <milestone unit="section" n="2"/> inde iniuriae
ultro citroque fieri, quarum in dies incremento bellum
exarsit. postremo Thraces cum vim   ac multitudinem
sustinere hostium non possent, relictis campestribus

vicis in montem ingentis altitudinis&mdash;Donucam vocant&mdash;concesserunt.  <milestone unit="section" n="3"/> quo <hi rend="italics">cum</hi> subire Bastarnae vellent,
quali tempestate Gallos spoliantes Delphos fama est
peremptos esse, talis <corr sic="turn">tum</corr> Bastarnas nequiquam   ad

iuga montium appropinquantes oppressit.  <milestone unit="section" n="4"/> neque enim
imbre tantum effuso, dein creberrima grandine obruti

sunt cum ingenti fragore caeli tonitribusque et fulguribus praestringentibus aciem oculorum,  <milestone unit="section" n="5"/> sed fulmina

etiam  sic undique micabant, ut peti viderentur corpora, nec solum milites sed etiam principes icti caderent.  <milestone unit="section" n="6"/> itaque cum  praecipiti fuga per rupes praealtas improvidi sternerentur ruerentque, instabant

quidem perculsis Thraces, sed ipsi deos auctores fugae esse caelumque in se ruere aiebant.     <milestone unit="section" n="7"/> dissipati
procella cum tamquam ex naufragio plerique semermes
in castra, unde profecti erant, redissent, consultari, quid
agerent, coeptum. inde orta dissensio, aliis redeundum
aliis penetrandum in Dardaniam  censentibus: <milestone unit="section" n="8"/> triginta
ferme <corr sic="nmilia">milia</corr> hominum Clondico duce, <hi rend="italics">quo</hi> profecti erant,
pervenerunt, cetera <corr sic="multitude">multitudo</corr> retro, qua venerat, Apolloniam Mesembriamque repetit. <milestone unit="section" n="9"/>  Perseus potitus regno 
interfici Antigonum iussit; et dum firmaret res, legatos
Romam ad amicitiam paternam renovandam petendumque, ut rex ab senatu appellaretur, misit. haec eo
anno in Macedonia gesta.</p>

<p>
<milestone unit="chapter" n="59"/>
<milestone unit="section" n="1"/>alter consulum Q. Fulvius ex Liguribus triumphavit; quem  triumphum magis gratiae quam rerum

<pb id="p.112"/>






gestarum magnitudini datum constabat.  <milestone unit="section" n="2"/> armorum
hostilium magnam vim transtulit, nullam pecuniam
admodum. divisit tamen in singulos milites trecenos

aeris, duplex centurionibus, triplex equiti.  <milestone unit="section" n="3"/> nihil in eo
triumpho magis insigne fuit, quam quod forte evenit,
ut eodem die triumpharet, quo priore anno ex praetura triumphaverat.  <milestone unit="section" n="4"/> secundum triumphum comitia edixit,
quibus creati consules sunt M. Iunius Brutus A. Manlius Vulso.   <milestone unit="section" n="5"/> praetorum  inde tribus creatis comitia
tempestas diremit. postero die reliqui tres facti, ante
diem  quartum  idus Martias, M. Titinius Curvus Ti.

Claudius Nero T. Fonteius Capito.  <milestone unit="section" n="6"/> ludi Romani instaurati ab aedilibus curulibus Cn. Servilio Caepione
Ap. Claudio Centone propter prodigia, quae evenerant.

terra movit;  <milestone unit="section" n="7"/> in fanis publicis, ubi lectisternium erat,
deorum  capita, quae in lectis erant, averterunt se,

lanxque cum integumentis,  <milestone unit="section" n="8"/> quae Iovi apposita fuit,
decidit de mensa. oleas quoque praegustasse mures
in prodigium versum est. ad ea expianda nihil ultra,
quam ut ludi instaurarentur, actum est.
</p></div1></body>
</text></TEI.2>
