<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Ab urbe condita libri, erkl&auml;rt von M. Weissenborn, books 33-34</title>
	
	<author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
	&responsibility;
	&fund.NEH;
      </titleStmt>
	
      <extent></extent>
      
	&Perseus.publish;
      
      <sourceDesc>
	<listBibl>
	  <biblStruct>
	    <monogr>
	      <author>Livy</author>
	      <editor>W. Weissenborn</editor>
	      <editor>H. J. M&uuml;ller</editor>
	      <title>Ab urbe condita</title>
	      <imprint>
		<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		<publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
		<date>1883</date>
	      </imprint>
	      <biblScope type="volume">7.2</biblScope>
	    </monogr>
	  </biblStruct>

	</listBibl>
      </sourceDesc>
      
    </fileDesc>
    
    <encodingDesc>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
	<state delim="." unit="book"/>
	<state delim="." unit="chapter"/>
	<state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin
	</language><language id="en">English
	</language><language id="de">German
      </language></langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change>
	<date>2006/7/03</date>
	<respStmt><name>Gregory Crane</name><resp>ed.</resp></respStmt>
	<item>

      </item></change></revisionDesc></teiHeader>

<text><body>


<div1 type="book" n="33">

<pb id="vol.7.2.p.1"/>
 <p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/>haec per hiemem gesta; initio autem veris Quinctius Attalo Elatiam excito Boeotorum gentem incertis ad eam diem animis fluctuantem dicionis suae facere cupiens, profectus per Phocidem quinque milia ab Thebis, quod caput est Boeotiae, posuit castra.

<milestone unit="section" n="2"/> inde postero die <hi rend="italics">cum</hi> unius signi militibus et Attalo legationibusque, quae frequentes undique convenerant, pergit ire ad urbem, iussis legionis hastatis &mdash; ea duo milia militum erant &mdash;

<milestone unit="section" n="3"/> sequi se mille passuum intervallo distantibus. ad medium ferme viae Boeotorum praetor Antiphilus obvius fuit; cetera multitudo e muris adventum imperatoris Romani regisque prospeculabatur.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.2" n="notedatea"/> rara arma paucique milites circa eos apparebant; hastatos <note><date>a. u. c. 557.</date></note> sequentes procul anfractus viarum vallesque interiectae occulebant.

<milestone unit="section" n="5"/> cum iam adpropinquaret urbi, velut obviam egredientem turbam salutaret, tardius incedebat; causa erat morae, ut hastati consequerentur.

<milestone unit="section" n="6"/> oppidani, ante lictorem turba acta, insecutum confestim agmen armatorum non ante, quam ad hospitium imperatoris ventum est, conspexere.

<milestone unit="section" n="7"/> tum velut prodita dolo Antiphili praetoris urbe captaque obstipuerunt omnes; et apparebat nihil liberae consultationis concilio, quod in diem posterum indictum erat Boeotis, relictum esse.

<milestone unit="section" n="8"/> texerunt dolorem, quem et nequiquam et non sine periculo ostendissent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="2"/><milestone unit="section" n="1"/>in concilio Attalus primus verba fecit. orsus a maiorum suorum suisque et communibus in omnem Graeciam et propriis in Boeotorum gentem meritis,

<milestone unit="section" n="2"/> senior iam et infirmior, quam ut contentionem dicendi sustineret, obmutuit et concidit;

<milestone unit="section" n="3"/> et dum regem auferunt perferuntque parte membrorum captum, paulisper contio intermissa est.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.3" n="notedatea"/>Aristaenus inde, Achaeorum praetor, eo cum maiore auctoritate auditus, quod non alia, quam quae Achaeis <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>suaserat, Boeotis suadebat.

<milestone unit="section" n="5"/> pauca ab ipso Quinctio adiecta, fidem magis Romanam quam arma aut opes extollente verbis.

<milestone unit="section" n="6"/> rogatio inde a Plataeensi Dicaearcho lata recitataque <hi rend="italics">de societate</hi> cum Romanis iungenda nullo contra dicere audente omnium Boeotiae civitatum suffragiis accipitur iubeturque.

<milestone unit="section" n="7"/> concilio dimisso Quinctius, tantum Thebis moratus, quantum Attali repens casus coegit,

<milestone unit="section" n="8"/> postquam non vitae praesens periculum vis morbi attulisse sed membrorum debilitatem visa est, relicto eo ad curationem necessariam corporis,

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.4" n="notedatea"/>Elatiam, unde profectus erat, redit Boeotis quoque, sicut prius Achaeis, ad societatem adscitis et, quoniam tuta ea pacataque ab tergo relinquebantur, omnibus iam cogitationibus in Philippum et quod relicum belli erat conversis. <note><date>a. u. c. 557.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="3"/><milestone unit="section" n="1"/>Philippus quoque primo vere, postquam legati ab Roma nihil pacati rettulerant,

<milestone unit="section" n="2"/> dilectum per omnia oppida regni habere instituit in magna inopia iuniorum. absumpserant enim per multas iam aetates continua bella Macedonas;

<milestone unit="section" n="3"/> ipso quoque regnante et navalibus bellis adversus Rhodios Attalumque et terrestribus adversus Romanos ceciderat magnus numerus.

<milestone unit="section" n="4"/> ita et tirones ab sedecim annis milites scribebat, et emeritis quidam stipendiis, quibus modo quicquam reliqui roboris erat, ad signa revocabantur.

<milestone unit="section" n="5"/> ita suppleto exercitu secundum vernum aequinoctium omnis copias Dium contraxit ibique stativis positis exercendo cotidie milite hostem opperiebatur.

<milestone unit="section" n="6"/> et Quinctius per eosdem ferme dies ab Elatia profectus praeter Thronium et Scarpheam ad Thermopylas pervenit.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.5" n="notedatea"/> ibi concilium Aetolorum Heracleam indictum tenuit consultantium, quantis auxiliis Romanum ad bellum <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> sequerentur.

<milestone unit="section" n="8"/> cognitis sociorum decretis tertio die ab Heraclea Xynias praegressus in confinio Aenianum Thessalorumque positis castris Aetolica auxilia opperiebatur.

<milestone unit="section" n="9"/> nihil morati Aetoli sunt; Phaenea duce sescenti pedites cum equitibus quadringentis venerunt. ne dubium esset, quid expectasset, confestim Quinctius movit castra.

<milestone unit="section" n="10"/> transgresso in Phthioticum agrum quingenti Gortynii Cretensium duce Cydante et trecenti Apolloniatae haud dispari armatu se coniunxere nec ita multo post Amynander cum Athamanum peditum ducentis et mille. </p> <p><milestone unit="section" n="11"/>Philippus cognita profectione ab Elatia Romanorum, ut cui de summa rerum adesset certamen, adhortandos milites ratus,

<milestone unit="section" n="12"/> multa iam saepe memorata de maiorum virtutibus simul de militari laude Macedonum cum disseruisset, ad ea, quae tum maxime animos terrebant quibusque <hi rend="italics">erigi</hi> ad aliquam spem poterant, venit.

<milestone unit="chapter" n="4"/><milestone unit="section" n="1"/> acceptae ad Aoum flumen in angustiis cladi ter a Macedonum phalange ad Atracem vi pulsos Romanos opponebat.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.6" n="notedatea"/> et illic tamen, abi insessas fauces Epiri non tenuissent, primam culpam fuisse <note><date>a. u. c. 557.</date></note> eorum,

<milestone unit="section" n="3"/> qui neglegenter custodias servassent, secundam in ipso certamine levis armaturae mercennariorumque militum; Macedonum vero phalangem et tunc stetisse et loco aequo iustaque pugna semper mansuram invictam.

<milestone unit="section" n="4"/> decem et sex milia militum haec fuere, robur omne virium eius regni. ad hoc duo milia caetratorum, quos peltastas appellant, Thracumque et Illyriorum &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/>Trallis est nomen genti &mdash; par numerus, bina milia erant, et mixti ex pluribus gentibus mercede conducti auxiliares mille ferme et quingenti et duo milia equitum. cum iis copiis rex hostem opperiebatur.

<milestone unit="section" n="6"/>Romanis ferme par numerus erat; equitum copiis tantum, quod Aetoli accesserant, superabant. </p> <p><milestone unit="chapter" n="5"/><milestone unit="section" n="1"/>Quinctius ad Thebas Phthioticas castra cum movisset, spem nactus per Timonem, principem civitatis, prodi urbem cum paucis equitum levisque armaturae ad muros successit.

<milestone unit="section" n="2"/> ibi adeo frustrata spes est, ut non certamen modo cum erumpentibus, sed periculum quoque atrox subiret, ni castris exciti repente pedites equitesque in tempore subvenissent.

<milestone unit="section" n="3"/> et postquam nihil conceptae temere spei succedebat, urbis quidem amplius temptandae in praesentia conatu abstitit;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.7" n="notedatea"/> ceterum satis gnarus iam in <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> Thessalia regem esse, nondum comperto, quam in regionem venisset, milites per agros dimissos vallum caedere et parare iubet.

<milestone unit="section" n="5"/> vallo et Macedones et Graeci usi sunt, sed usum nec ad commoditatem ferendi nec ad ipsius munitionis firmamentum aptaverunt;

<milestone unit="section" n="6"/> nam et maiores et magis ramosas arbores caedebant, quam quas ferre cum armis miles posset, et cum castra his ante obiectis saepsissent, facilis molitio eorum valli erat.

<milestone unit="section" n="7"/> nam et quia rari stipites magnarum arborum eminebant multique et validi rami praebebant, quod recte manu caperetur, duo aut summum tres iuvenes conixi arborem unam evellebant,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.8" n="notedatea"/> qua evulsa portae instar <note><date>a.u. c. 557.</date></note> extemplo patebat, nec in promptu erat, quod obmolirentur.

<milestone unit="section" n="9"/>Romanus leves et bifurcos plerosque et trium aut cum plurimum quattuor ramorum vallos caedit, ut et suspensis ab tergo armis ferat pluris simul apte miles;

<milestone unit="section" n="10"/> et ita densos offigunt inplicantque ramis, ut neque <hi rend="italics">quis cuiusque palmae stipes, neque</hi> quae cuiusque stipitis palma sit, pervideri possit;

<milestone unit="section" n="11"/> et adeo acuti aliusque per alium inmissi rami locum ad inserendam manum non relincunt, ut neque prehendi,

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.7.2.p.9" n="notedatea"/> quod trahatur, neque trahi, cum inter se innexi rami vinculum in vicem praebeant, possit; et, si evulsus forte est unus, nec loci multum aperit, et alium reponere perfacile est. <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="6"/><milestone unit="section" n="1"/>Quinctius postero die vallum secum ferente milite, ut paratus omni loco castris ponendis esset,

<milestone unit="section" n="2"/> progressus modicum iter sex ferme milia a Pheris cum consedisset, speculatum, in qua parte Thessaliae hostis esset quidve pararet, misit.

<milestone unit="section" n="3"/> circa Larisam erat rex. certior iam factus Romanum ab Thebis Pheras movisse, defungi quam primum et ipse certamine cupiens ducere ad hostem pergit et quattuor milia fere a Pheris posuit castra.

<milestone unit="section" n="4"/> inde postero die cum expediti utrimque ad occupandos super urbem tumulos processissent, pari ferme intervallo ab iugo, quod capiendum erat,

<milestone unit="section" n="5"/> cum inter se conspecti essent, constiterunt, nuntios in castra remissos, qui, quid sibi, quoniam praeter spem hostis occurrisset, faciendum esset, consulerent, quieti opperientes.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.10" n="notedatea"/> et illo quidem die nullo inito certamine in castra revocati sunt; postero die circa eosdem tumulos equestre proelium fuit, in quo non minimum Aetolorum opera regii fugati atque in castra compulsi <note><date>a. u. c. 557.</date></note> sunt.

<milestone unit="section" n="7"/> magnum utri<hi rend="italics">sque</hi> impedimentum ad rem gerendam fuit ager consitus crebris arboribus hortique, ut in suburbanis locis, et coartata itinera maceriis et quibusdam locis interclusa.

<milestone unit="section" n="8"/> itaque pariter ducibus consilium fuit excedendi ea regione, et velut ex praedicto ambo Scotusam petierunt, Philippus spe frumentandi inde, Romanus, ut praegressus corrumperet hosti frumenta.

<milestone unit="section" n="9"/> per diem totum, quia colles perpetuo iugo intererant, nullo conspecta inter se loco agmina ierunt.

<milestone unit="section" n="10"/>Romani <hi rend="italics">ad</hi> Eretriam Phthiotici agri, Philippus super amnem Onchestum posuit castra.

<milestone unit="section" n="11"/> ne postero quidem die, cum Philippus ad Melambium quod vocant Scotusae<hi rend="italics">i</hi> agri, Quinctius circa Thetideum Pharsaliae terrae posuisset castra, aut hi aut illi, ubi hostis esset, satis compertum habuerunt.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.7.2.p.11" n="notedatea"/> tertio die primo nimbus effusus, dein caligo nocti <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> simillima Romanos metu insidiarum tenuit.

<milestone unit="chapter" n="7"/><milestone unit="section" n="1"/>Philippus maturandi itineris causa,

<milestone unit="section" n="2"/> post imbrem nubibus in terram demissis nihil deterritus, signa ferri iussit; sed tam densa caligo occaecaverat diem, ut neque signiferi viam nec signa milites cernerent, agmen ad incertos clamores vagum velut errore nocturno turbaretur.

<milestone unit="section" n="3"/> supergressi tumulos, qui Cynoscephalae vocantur, relicta ibi statione firma peditum equitumque posuerunt castra.

<milestone unit="section" n="4"/>Romanus eisdem ad Thetideum castris cum se tenuisset, exploratum tamen, ubi hostis esset, decem turmas equitum et mille pedites misit monitos, ut ab insidiis, quas dies obscurus apertis quoque locis tecturus esset, praecaverent.

<milestone unit="section" n="5"/> ubi ventum ad insessos tumulos est, pavore mutuo iniecto velut torpentes quieverunt; dein nuntiis retro in castra ad duces missis, ubi primus terror ab nec opinato visu consedit, non diutius certamine abstinuere.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.12" n="notedatea"/> principio a paucis procurrentibus lacessita pugna est, deinde subsidiis tuentium <note><date>a. u. c. 557.</date></note> pulsos aucta, in qua cum haudquaquam pares Romani alios super alios nuntios ad ducem mitterent premi sese,

<milestone unit="section" n="7"/> quingenti equites et duo milia peditum, maxime Aetolorum, cum duobus tribunis militum propere missa rem inclinatam restituerunt,

<milestone unit="section" n="8"/> versaque fortuna Macedones laborantes opem regis per nuntios implorabant. sed, ut qui nihil minus illo die propter effusam caliginem quam proelium expectasset, magna parte hominum omnis generis pabulatum missa aliquamdiu inops consilii trepidavit;

<milestone unit="section" n="9"/> deinde, postquam nuntii instabant, et iam iuga montium detexerat nebula, et in conspectu erant Macedones in tumulum maxime editum inter alios compulsi loco se magis quam armis tutantes,

<milestone unit="section" n="10"/> committendam rerum summam in discrimen utcumque ratus, ne partis indefensae iactura fieret,

<milestone unit="section" n="11"/>Athenagoram, ducem mercede militantium, cum omnibus praeter Thracas auxiliis et equitatu Macedonum ac Thessalorum mittit.

<milestone unit="section" n="12"/> eorum adventu depulsi ab iugo Romani non ante restiterunt, quam in planiorem vallem perventum est.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.7.2.p.13" n="notedatea"/> ne effusa <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>detruderentur fuga, plurimum in Aetolis equitibus praesidii fuit. is longe tum optimus eques in Graecia erat; pedite inter finitimos vincebantur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="8"/><milestone unit="section" n="1"/>laetior res quam pro successu pugnae nuntiata, cum alii super alios recurrentes ex proelio clamarent fugere pavidos Romanos, invitum et cunctabundum et dicentem <gap/> temere fieri,

<milestone unit="section" n="2"/> non locum sibi placere, non tempus, perpulit, ut educeret omnes copias in aciem.

<milestone unit="section" n="3"/> idem et Romanus, magis necessitate quam occasione pugnae inductus, fecit. dextrum cornu elephantis ante signa instructis in subsidiis reliquit; laevo cum omni levi armatura in hostem vadit,

<milestone unit="section" n="4"/> simul admonens cum iisdem Macedonibus pugnaturos, quos ad Epiri fauces, montibus fluminibusque saeptos, victa naturali difficultate locorum expulissent acieque expugnassent, cum iis, quos <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Sulpicii</surname></persName> prius ductu obsidentes in Eordaeam aditum vicissent;

<milestone unit="section" n="5"/> fama stetisse, non viribus Macedoniae regnum;

<milestone unit="section" n="6"/> eam quoque famam tandem evanuisse. iam perventum ad suos in ima valle stantes erat, qui adventu exercitus imperatorisque pugnam renovant impetuque facto rursus avertunt hostem.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.14" n="notedatea"/>Philippus cum caetratis et cornu dextro peditum, <note><date>a. u. c. 557.</date></note>robore Macedonici exercitus, quam phalangem vocabant, prope cursu ad hostem vadit;

<milestone unit="section" n="8"/>Nicanori, ex purpuratis uni, ut cum reliquis copiis confestim sequatur, imperat.

<milestone unit="section" n="9"/> primo, ut in iugum evasit, et iacentibus ibi paucis armis corporibusque hostium proelium eo loco fuisse pulsosque inde Romanos et pugnari prope castra hostium vidit, ingenti gaudio est elatus;

<milestone unit="section" n="10"/> mox refugientibus suis et terrore verso paulisper incertus, an in castra reciperet copias, trepidavit;

<milestone unit="section" n="11"/> deinde ut adpropinquabat hostis, et praeterquam quod caedebantur aversi nec, nisi defenderentur, servari ne ipsi quidem in tuto iam receptus erat,

<milestone unit="section" n="12"/> coactus nondum adsecuta parte suorum periculum summae rerum facere, equites levemque armaturam, qui in proelio fuerant, dextero in cornu locat,

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.7.2.p.15" n="notedatea"/> caetratos <hi rend="italics">et</hi> Macedonum phalangem hastis positis, quarum longitudo impedimento erat, gladiis rem gerere iubet. <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> simul ne facile perrumperetur acies,

<milestone unit="section" n="14"/> dimidium de fronte demptum introrsus porrectis ordinibus duplicat, ut longa potius quam lata acies esset; simul et densari ordines iussit, ut vir viro, arma armis iungerentur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="9"/><milestone unit="section" n="1"/>Quinctius iis, qui in proelio fuerant, inter signa et ordines acceptis tuba dat signum.

<milestone unit="section" n="2"/> raro alias tantus clamor dicitur in principio pugnae exortus; nam forte utraque acies simul conclamavere nec solum qui pugnabant sed subsidia etiam quique tum maxime in proelium veniebant.

<milestone unit="section" n="3"/> dextero cornu rex loci plurimum auxilio, ex iugis altioribus pugnans, vincebat; sinistro tum cum maxime adpropinquante phalangis parte, quae novissimi agminis fuerat, sine ullo ordine trepidabatur;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.16" n="notedatea"/> media acies, quae propior <note><date>a. u. c. 557.</date></note>dextrum cornu erat, stabat spectaculo velut nihil ad se pertinentis pugnae intenta.

<milestone unit="section" n="5"/> phalanx, quae venerat agmen magis quam acies aptiorque itineri quam pugnae, vixdum in iugum evaserat.

<milestone unit="section" n="6"/> in hos incompositos Quinctius, quamquam pedem referentes in dextro cornu suos cernebat, elephantis prius in hostem actis impetum facit, ratus partem profligatam cetera tracturam.

<milestone unit="section" n="7"/> non dubia res fuit; extemplo terga vertere Macedones, terrore primo bestiarum aversi.

<milestone unit="section" n="8"/> et ceteri quidem hos pulsos sequebantur; unus e tribunis militum ex tempore capto consilio, cum viginti signorum militibus, relicta ea parte suorum, quae haud dubie vincebat, brevi circuitu dextrum cornu hostium aversum invadit.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.17" n="notedatea"/> nullam aciem <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>ab tergo adortus non turbasset; ceterum ad communem omnium in tali re trepidationem accessit,

<milestone unit="section" n="10"/> quod phalanx Macedonum gravis atque immobilis nec circumagere se poterat, nec hoc qui a fronte paulo ante pedem referentes tunc ultro territis instabant patiebantur.

<milestone unit="section" n="11"/> ad hoc loco etiam premebantur, quia iugum, ex quo pugnaverant, dum per proclive pulsos insecuntur, tradiderant hosti ad terga sua circumducto. paulisper in medio caesi, deinde omissis plerique armis capessunt fugam.

<milestone unit="chapter" n="10"/><milestone unit="section" n="1"/>Philippus cum paucis peditum equitumque primo tumulum altiorem inter ceteros cepit, <hi rend="italics">ut</hi> specularetur, quae in laeva parte suorum fortuna esset; deinde, postquam fugam effusam animadvertit et omnia circa iuga signis atque armis fulgere, tum et ipse acie excessit.

<milestone unit="section" n="2"/>Quinctius cum institisset cedentibus, repente quia erigentes hastas Macedonas conspexerat,

<milestone unit="section" n="3"/> quidnam pararent incertus, paulisper novitate rei constituit signa; deinde, ut accepit hunc morem esse Macedonum tradentium sese, parcere victis in animo habebat.

<milestone unit="section" n="4"/> ceterum ab ignaris militibus, omissam ab hoste pugnam et quid imperator vellet,

<milestone unit="section" n="5"/> impetus in eos est factus, et primis caesis ceteri in fugam dissipati sunt.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.18" n="notedatea"/> rex effuso cursu <note><date>a. u. c. 557.</date></note>Tempe petit. ibi ad Gonnos diem unum substitit ad excipiendos, si qui proelio superessent. Romani victores in castra hostium spe praedae <hi rend="italics">irrumpunt;</hi> ea magna iam <hi rend="italics">ex parte</hi> direpta ab Aetolis inveniunt.

<milestone unit="section" n="7"/> caesa eo die octo milia hostium, <hi rend="italics">quinque</hi> capta. ex victoribus septingenti ferme ceciderunt.

<milestone unit="section" n="8"/> si Valerio qui credat omnium rerum inmodice numerum augenti, quadraginta milia hostium eo die sunt caesa; capta &mdash; ibi modestius mendacium est &mdash;

<milestone unit="section" n="9"/> quinque milia septingenti, signa militaria ducenta undequinquaginta. Claudius quoque duo et triginta milia hostium caesa scribit, capta quattuor milia et trecentos.

<milestone unit="section" n="10"/> nos non minimo potissimum numero credidimus, sed Polybium secuti sumus, non incertum auctorem cum omnium Romanarum rerum tum praecipue in Graecia gestarum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="11"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.19" n="notedatea"/>Philippus conlectis ex fuga, qui variis casibus pugnae dissipati vestigia eius secuti fuerant, missisque Larisam ad commentarios regios comburendos, ne in hostium venirent potestatem, <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> in Macedoniam concessit.

<milestone unit="section" n="2"/>Quinctius captivis praedaque venumdatis, partim militi concessis Larisam est profectus, hauddum satis gnarus, quam regionem petisset rex quidve pararet.

<milestone unit="section" n="3"/> caduceator eo regius venit, specie ut indutiae essent, donec tollerentur ad sepulturam, qui in acie cecidissent, re vera ad petendam veniam legatis mittendis. utrumque ab Romano impetratum.

<milestone unit="section" n="4"/> adiecta etiam illa vox, bono animo esse regem ut iuberet, quae maxime Aetolos offendit iam tumentis querentisque mutatum victoria imperatorem:

<milestone unit="section" n="5"/> ante pugnam omnia magna parvaque communicare cum sociis solitum; nunc omnium expertes consiliorum esse,

<milestone unit="section" n="6"/> suo ipsum arbitrio cuncta agere, cum Philippo iam gratiae privatae locum quaerere, ut dura atque aspera belli Aetoli exhauserint, pacis gratiam et fructum Romanus in se vertat.

<milestone unit="section" n="7"/> et haud dubie decesserat iis aliquantum honoris; sed cur neglegerentur, ignorabant. donis regis inminere credebant invicti ab ea cupiditate animi virum;

<milestone unit="section" n="8"/> sed et suscensebat non inmerito Aetolis ob insatiabilem aviditatem praedae et arrogantiam eorum, victoriae gloriam in se rapientium,

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.20" n="notedatea"/> quae vanitate sua omnium aures <note><date>a. u. c. 557.</date></note> offendebat, et Philippo sublato, fractis opibus Macedonici regni Aetolos habendos Graeciae dominos cernebat.

<milestone unit="section" n="10"/> ob eas causas multa sedulo, ut viliores levioresque apud omnis essent et viderentur, faciebat. </p> <p><milestone unit="chapter" n="12"/><milestone unit="section" n="1"/>indutiae quindecim dierum datae hosti erant et cum ipso rege constitutum conloquium; cuius priusquam tempus veniret, in consilium advocavit socios;

<milestone unit="section" n="2"/> rettulit, quas leges pacis placeret dici. Amynander, Athamanum rex, paucis sententiam absolvit: ita componendam pacem esse, ut Graecia etiam absentibus Romanis satis potens tuendae simul pacis libertatisque esset.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.21" n="notedatea"/>Aetolorum asperior oratio fuit, qui pauca praefati recte atque ordine <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>imperatorem Romanum facere, quod, quos belli socios habuisset, cum iis communicaret pacis consilia;

<milestone unit="section" n="4"/> falli autem eum tota re, si aut Romanis pacem aut Graeciae libertatem satis firmam se credat relicturum nisi Philippo aut occiso aut regno pulso; quae utraque proclivia esse, si fortuna uti vellet.

<milestone unit="section" n="5"/> ad haec Quinctius negare Aetolos aut moris Romanorum memorem aut sibi ipsis convenientem sententiam dixisse.

<milestone unit="section" n="6"/> et illos prioribus omnibus conciliis conloquiisque de condicionibus pacis semper, <hi rend="italics">non</hi> ut ad internecionem bellaretur,

<milestone unit="section" n="7"/> disseruisse, et Romanos praeter vetustissimum morem victis parcendi praecipuum clementiae documentum dedisse pace Hannibali et Carthaginiensibus data.

<milestone unit="section" n="8"/> omittere se Carthaginienses; cum Philippo ipso quotiens ventum in conloquium? nec umquam, ut cederet regno, actum esse. an, quia victus proelio foret, inexpiabile bellum factum?

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.22" n="notedatea"/> cum armato hoste infestis animis concurri debere; adversus victos mitissimum <note><date>a. u. c. 557.</date></note> quemque animum maximum habere.

<milestone unit="section" n="10"/> libertati Graeciae videri graves Macedonum reges; si regnum gensque tollatur, Thracas, Illyrios, Gallos deinde, gentes feras et indomitas, in Macedoniam se et in Graeciam effusuras.

<milestone unit="section" n="11"/> ne proxima quaeque amoliendo maioribus gravioribusque aditum ad se facerent.

<milestone unit="section" n="12"/> interfanti deinde Phaeneae, praetori Aetolorum, testificantique, si elapsus eo tempore Philippus foret, mox gravius eum rebellaturum, &lsquo;desistite tumultuari&rsquo;

<milestone unit="section" n="13"/> inquit, &lsquo;ubi consultandum est. non iis condicionibus inligabitur rex, ut movere bellum possit.&rsquo;

<milestone unit="chapter" n="13"/><milestone unit="section" n="1"/> hoc dimisso concilio postero die rex ad fauces, quae ferunt in Tempe &mdash;

<milestone unit="section" n="2"/> is datus erat locus conloquio &mdash;, venit; tertio die datur ei Romanorum ac sociorum frequens concilium.

<milestone unit="section" n="3"/> ibi Philippus perquam prudenter iis, sine quibus pax impetrari non poterat, sua potius voluntate omissis quam altercando extorquerentur,

<milestone unit="section" n="4"/> quae priore conloquio aut imperata a Romanis aut postulata ab sociis essent, omnia se concedere, de ceteris senatui permissurum dixit.

<milestone unit="section" n="5"/> quamquam vel inimicissimis omnibus praeclusisse vocem videbatur, Phaeneas tamen Aetolus cunctis tacentibus &lsquo;

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.23" n="notedatea"/>quid? nobis&rsquo; inquit, <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>&lsquo;Philippe, reddisne tandem Pharsalum et Larisam Cremasten et Echinum et Thebas Phthias?

<milestone unit="section" n="7"/>&rsquo; cum Philippus nihil morari diceret, quo minus reciperent, disceptatio inter imperatorem Romanum et Aetolos orta est de Thebis;

<milestone unit="section" n="8"/> nam eas populi Romani iure belli factas esse Quinctius dicebat, quod integris rebus, exercitu ab se admoto, vocati in amicitiam, cum potestas libera desciscendi ab rege esset, regiam societatem Romanae praeposuissent;

<milestone unit="section" n="9"/> Phaeneas et pro societate belli, quae ante bellum habuissent, restitui Aetolis aecum censebat et ita in foedere primo cautum esse,

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.24" n="notedatea"/> ut belli <note><date>a. u. c. 557.</date></note>praeda rerum, quae ferri agique possent, Romanos, ager urbesque captae Aetolos sequerentur.

<milestone unit="section" n="11"/> &lsquo;vos&rsquo; inquit &lsquo;ipsi&rsquo; Quinctius &lsquo;societatis istius leges rupistis, quo tempore relictis nobis cum Philippo pacem fecistis.

<milestone unit="section" n="12"/> quae si maneret, captarum tamen urbium illa lex foret; Thessaliae civitates sua voluntate in dicionem nostram venerunt.&rsquo;

<milestone unit="section" n="13"/> haec cum omnium sociorum adsensu dicta Aetolis non <hi rend="italics">in</hi> praesentia modo gravia auditu, sed mox etiam belli causa magnarumque ex eo cladium iis fuerunt.

<milestone unit="section" n="14"/> cum Philippo ita convenit, ut Demetrium filium et quosdam ex amicorum numero obsides et ducenta talenta daret, de ceteris Romam mitteret legatos;

<milestone unit="section" n="15"/> ad eam rem quattuor mensum indutiae essent. si pax non impetrata ab senatu foret, obsides pecuniamque reddi Philippo receptum est. causa Romano imperatori non alia maior fuisse dicitur maturandae pacis, quam quod Antiochum bellum transitumque in Europam moliri constabat. </p> <p><milestone unit="chapter" n="14"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem tempore atque, ut quidam tradidere, eodem die ad Corinthum Achaei ducem regium Androsthenem iusto proelio fuderunt.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.25" n="notedatea"/> eam urbem pro arce habiturus Philippus adversus <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>Graeciae civitates et principes inde evocatos per speciem conloquendi, quantum equitum dare Corinthii ad bellum possent, retinuerat pro obsidibus,

<milestone unit="section" n="3"/> et praeter quingentos Macedonas mixtosque ex omni genere auxiliorum octingentos, quot iam ante ibi fuerant,

<milestone unit="section" n="4"/> mille Macedonum eo miserat et mille ac ducentos Illyrios Thracasque et Cretenses, qui in utraque parte militabant, octingentos.

<milestone unit="section" n="5"/> his additi Boeoti Thessalique et Acarnanes mille, scutati omnes, et <hi rend="italics">septingenti ex</hi> ipsorum Corinthiorum iuventute, impleta ut essent sex milia armatorum, fiduciam Androstheni fecerunt acie decernendi.

<milestone unit="section" n="6"/>Nicostratus, praetor Achaeorum, Sicyone erat cum duobus milibus peditum, centum equitibus, sed imparem se et numero et genere militum cernens moenibus non excedebat.

<milestone unit="section" n="7"/> regiae copiae peditum equitumque vagae Pellenensem et Phliasium et Cleonaeum agrum depopulabantur;

<milestone unit="section" n="8"/> postremo exprobrantes metum hosti in finis Sicyoniorum transcendebant; navibus etiam circumvecti omnem oram Achaiae vastabant.

<milestone unit="section" n="9"/> cum id effusius hostes et, ut fit ab nimia fiducia, neglegentius etiam facerent, Nicostratus spem nactus necopinantes eos adgrediendi circa finitimas civitates nuntium occultum mittit,

<milestone unit="section" n="10"/> quo die et quot ex quaque civitate armati ad Apelaurum &mdash; Stymphaliae terrae is locus est &mdash;

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.26" n="notedatea"/> convenirent. omnibus ad diem edictam paratis profectus <note><date>a. u. c. 557.</date></note>inde extemplo per Phliasiorum fines nocte Cleonas insciis omnibus, quid pararet, pervenit.

<milestone unit="section" n="12"/> erant autem cum eo quinque milia peditum, ex quibus <gap/> armaturae levis, et trecenti equites. cum iis copiis, dimissis qui specularentur, quam in partem hostes effunderent sese, opperiebatur.

<milestone unit="chapter" n="15"/><milestone unit="section" n="1"/>Androsthenes omnium ignarus Corintho profectus ad Nemeam &mdash; amnis est Corinthium <hi rend="italics">et</hi> Sicyonium interfluens agrum &mdash;

<milestone unit="section" n="2"/> castra locat. ibi partem dimidiam exercitus, divisam trifariam, et omnes equites discurrere ad depopulandos simul Pellenensem Sicyoniumque agros et Phliasium iubet.

<milestone unit="section" n="3"/> haec tria diversa agmina discessere. quod ubi Cleonas ad Nicostratum perlatum est, extemplo validam mercennariorum manum praemissam ad occupandum saltum,

<milestone unit="section" n="4"/> per quem transitus in Corinthium est agrum, ante signa equitibus, ut praegrederentur, locatis ipse confestim agmine duplici sequitur.

<milestone unit="section" n="5"/> parte una mercennarii milites ibant cum levi armatura, altera clipeati; id in illarum gentium exercitibus robur erat.

<milestone unit="section" n="6"/> iam haud procul castris aberant pedites equitesque, et Thracum quidam in vagos palatosque per agros hostis impetum fecerant, cum repens terror castris infertur.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.27" n="notedatea"/> trepidare dux, ut qui hostes nusquam nisi raros in collibus ante Sicyonem non audentis agmen demittere in campos vidisset, ab Cleonis quidem accessuros numquam credidisset. <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>revocari tuba iubet vagos a castris dilapsos;

<milestone unit="section" n="8"/> ipse raptim capere arma iussis militibus infrequenti agmine porta egressus <hi rend="italics">super</hi> flumen instruit aciem.

<milestone unit="section" n="9"/> ceterae copiae, vix conligi atque instrui cum potuissent, primum hostium impetum non tulerunt;

<milestone unit="section" n="10"/>Macedones et maxime omnium frequentes ad signa fuerant et diu ancipitem victoriae spem fecerunt;

<milestone unit="section" n="11"/> postremo fuga ceterorum nudati, cum duae iam acies hostium ex diverso, levis armatura ab latere, clipeati caetratique a fronte urgerent, et ipsi re inclinata primo rettulere pedem,

<milestone unit="section" n="12"/> deinde inpulsi terga vertunt et plerique abiectis armis, nulla spe castrorum tenendorum relicta, Corinthum petierunt.

<milestone unit="section" n="13"/>Nicostratus mercennariis militibus ad hos persequendos, equitibus Thracumque auxiliis in populatores agri Sicyonii missis magnam ibi <hi rend="italics">quo</hi>que caedem edidit, maiorem prope quam in proelio ipso.

<milestone unit="section" n="14"/> ex iis quoque, qui Pellenen Phliuntaque depopulati erant, incompositi partim omniumque ignari ad castra revertentes in hostium stationes tamquam in suas inlati sunt,

<milestone unit="section" n="15"/> partim ex discursu id, quod erat, suspicati ita se in fugam passim sparserunt, ut ab ipsis agrestibus errantes circumvenirentur.

<milestone unit="section" n="16"/> ceciderunt eo die mille et quingenti, capti trecenti. Achaia omnis magno liberata metu. </p> <p><milestone unit="chapter" n="16"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.28" n="notedatea"/>priusquam dimicaretur ad Cynoscephalas, <hi rend="italics">L.</hi> Quinctius Corcyram excitis Acarnanum principibus, quae sola Graeciae <note><date>a. u. c. 557.</date></note> gentium in societate Macedonum manserat, initium quoddam ibi motus fecit.

<milestone unit="section" n="2"/> duae autem maxime causae eos tenuerant in amicitia regis, una fides insita genti, altera metus odiumque Aetolorum.

<milestone unit="section" n="3"/> concilium Leucadem indictum est. eo neque cuncti convenere Acarnanum populi, nec iis, qui convenerant, idem placuit; sed duo principes et magistratus pervicerunt, ut privatum decretum Romanae societatis fieret.

<milestone unit="section" n="4"/> id omnes, qui afuerant, aegre passi; et in hoc fremitu gentis a Philippo missi duo principes Acarnanum, Androcles et Echedemus, non ad tollendum modo decretum Romanae societatis valuerunt,

<milestone unit="section" n="5"/> sed etiam ut Archelaus et Bianor, principes gentis ambo, quod auctores eius sententiae fuissent, proditionis in concilio damnarentur, et Zeuxidae praetori, quod de ea re rettulisset, imperium abrogaretur.

<milestone unit="section" n="6"/> rem temerariam, sed eventu prosperam damnati fecerunt. suadentibus nam<hi rend="italics">que</hi> amicis, cederent tempori et Corcyram ad Romanos abirent,

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.29" n="notedatea"/> statuerunt offerre se multitudini et aut eo ipso lenire iras <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>aut pati, quod casus tulisset.

<milestone unit="section" n="8"/> cum se frequenti concilio intulissent, primo murmur ac fremitus admirantium, silentium mox a verecundia simul pristinae dignitatis ac misericordia praesentis fortunae ortum est.

<milestone unit="section" n="9"/> potestate quoque dicendi facta principio suppliciter, procedente autem oratione, ubi ad crimina diluenda ventum est, cum tanta fiducia, quantam innocentia dabat, disseruerunt;

<milestone unit="section" n="10"/> postremo ultro aliquid etiam queri et castigare iniquitatem simul in se crudelitatemque ausi ita adfecerunt animos, ut omnia,

<milestone unit="section" n="11"/> quae in eos decreta erant, frequentes tollerent neque eo minus redeundum in societatem Philippi abnuendamque Romanorum amicitiam censerent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="17"/><milestone unit="section" n="1"/>Leucade haec sunt decreta. id caput Acarnaniae erat, eoque in concilium omnes populi conveniebant.

<milestone unit="section" n="2"/> itaque cum haec repentina mutatio Corcyram ad legatum Flamininum perlata esset, extemplo cum classe profectus Leucadem ad Heraeum, quod vocant, naves adplicuit.

<milestone unit="section" n="3"/> inde cum omni genere tormentorum machinarumque, quibus expugnantur urbes, ad muros accessit, ad primum terrorem ratus inclinari animos posse.

<milestone unit="section" n="4"/> postquam pacati nihil ostendebatur, tum vineas turresque erigere et arietem admovere muris coepit. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/>Acarnania universa inter Aetoliam atque Epirum posita solem occidentem et mare Siculum spectat.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.30" n="notedatea"/>Leucadia nunc insula est, vadoso freto, quod perfossum manu est, ab Acarnania divisa; tum paeninsula erat, occidentis regione artis faucibus cohaerens <note><date>a. u. c. 557.</date></note> Acarnaniae;

<milestone unit="section" n="7"/> quingentos ferme passus longae eae fauces erant, latae haud amplius centum et viginti. in iis angustiis Leucas posita est, colli adplicata verso in orientem et Acarnaniam;

<milestone unit="section" n="8"/> ima urbis plana sunt, iacentia ad mare, quo Leucadia ab Acarnania dividitur. inde terra marique expugnabilis est; nam et vada sunt stagno similiora quam mari, et campus terrenus omnis operique facilis.

<milestone unit="section" n="9"/> itaque multis simul locis aut subruti aut ariete decussi ruebant muri. sed quam urbs ipsa opportuna oppugnantibus erat, tam inexpugnabiles hostium animi.

<milestone unit="section" n="10"/> die ac nocte intenti reficere quassata muri, obstruere, quae patefacta ruinis erant, proelia inpigre inire et armis magis muros quam se ipsos moenibus tutari;

<milestone unit="section" n="11"/> diutiusque spe Romanorum obsidionem eam extraxissent, ni exules quidam Italici generis Leucade habitantes ab arce milites accepissent.

<milestone unit="section" n="12"/> eos tamen ex superiore loco magno cum tumultu decurrentes acie in foro instructa iusto proelio aliquamdiu Leucadii sustinuerunt.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.7.2.p.31" n="notedatea"/> interim et scalis capta multis locis moenia, et <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> per stragem lapidum ac ruinas transcensum in urbem;

<milestone unit="section" n="14"/> iamque ipse legatus magno agmine circumvenerat pugnantes. tum pars in medio caesi, pars armis abiectis dediderunt sese victori.

<milestone unit="section" n="15"/> et post dies paucos audito proelio, quo ad Cynoscephalas pugnatum erat, omnes Acarnaniae populi in dicionem legati venerunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="18"/><milestone unit="section" n="1"/>iisdem diebus, omnia simul inclinante fortuna, Rhodii quoque ad vindicandam a Philippo continentis regionem &mdash; Peraeam vocant &mdash;

<milestone unit="section" n="2"/> possessam a maioribus suis, Pausistratum praetorem cum octingentis Achaeis peditibus, mille et octingentis fere armatis, ex vario genere auxiliorum collectis, miserunt;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.32" n="notedatea"/>Galli et Pisuetae et Nisuetae et Tamiani et Arei ex Africa et Laudiceni ex Asia <note><date>a. u. c. 557.</date></note> erant.

<milestone unit="section" n="4"/> cum iis copiis Pausistratus Tendeba in Stratonicensi agro, locum peropportunum, ignaris regiis, qui Therae erant, occupavit.

<milestone unit="section" n="5"/> in tempore et ad <hi rend="italics">id</hi> ipsum excitum auxilium, mille Achaei pedites cum centum equitibus supervenerunt; Theoxenus iis praeerat.

<milestone unit="section" n="6"/>Dinocrates, regius praefectus, reciperandi castelli causa primo castra ad ipsa Tendeba movet, inde ad alterum castellum, item Stratonicensis agri &mdash; Astragon vocant &mdash;; omnibusque [ex] praesidiis,

<milestone unit="section" n="7"/> quae multifariam disiecta erant, devocatis et ab ipsa Stratonicea Thessalorum auxiliaribus ad Alabanda, ubi hostes erant, ducere pergit.

<milestone unit="section" n="8"/> nec Rhodii pugnam detractaverunt. ita castris in propinquo locatis extemplo in aciem descensum est.

<milestone unit="section" n="9"/>Dinocrates quingentos Macedonas dextro cornu, laevo Agrianas locat, in medium accipit contractos ex castellorum &mdash; Cares maxime erant &mdash; praesidiis, equites cornibus circumdat et Cretensium auxiliares Thracumque.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.33" n="notedatea"/>Rhodii Achaeos dextro cornu, sinistro mercennarios milites, lectam peditum manum, habuere, medios mixta ex <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> pluribus gentibus auxilia,

<milestone unit="section" n="11"/> equites levisque armaturae quod erat cornibus circumiectum.

<milestone unit="section" n="12"/> eo die steterunt tantum acies utraque super ripam torrentis, qui tenui tum aqua interfluebat, paucisque telis emissis in castra receperunt sese. postero die eodem ordine instructi maius aliquanto proelium quam pro numero edidere pugnantium.

<milestone unit="section" n="13"/> neque enim plus terna milia peditum fuere et centeni ferme equites;

<milestone unit="section" n="14"/> ceterum non numero tantum nec armorum genere, sed animis quoque paribus et aequa spe pugnarunt.

<milestone unit="section" n="15"/>Achaei primi torrente superato in Agrianas impetum fecerunt; deinde tota prope cursu transgressa amnem acies est. diu anceps pugna stetit.

<milestone unit="section" n="16"/> numero Achaei, mille ipsi, quadringentos loco pepulere; inclinato deinde laevo cornu in dextrum omnes conisi.

<milestone unit="section" n="17"/>Macedones, usque dum ordines et veluti stipata phalanx constabat, moveri nequiverunt;

<milestone unit="section" n="18"/> postquam laevo latere nudato circumagere hastas in venientem ex transverso hostem conati sunt, turbati extemplo tumultum primo inter se fecerunt, terga deinde vertunt, postremo abiectis armis in praecipitem fugam effunduntur.

<milestone unit="section" n="19"/><pb id="vol.7.2.p.34" n="notedatea"/>Bargylias petentes fugerunt; eodem et Dinocrates perfugit. Rhodii quantum diei superfuit secuti receperunt sese in castra. satis constat, si confestim victores Stratoniceam petissent, recipi <note><date>a. u. c. 557.</date></note> eam urbem sine certamine potuisse.

<milestone unit="section" n="20"/> praetermissa eius rei occasio est, dum in castellis vicisque recipiendis Peraeae tempus teritur.

<milestone unit="section" n="21"/> interim animi eorum, qui Stratoniceam praesidio obtinebant, confirmati sunt. mox et Dinocrates cum iis, quae proelio superfuerant, copiis intravit muros.

<milestone unit="section" n="22"/> nequiquam inde obsessa oppugnataque urbs est, nec recipi nisi aliquanto post per Antiochum potuit. haec in Thessalia, haec in Achaia, haec in Asia per eosdem dies ferme gesta. </p> <p><milestone unit="chapter" n="19"/><milestone unit="section" n="1"/>Philippus cum audisset Dardanos transgressos finis ab contemptu concussi tum regni superiora Macedoniae evastare,

<milestone unit="section" n="2"/> quamquam toto prope orbe terrarum, undique se suosque exigente fortuna,

<milestone unit="section" n="3"/> urgebatur, tamen morte tristius ratus Macedoniae etiam possessione pelli, dilectu raptim per urbes Macedonum habito cum sex milibus peditum et quingentis equitibus circa Stobos Paeoniae improviso hostes oppressit.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.35" n="notedatea"/> magna multitudo hominum in proelio, maior cupidine praedandi palata per agros caesa est. quibus fuga in expedito fuit, ne temptato quidem casu pugnae <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> in finis suos redierunt.

<milestone unit="section" n="5"/> ea una expeditione, non pro reliquo statu fortunae facta, refectis suorum animis Thessalonicam sese recepit. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>non tam in tempore Punicum bellum terminatum erat, ne simul et cum Philippo foret bellandum, quam opportune iam Antiocho ex Syria movente bellum Philippus est superatus;

<milestone unit="section" n="7"/> nam praeterquam quod facilius cum singulis, quam si in unum ambo simul contulissent vires, bellatum est, Hispania quoque sub idem tempus magno tumultu ad bellum consurrexit.

<milestone unit="section" n="8"/>Antiochus cum priore aestate omnibus, quae in Coele Syria sunt, civitatibus ex Ptolomaei dicione in suam potestatem redactis in hiberna Antiocheam concessisset, nihilo quietiora ea ipsis aestivis habuit.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.36" n="notedatea"/> omnibus enim regni viribus conixus cum ingentis copias terrestris maritimasque comparasset, principio veris praemissis terra cum <note><date>a. u. c. 557.</date></note>exercitu filiis duobus, Ardye ac Mithridate, iussisque Sardibus se opperiri ipse cum classe centum tectarum navium,

<milestone unit="section" n="10"/> ad hoc levioribus navigiis cercurisque ac lembis ducentis proficiscitur,

<milestone unit="section" n="11"/> simul per omnem oram Ciliciae Lyciaeque et Cariae temptaturus urbes, quae in dicione Ptolomaei essent, simul Philippum &mdash; necdum enim debellatum erat &mdash; exercitu navibusque adiuturus. </p> <p><milestone unit="chapter" n="20"/><milestone unit="section" n="1"/>multa egregie Rhodii pro fide erga populum Romanum proque universo nomine Graecorum terra marique ausi sunt,

<milestone unit="section" n="2"/> nihil magnificentius, quam quod ea tempestate, non territi tanta mole inminentis belli, legatos ad regem miserunt, ne Chelidonias &mdash; promunturium Ciliciae est, inclutum foedere antiquo Atheniensium cum regibus Persarum &mdash; superaret: si eo fine non contineret classem copiasque suas,

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.37" n="notedatea"/> se obviam ituros, non ab odio ullo, sed ne coniungi eum Philippo paterentur et inpedimento esse <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> Romanis liberantibus Graeciam.

<milestone unit="section" n="4"/>Coracesium eo tempore Antiochus operibus oppugnabat, Zephyrio et Solis et Aphrodisiade et Coryco et superato Anemurio &mdash; promunturium id quoque Ciliciae est &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/>Selinunte recepto. omnibus his aliisque eius orae castellis aut metu aut voluntate sine certamine in dicionem acceptis, Coracesium praeter spem clausis portis tenebat eum.

<milestone unit="section" n="6"/> ibi legati Rhodiorum auditi. et quamquam ea legatio erat, quae accendere regium animum posset,

<milestone unit="section" n="7"/> temperavit irae et legatos se Rhodum missurum respondit iisque mandaturum, ut renovarent vetusta iura cum ea civitate sua maiorumque suorum et vetarent eos pertimescere adventum regis: nihil aut iis aut sociis eorum noxiae futurum fraudive;

<milestone unit="section" n="8"/> nam Romanorum amicitiam se non violaturum, argumento et suam recentem ad eos legationem esse et senatus honorifica in se decreta responsaque.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.38" n="notedatea"/> tum forte legati <note><date>a. u. c. 557.</date></note> redierant ab Roma comiter auditi dimissique, ut tempus postulabat, incerto adhuc adversus Philippum eventu belli.

<milestone unit="section" n="10"/> cum haec legati regis in contione Rhodiorum agerent, nuntius venit debellatum ad Cynoscephalas esse. hoc nuntio accepto Rhodii dempto metu a Philippo omiserunt consilium obviam eundi classe Antiocho;

<milestone unit="section" n="11"/> illam alteram curam non omiserunt tuendae libertatis civitatum sociarum Ptolomaei, quibus bellum ab Antiocho imminebat.

<milestone unit="section" n="12"/> nam alias auxiliis iuverunt, alias providendo ac praemonendo conatus hostis, causaque libertatis fuerunt Cauniis, Myndiis, Halicarnassensibus Samiisque.

<milestone unit="section" n="13"/> non operae est persequi, ut quaeque acta in his locis sint, cum ad ea, quae propria Romani belli sunt, vix sufficiam. </p> <p><milestone unit="chapter" n="21"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem tempore Attalus rex aeger ab Thebis Pergamum advectus moritur altero et septuagesimo anno, cum quattuor et quadraginta annos regnasset.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.39" n="notedatea"/> huic viro praeter divitias nihil ad spem regni fortuna dederat. iis simul prudenter, simul magnifice <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>utendo effecit, primum ut sibi, deinde ut aliis non indignus videretur regno.

<milestone unit="section" n="3"/> victis deinde proelio uno Gallis, quae tum gens recenti adventu terribilior Asiae erat, regium adscivit nomen, cuius magnitudini semper animum aequavit.

<milestone unit="section" n="4"/> summa iustitia suos rexit, unicam fidem sociis praestitit, comis uxori ac liberis &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/> quattuor superstites habuit &mdash;, mitis ac munificus amicis fuit; regnum adeo stabile ac firmum reliquit, ut ad tertiam stirpem possessio eius descenderit. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>cum hic status rerum in Asia Graeciaque et Macedonia esset, vixdum terminato cum Philippo bello, pace certe nondum perpetrata, ingens in Hispania ulteriore coortum est bellum.

<milestone unit="section" n="7"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Helvius</surname></persName> eam provinciam obtinebat. is litteris senatum certiorem fecit Culcham et Luxinium regulos in armis esse,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.40" n="notedatea"/> cum Culcha <note><date>a. u. c. 557.</date></note>decem et septem oppida, cum Luxinio validas urbes Carmonem et Baldonem, in maritima ora Malacinos Sexetanosque et Baeturiam omnem et quae nondum animos nudaverant ad finitimorum motus consurrectura.

<milestone unit="section" n="9"/> his litteris a <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Sergio</surname></persName> praetore, cuius iurisdictio inter civis et peregrinos erat, recitatis decreverunt patres, ut comitiis praetorum perfectis, cui praetori provincia Hispania obvenisset, is primo quoque tempore de bello Hispaniae ad senatum referret. </p> <p><milestone unit="chapter" n="22"/><milestone unit="section" n="1"/>sub idem tempus consules Romam venerunt; quibus in aede Bellonae senatum habentibus postulantibusque triumphum ob res prospere bello gestas <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Atinius</surname> <addName n="added">Labeo</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Afranius</surname></persName> tribuni plebis,

<milestone unit="section" n="2"/> ut separatim de triumpho agerent consules, postularunt: communem se relationem de ea re fieri non passuros, ne par honos in dispari merito esset.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.41" n="notedatea"/> cum <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname></persName> utrique Italiam provinciam obtigisse diceret, communi animo consilioque se et <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note> collegam res gessisse,

<milestone unit="section" n="4"/> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> adiceret Boios adversus se transgredientis Padum, ut Insubribus Cenomanisque auxilio essent, depopulante vicos eorum atque agros collega ad sua tuenda aversos esse,

<milestone unit="section" n="5"/> tribuni res tantas bello gessisse <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelium</surname></persName> fateri, ut non magis de triumpho eius quam de honore diis inmortalibus habendo dubitari possit;

<milestone unit="section" n="6"/> non tamen nec illum nec quemquam alium civem tantum gratia atque opibus valuisse, ut, cum sibi meritum triumphum inpetrasset, collegae eundem honorem inmeritum inpudenter petenti daret.

<milestone unit="section" n="7"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucium</surname></persName> in Liguribus levia proelia, vix digna dictu, fecisse, in Gallia magnum numerum militum amisisse;

<milestone unit="section" n="8"/> nominabant etiam tribunos militum, <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Iuventium</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Ligurium</surname></persName> legionis quartae: adversa pugna cum multis aliis viris fortibus, civibus ac sociis, cecidisse.

<milestone unit="section" n="9"/> oppidorum paucorum ac vicorum falsas et in tempus simulatas sine ullo pignore deditiones factas esse.

<milestone unit="section" n="10"/> hae inter consules tribunosque altercationes biduum tenuerunt, victique perseverantia tribunorum consules separatim rettulerunt.

<milestone unit="chapter" n="23"/><milestone unit="section" n="1"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName> omnium consensu decretus triumphus. et Placentini Cremonensesque addiderunt favorem consuli,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.42" n="notedatea"/> gratias agentes commemorantesque obsidione sese ab eo liberatos, plerique etiam, cum <hi rend="italics">capti</hi> apud hostes essent, <note><date>a. u. c. 557.</date></note> servitute exemptos.

<milestone unit="section" n="3"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname></persName> temptata tantum relatione, cum adversum omnem senatum videret, in monte Albano se triumphaturum et iure imperii consularis et multorum clarorum virorum exemplo dixit.

<milestone unit="section" n="4"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> de Insubribus Cenomanisque in magistratu triumphavit. multa signa militaria tulit, multa Gallica spolia captivis carpentis transvexit,

<milestone unit="section" n="5"/> multi nobiles Galli ante currum ducti, inter quos quidam Hamilcarem, ducem Poenorum, fuisse auctores sunt;

<milestone unit="section" n="6"/> ceterum magis in se convertit oculos Cremonensium Placentinorumque colonorum turba, pilleatorum currum sequentium.

<milestone unit="section" n="7"/> aeris tulit in triumpho ducenta triginta septem milia quingentos, argenti bigati undeoctoginta milia; septuageni aeris militibus divisi, duplex equiti centurionique.

<milestone unit="section" n="8"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname></persName> consul de Liguribus Boisque Gallis in monte Albano triumphavit. is triumphus, ut loco et fama rerum gestarum et, quod sumptum non erogatum ex aerario omnes sciebant, inhonoratior fuit, ita signis carpentisque et spoliis ferme aequabat.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.43" n="notedatea"/> pecuniae etiam <note><date>a. Chr. n. 197.</date></note>prope par summa fuit; aeris tralata ducenta quinquaginta quattuor milia, argenti bigati quinquaginta tria milia et ducenti; militibus centurionibusque et equitibus idem in singulos datum, quod dederat collega. </p> <p><milestone unit="chapter" n="24"/><milestone unit="section" n="1"/>secundum triumphum consularia comitia habita. creati consules <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName n="added">Purpurio</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName>Marcellus</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="2"/> praetores postero die facti <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName n="added">Buteo</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Longus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Thermus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>M'.</foreName> <surname>Acilius</surname> <addName n="added">Glabrio</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Apustius</surname> <addName n="added">Fullo</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Laelius</surname></persName>. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/>exitu ferme anni litterae a. <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> venerunt se signis conlatis cum rege Philippo in Thessalia pugnasse, hostium exercitum fusum fugatumque.

<milestone unit="section" n="4"/> hae litterae prius in senatu a <hi rend="italics">M.</hi> Sergio praetore, deinde ex auctoritate patrum in contione sunt recitatae et ob res prospere gestas in dies quinque supplicationes decretae.

<milestone unit="section" n="5"/> brevi post legati et ab <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> et ab rege Philippo venerunt. Macedones deducti extra urbem in villam publicam, ibique eis locus et lautia praebita et ad aedem Bellonae senatus datus.

<milestone unit="section" n="6"/> ibi haud multa verba facta, cum Macedones, quodcumque senatus censuisset, id regem facturum esse dicerent.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.44" n="notedatea"/> decem legati more maiorum, quorum ex consilio <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> imperator <note><date>a. u. c. 557. 558.</date></note>leges pacis Philippo daret, decreti, adiectumque, ut in eo numero legatorum <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Sulpicius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Villius</surname></persName> essent, qui consules provinciam Macedoniam obtinuissent. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>Cosanis eodem <hi rend="italics">anno</hi> postulantibus, ut sibi colonorum numerus augeretur,

<milestone unit="section" n="9"/> mille adscribi iussi, dum ne quis in eo numero esset, qui post <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelium</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronium</surname></persName> consules hostis fuisset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="25"/><milestone unit="section" n="1"/>ludi Romani eo anno in circo scaenaque ab aedilibus curulibus <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelio</surname> <addName>Scipione</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Manlio</surname> <addName>Vulsone</addName></persName> et magnificentius quam alias facti et laetius propter res bello bene gestas spectati, totique ter instaurati.

<milestone unit="section" n="2"/> plebei septiens instaurati; <persName n="3"><foreName>M'.</foreName> <surname>Acilius</surname> <addName n="added">Glabrio</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Laelius</surname></persName> eos ludos fecerunt;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.45" n="notedatea"/> et de argento multaticio tria signa aenea, Cererem Liberumque et Liberam, posuerunt. <note><date>a. Chr. n. 197. 196.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="4"/> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Furius</surname></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName>Marcellus</addName></persName> consulatu inito, cum de provinciis ageretur et Italiam utrique provinciam senatus decerneret, ut Macedoniam cum Italia sortirentur tendebant.

<milestone unit="section" n="5"/>Marcellus, provinciae cupidior, pacem simulatam ac fallacem dicendo et rebellaturum, si exercitus inde deportatus esset, regem, dubios sententiae patres fecerat.

<milestone unit="section" n="6"/> et forsitan obtinuisset consul, ni <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marcius</surname> <addName>Ralla</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Atinius</surname> <addName n="added">Labeo</addName></persName> tribuni plebis se intercessuros dixissent, ni prius ipsi ad plebem tulissent, vellent iuberentne cum rege Philippo pacem esse.

<milestone unit="section" n="7"/> ea rogatio in Capitolio ad plebem lata est;

<milestone unit="section" n="8"/> omnes quinque et triginta tribus 'uti rogas' iusserunt. et quo magis pacem ratam esse in Macedonia vulgo laetarentur, tristis ex Hispania adlatus nuntius effecit vulgataeque litterae '<persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sempronium</surname> <addName>Tuditanum</addName></persName> proconsulem in citeriore Hispania proelio victum,

<milestone unit="section" n="9"/> exercitum eius fusum fugatum, multos inlustris viros in acie cecidisse, Tuditanum cum gravi vulnere relatum ex proelio haud ita multo post expirasse.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.46" n="notedatea"/>' consulibus ambobus <note><date>a. u. c. 558</date></note> Italia provincia cum iis legionibus, quas superiores consules habuissent, decreta, et ut quattuor legiones novas scriberent, duas urbanas, duas, quae quo senatus censuisset mitterentur;

<milestone unit="section" n="11"/> et <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname> <addName>Flamininus</addName></persName> [cum duabus legionibus] provinciam eodem exercitu obtinere iussus; imperium ei prorogatum satis iam ante videri esse.

<milestone unit="chapter" n="26"/><milestone unit="section" n="1"/> praetores deinde provincias sortiti, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Apustius</surname> <addName n="added">Fullo</addName></persName> urbanam iurisdictionem, <persName n="3"><foreName>M'.</foreName> <surname>Acilius</surname> <addName n="added">Glabrio</addName></persName> inter civis et peregrinos, <persName n="4"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName>Buteo</addName></persName> Hispaniam ulteriorem, <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Thermus</addName></persName> citeriorem, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Laelius</surname></persName> Siciliam, <persName n="4"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Longus</addName></persName> Sardiniam.

<milestone unit="section" n="2"/>

<milestone unit="section" n="3"/> <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabio</surname> <addName>Buteoni</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucio</surname></persName>, quibus Hispaniae provinciae evenerant, consules legiones singulas ex quattuor ab se scriptis,

<milestone unit="section" n="4"/> quas videretur, ut darent decretum est et socium ac Latini nominis quaterna milia peditum, trecenos equites;

<milestone unit="section" n="5"/> iique primo quoque tempore in provincias ire iussi. bellum in Hispania quinto post anno motum est, quam simul cum Punico bello fuerat finitum. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>priusquam aut hi praetores ad bellum prope novum, quia tum primum suo nomine sine ullo Punico exercitu aut duce ad arma ierant, proficiscerentur, aut ipsi consules ab urbe moverent, procurare, ut adsolet, prodigia, quae nuntiabantur, iussi.

<milestone unit="section" n="7"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Villius</surname></persName> eques Romanus in Sabinos proficiscens fulmine ipse equusque exanimati fuerant;

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.47" n="notedatea"/> aedis Feroniae in Capenati de caelo tacta erat; ad Monetae duarum hastarum spicula arserant; lupus Esquilina <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>porta ingressus, frequentissima parte urbis cum in forum decurrisset, Tusco vico atque inde Cermalo per portam Capenam prope intactus evaserat.

<milestone unit="section" n="9"/> haec prodigia maioribus hostiis sunt procurata. </p> <p><milestone unit="chapter" n="27"/><milestone unit="section" n="1"/>iisdem diebus <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName n="added">Blasio</addName></persName>, qui ante <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sempronium</surname> <addName>Tuditanum</addName></persName> citeriorem Hispaniam obtinuerat, ovans ex senatus consulto urbem est ingressus.

<milestone unit="section" n="2"/> tulit prae se auri mille et quingenta quindecim pondo, argenti viginti milia, signati denarium triginta quattuor milia et quingentos.

<milestone unit="section" n="3"/> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Stertinius</surname></persName> ex ulteriore Hispania, ne temptata quidem triumphi spe, quinquaginta milia

<milestone unit="section" n="4"/>pondo argenti in aerarium intulit et de manubiis duos fornices in foro bovario ante Fortunae aedem et matris Matutae, unum in maximo circo fecit et his fornicibus signa aurata inposuit.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.48" n="notedatea"/> haec per hiemem ferme acta. <note><date>a. u. c. 558.</date></note></p> <p>hibernabat eo tempore Elatiae <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName>, a quo cum multa socii peterent, Boeoti petierunt impetraveruntque, ut, qui suae gentis militassent apud Philippum, sibi restituerentur.

<milestone unit="section" n="6"/> id a Quinctio facile impetratum, non quia satis dignos eos credebat, sed quia Antiocho rege iam suspecto favor conciliandus nomini Romano apud civitates erat.

<milestone unit="section" n="7"/> restitutis iis confestim apparuit, quam nulla inita apud Boeotos gratia esset; nam ad Philippum legatos gratias agentes ei pro redditis hominibus, perinde atque ipsis et non Quinctio et Romanis id datum esset, miserunt et comitiis proximis Boeotarchen ob nullam aliam causam Brachyllem quendam,

<milestone unit="section" n="8"/> quam quod praefectus Boeotorum apud regem militantium fuisset,

<milestone unit="section" n="9"/> fecerunt praeteritis Zeuxippo et Pisistrato aliisque, qui Romanae societatis auctores fuerant.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.49" n="notedatea"/> id aegre et in <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>praesentia hi passi et in futurum etiam metum ceperunt: cum ad portas prope sedente exercitu Romano ea fierent, quidnam se futurum esse profectis in Italiam Romanis,

<milestone unit="section" n="11"/>Philippo ex propinquo socios adiuvante et infesto iis, qui partis adversae fuissent?

<milestone unit="chapter" n="28"/><milestone unit="section" n="1"/> dum Romana arma in propinquo haberent, tollere Brachyllem, principem fautorum regis, statuerunt.

<milestone unit="section" n="2"/> et tempore ad eam rem capto, cum in publico epulatus reverteretur domum temulentus prosequentibus mollibus viris,

<milestone unit="section" n="3"/> qui ioci causa convivio celebri interfuerant, ab sex armatis, quorum tres Italici, tres Aetoli erant, circumventus occiditur. fuga comitum et quiritatio facta et tumultus per totam urbem discurrentium cum luminibus;

<milestone unit="section" n="4"/>percussores proxima porta evaserunt. luce prima contio frequens velut ex ante indicto aut voce praeconis convocata in theatro erat.

<milestone unit="section" n="5"/>palam ab suo comitatu et obscenis illis viris fremebant interfectum, animis autem Zeuxippum auctorem destinabant caedis.

<milestone unit="section" n="6"/>in praesentia placuit comprehendi eos, qui simul fuissent, quaestionemque ex iis haberi.

<milestone unit="section" n="7"/> qui dum quaeruntur, Zeuxippus constanti animo avertendi ab se criminis causa in contionem progressus errare ait homines, qui tam atrocem caedem pertinere ad illos semiviros crederent,

<milestone unit="section" n="8"/> multaque in eam partem probabiliter argumentatus, quibus fidem apud quosdam fecit numquam, si sibi conscius esset, oblaturum se multitudini mentionemve eius caedis nullo lacessente facturum fuisse;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.50" n="notedatea"/> alii non dubitare <note><date>a. u. c. 558.</date></note> inpudenter obviam crimini eundo suspicionem averti. torti post paulo insontes, cum scirent ipsi nihil, opinione omnium pro indicio Zeuxippum et Pisistratum nominaverunt nullo adiecto, cur scire quicquam viderentur, argumento.

<milestone unit="section" n="10"/>Zeuxippus tamen cum Stratonida quodam nocte perfugit Tanagram, suam magis conscientiam quam indicium hominum nullius rei consciorum metuens;

<milestone unit="section" n="11"/>Pisistratus spretis indicibus Thebis mansit. servus erat Zeuxippi, totius internuntius et minister rei, quem indicem Pisistratus timens eo ipso timore ad indicium protraxit. litteras ad Zeuxippum mittit, ut servum conscium tolleret:

<milestone unit="section" n="12"/> non tam idoneum ad celandam rem eum videri sibi, quam ad agendam fuerit. has qui tulerat litteras iussus Zeuxippo dare quam primum,

<milestone unit="section" n="13"/> quia non statim conveniendi eius copia fuit, illi ipsi servo, quem ex omnibus domino fidissimum credebat, tradit et adicit a Pisistrato de re magno opere pertinente ad Zeuxippum esse.

<milestone unit="section" n="14"/> conscientia ictus, cum extemplo traditurum eas adfirmasset, aperit perlectisque litteris pavidus Thebas refugit et ad magistratus indicium defert.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.7.2.p.51" n="notedatea"/>et Zeuxippus quidem fuga servi motus Anthedonem, tutiorem exilio locum ratus, concessit; de Pisistrato aliisque quaestiones tormentis habitae et sumptum supplicium est. <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="29"/><milestone unit="section" n="1"/> efferavit ea caedes Thebanos Boeotosque omnis ad execrabile odium Romanorum, credentis non sine consilio imperatoris Romani Zeuxippum, principem gentis, id facinus conscisse. ad rebellandum neque vires neque ducem habebant;

<milestone unit="section" n="2"/> proximum bello quod erat, in latrocinium versi alios in hospitiis, alios vagos per hiberna milites ad varios commeantis usus excipiebant.

<milestone unit="section" n="3"/> quidam in ipsis itineribus ad notas latebras ab insidiantibus, pars in deserta per fraudem deversoria deducti opprimebantur;

<milestone unit="section" n="4"/> postremo non tantum ab odio sed etiam aviditate praedae ea facinora fiebant, quia negotiandi ferme causa argentum in zonis habentes in commeatibus erant.

<milestone unit="section" n="5"/> cum primo pauci, deinde in dies plures desiderarentur, infamis esse Boeotia omnis coepit, et timidius quam in hostico egredi castris miles.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.52" n="notedatea"/> tum Quinctius legatos ad quaerendum de latrociniis per civitates mittit. plurimae caedes circa <note><date>a. u. c. 558.</date></note>Copaidem paludem inventae; ibi ex limo eruta extractaque ex stagno cadavera saxis aut amphoris, ut pondere traherentur in profundum, adnexa; multa facinora Acraephiae et Coroneae facta inveniebantur.

<milestone unit="section" n="7"/>Quinctius primo noxios tradi sibi iussit et pro quingentis militibus &mdash; tot enim interempti erant &mdash; quingenta talenta Boeotos conferre.

<milestone unit="section" n="8"/> quorum neutrum cum fieret, verbis tantum civitates excusarent nihil publico consilio factum esse, missis Athenas et in Achaiam legatis, qui testarentur socios iusto pioque se bello persecuturum Boeotos,

<milestone unit="section" n="9"/> et cum parte copiarum <persName n="3"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> Acraephiam ire iusso ipse cum parte Coroneam circumsidit vastatis prius agris, qua ab Elatia duo diversa agmina iere.

<milestone unit="section" n="10"/> hac perculsi clade Boeoti, cum omnia terrore ac fuga completa essent, legatos mittunt. qui cum in castra non admitterentur, Achaei Atheniensesque supervenerunt.

<milestone unit="section" n="11"/> plus auctoritatis Achaei habuerunt deprecantes, quia, ni impetrassent pacem Boeotis, bellum simul gerere decreverant.

<milestone unit="section" n="12"/> per Achaeos et Boeotis copia adeundi adloquendique Romanum facta est iussisque tradere noxios et multae nomine triginta conferre talenta pax data et ab oppugnatione recessum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="30"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.53" n="notedatea"/>paucos post dies decem legati ab Roma venerunt, quorum <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note> ex consilio pax data Philippo in has leges est,

<milestone unit="section" n="2"/> ut omnes Graecorum civitates, quae in Europa quaeque in Asia essent, libertatem ac suas haberent leges; quae earum sub dicione Philippi fuissent, praesidia ex iis Philippus deduceret vacuasque traderet Romanis ante Isthmiorum tempus;

<milestone unit="section" n="3"/> deduceret et ex iis, quae in Asia essent, Euromo Pedasisque et Bargyliis et Iaso et Myrina et Abydo et et Perintho:

<milestone unit="section" n="4"/> eas quoque enim placere liberas esse; de Cianorum libertate Quinctium Prusiae, Bithynorum regi, scribere, quid senatui et decem legatis placuisset;

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.54" n="notedatea"/> captivos transfugasque reddere Philippum Romanis et navis omnis tectas tradere praeter quinque et regiam unam inhabilis prope magnitudinis, quam <note><date>a. u. c. 558.</date></note> sedecim versus remorum agebant;

<milestone unit="section" n="6"/> ne plus quinque milia armatorum haberet neve elephantum ullum; bellum extra Macedoniae fines ne iniussu senatus gereret;

<milestone unit="section" n="7"/> mille talentum daret populo Romano, dimidium praesens, dimidium pensionibus decem annorum.

<milestone unit="section" n="8"/>Valerius Antias quaternum milium pondo argenti vectigal in decem annos inpositum regi tradit; Claudius in annos triginta quaterna milia pondo et ducena, <hi rend="italics">in</hi> praesens viginti milia pondo.

<milestone unit="section" n="9"/> idem nominatim adiectum scribit, ne cum Eumene Attali filio &mdash;

<milestone unit="section" n="10"/> novus is tum rex erat &mdash; bellum gereret. in haec obsides accepti, inter quos Demetrius Philippi filius. adicit Antias Valerius Attalo absenti Aeginam insulam elephantosque dono datos,

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.55" n="notedatea"/> et Rhodiis Stratoniceam Cariaeque alias urbes, quas Philippus tenuisset; Atheniensibus insulas datas Lemnum, Imbrum, Delum, Scyrum. <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="31"/><milestone unit="section" n="1"/>omnibus Graeciae civitatibus hanc pacem adprobantibus soli Aetoli decretum legatorum clam mussantes carpebant:

<milestone unit="section" n="2"/> litteras inanis vana specie libertatis adumbratas esse; cur enim alias Romanis tradi urbes nec nominari eas, alias nominari et sine traditione liberas iubere esse,

<milestone unit="section" n="3"/> nisi quod, quae in Asia sint, liberentur, longinquitate ipsa tutiores, quae in Graecia sint, ne nominatae quidem intercipiantur, Corinthus et Chalcis et Oreus cum Eretria et Demetriade?

<milestone unit="section" n="4"/> nec tota ex vano criminatio erat. dubitabatur enim de Corintho et Chalcide et Demetriade, quia in senatus consulto, quo missi decem legati ab urbe erant, ceterae Graeciae atque Asiae urbes haud dubie liberabantur,

<milestone unit="section" n="5"/> de iis tribus urbibus legati, quod tempora rei publicae postulassent, id e re publica fideque sua facere ac statuere iussi erant.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.56" n="notedatea"/>Antiochus rex erat, <note><date>a. u. c. 558</date></note>quem transgressurum in Europam, cum primum ei vires suae satis placuissent, non dubitabant; ei tam opportunas ad occupandum patere urbes nolebant.

<milestone unit="section" n="7"/> ab Elatia profectus Quinctius Anticyram cum decem legatis, inde Corinthum traiecit. ibi consilia de libertate Graeciae dies prope totos in concilio decem legatorum agitabantur.

<milestone unit="section" n="8"/> identidem Quinctius liberandam omnem Graeciam, si Aetolorum linguas retundere, si veram caritatem ac maiestatem apud omnis nominis Romani vellent esse,

<milestone unit="section" n="9"/> si fidem facere ad liberandam Graeciam, non ad transferendum a Philippo ad se imperium sese mare traiecisse.

<milestone unit="section" n="10"/> nihil contra ea de libertate urbium alii dicebant; ceterum ipsis tutius esse manere paulisper sub tutela praesidii Romani quam pro Philippo Antiochum dominum accipere.

<milestone unit="section" n="11"/> postremo ita decretum est: Corinthus redderetur Achaeis, ut in Acrocorintho tamen praesidium esset; Chalcidem ac Demetriadem retineri, donec cura de Antiocho decessisset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="32"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.57" n="notedatea"/>Isthmiorum statum ludicrum aderat, semper quidem et alias <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>frequens cum propter spectaculi studium insitum genti, quo certamina omnis generis artium viriumque et pernicitatis visuntur, tum quia propter opportunitatem loci, per duo diversa maria omnium rerum usus ministrantis humano generi,

<milestone unit="section" n="2"/> concilium Asiae Graeciaeque is mercatus erat; tum vero non ad solitos modo usus undique convenerant,

<milestone unit="section" n="3"/> sed expectatione erecti, qui deinde status futurus Graeciae, quae sua fortuna esset; alii alia non taciti solum opinabantur sed sermonibus etiam ferebant Romanos facturos; vix cuiquam persuadebatur Graecia omni cessuros. ad spectaculum consederant,

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.58" n="notedatea"/> et praeco cum tubicine, ut mos est, in mediam aream, unde sollemni carmine ludicrum indici solet, <note><date>a. u. c. 558.</date></note> processit et tuba silentio facto ita pronuntiat:

<milestone unit="section" n="5"/> 'senatus Romanus et <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> imperator Philippo rege Macedonibusque devictis liberos, inmunes, suis legibus esse iubet Corinthios, Phocenses, Locrensesque omnis et insulam Euboeam et Magnetas, Thessalos, Perrhaebos, Achaeos Phthiotas.

<milestone unit="section" n="6"/>' percensuerat omnis gentis, quae sub dicione Philippi regis fuerant. audita voce praeconis maius gaudium fuit, quam quod universum homines acciperent.

<milestone unit="section" n="7"/> vix satis credere se quisque audisse, et alii alios intueri mirabundi velut ad somni vanam speciem; quod ad quemque pertinebat, suarum aurium fidei minimum credentes, proximos interrogabant.

<milestone unit="section" n="8"/> revocatus praeco, cum unusquisque non audire modo sed videre libertatis suae nuntium averet, iterum pronuntiavit eadem.

<milestone unit="section" n="9"/> tum ab certo iam gaudio tantus cum clamore plausus est ortus totiensque repetitus, ut facile appareret nihil omnium bonorum multitudini gratius quam libertatem esse.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.59" n="notedatea"/> ludicrum deinde ita <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>raptim peractum est, ut nullius nec animi nec oculi spectaculo intenti essent; adeo unum gaudium praeoccupaverat omnium aliarum sensum voluptatium.

<milestone unit="chapter" n="33"/><milestone unit="section" n="1"/> ludis vero dimissis cursu prope omnes tendere ad imperatorem Romanum,

<milestone unit="section" n="2"/> ut ruente turba in unum adire, contingere dextram cupientium, coronas lemniscosque iacientium haud procul periculo fuerit.

<milestone unit="section" n="3"/> sed erat trium ferme et triginta annorum, et cum robur iuventae tum gaudium ex tam insigni gloriae fructu vires suppeditabat.

<milestone unit="section" n="4"/> nec praesens tantummodo effusa est laetitia, sed per multos dies gratis et cogitationibus et sermonibus renovata:

<milestone unit="section" n="5"/> esse aliquam in terris gentem, quae sua inpensa, suo labore ac periculo bella gerat pro libertate

<milestone unit="section" n="6"/> aliorum nec hoc finitimis aut propinquae vicinitatis hominibus aut terris continentibus iunctis praestet,

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.60" n="notedatea"/> sed maria traiciat, ne quod toto orbe terrarum iniustum imperium sit, ubique ius, fas, <note><date>a. u. c. 558.</date></note>lex potentissima sint. una voce praeconis liberatas omnis Graeciae atque Asiae urbes;

<milestone unit="section" n="8"/> hoc spe concipere audacis animi fuisse, ad effectum adducere et virtutis et fortunae ingentis. </p> <p><milestone unit="chapter" n="34"/><milestone unit="section" n="1"/>secundum <persName n="NAMEus-a NAMEius"><foreName>Isthmia</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> et decem legati legationes regum gentiumque audivere.

<milestone unit="section" n="2"/> primi omnium regis Antiochi vocati legati sunt. iis eadem fere, quae Romae egerant, verba sine fide rerum iactantibus nihil iam perplexe,

<milestone unit="section" n="3"/> ut ante, cum dubiae res incolumi Philippo erant, sed aperte denuntiatum, ut excederet Asiae urbibus, quae Philippi aut Ptolomaei regum fuissent, abstineret liberis civitatibus, neu quam lacesseret armis: et in pace et in libertate esse debere omnis ubique Graecas urbes.

<milestone unit="section" n="4"/> ante omnia denuntiatum, ne in Europam aut ipse transiret aut copias traiceret.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.61" n="notedatea"/> dimissis regis legatis conventus civitatum gentiumque est <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>haberi coeptus; eoque maturius peragebatur, quod decreta decem legatorum in civitates nominatim pronuntiabantur.

<milestone unit="section" n="6"/>Orestis &mdash; Macedonum ea gens est &mdash;, quod primi ab rege defecissent, leges suae redditae. Magnetes et Perrhaebi et Dolopes liberi quoque pronuntiati.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.62" n="notedatea"/>Thessalorum genti praeter libertatem concessam Achaei Phthiotae dati, Thebis Phthioticis et Pharsalo excepta. <note><date>a. u. c. 558.</date></note>Aetolos de Pharsalo et Leucade postulantes, ut ex foedere sibi restituerentur, ad senatum reiecerunt.

<milestone unit="section" n="8"/>Phocenses Locrensesque, sicut ante fuerant, adiecta decreti auctoritate iis contribuerunt.

<milestone unit="section" n="9"/>Corinthus et Triphylia et Heraea &mdash; Peloponnesi et ipsa urbs est &mdash;

<milestone unit="section" n="10"/> reddita Achaeis. Oreum et Eretriam decem legati Eumeni regi, Attali filio, dabant dissentiente Quinctio; ea una res in arbitrium senatus reiecta est; senatus libertatem his civitatibus dedit Carysto adiecta.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.63" n="notedatea"/>Pleurato Lychnidus et Parthini dati; Illyriorum utraque gens sub dicione Philippi fuerant. Amynandrum tenere iusserunt castella, quae per belli tempus Philippo capta ademisset. <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="35"/><milestone unit="section" n="1"/>dimisso conventu decem legati, partiti munia inter se, ad liberandas suae quisque regionis civitates discesserunt,

<milestone unit="section" n="2"/> <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Lentulus</surname></persName> Bargylias, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Stertinius</surname></persName> Hephaestiam et Thasum et Thraeciae urbes, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Villius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Terentius</surname></persName> ad regem Antiochum, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> ad Philippum.

<milestone unit="section" n="3"/> qui de minoribus rebus editis mandatis percunctatus, si consilium non utile solum sed etiam salutare admittere auribus posset,

<milestone unit="section" n="4"/> cum rex gratias quoque se acturum diceret, si quid,

<milestone unit="section" n="5"/> quod in rem suam esset, expromeret, magno opere ei suasit, quoniam pacem impetrasset, ad societatem amicitiamque petendam mitteret Romam legatos,

<milestone unit="section" n="6"/> ne, si quid Antiochus moveret, expectasse et temporum opportunitates captasse ad rebellandum videri posset.

<milestone unit="section" n="7"/> ad Tempe Thessalica Philippus est conventus. qui cum se missurum extemplo legatos respondisset,

<milestone unit="section" n="8"/>Cornelius Thermopylas, ubi frequens Graeciae statis diebus esse solet conventus &mdash;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.64" n="notedatea"/>Pylaicum appellant &mdash;, venit; Aetolos praecipue monuit, <note><date>a. u. c. 558.</date></note> constanter et fideliter in amicitia populi Romani permanerent.

<milestone unit="section" n="10"/>Aetolorum principes alii leniter questi sunt, quod non idem erga suam gentem Romanorum animus esset post victoriam, qui in bello fuisset,

<milestone unit="section" n="11"/> alii ferocius incusarunt exprobraruntque non modo vinci sine Aetolis Philippum, sed ne transire quidem in Graeciam Romanos potuisse.

<milestone unit="section" n="12"/> adversus ea respondere, ne in altercationem excederet res, cum supersedisset Romanus, omnia eos aequa impetraturos, si Romam misissent, dixit. itaque ex auctoritate eius decreti legati sunt. hunc finem bellum cum Philippo habuit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="36"/><milestone unit="section" n="1"/>cum haec in Graecia Macedoniaque et Asia gererentur, Etruriam infestam prope coniuratio servorum fecit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.65" n="notedatea"/> ad quaerendam opprimendamque eam <persName n="3"><foreName>M'.</foreName> <surname>Acilius</surname> <addName n="added">Glabrio</addName></persName> praetor, cui inter civis peregrinosque iurisdictio obtigerat, cum una ex duabus legione <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>urbana est missus, alios <gap/> , <hi rend="italics">alios</hi> iam congregatos pugnando vicit;

<milestone unit="section" n="3"/> ex his multi occisi, multi capti; alios verberatos crucibus adfixit, qui principes coniurationis fuerant, alios dominis restituit. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>consules in provincias profecti sunt. Marcellum Boiorum ingressum finis fatigato per diem totum milite via facienda castra in tumulo quodam ponentem Corolamus quidam, regulus Boiorum, cum magna manu adortus ad tria milia hominum occidit;

<milestone unit="section" n="5"/>et illustres viri aliquot in illo tumultuario proelio ceciderunt, inter quos praefecti socium <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Gracchus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname> <addName>Silanus</addName></persName> et tribuni militum de legione secunda <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Ogulnius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName>.

<milestone unit="section" n="6"/> castra tamen ab Romanis inpigre permunita retentaque, cum hostes prospera pugna elati nequiquam oppugnassent.

<milestone unit="section" n="7"/> stativis deinde iisdem per dies aliquot sese tenuit, dum et saucios curaret et <hi rend="italics">a</hi> tanto terrore animos militum reficeret.

<milestone unit="section" n="8"/>Boi, ut est gens minime ad morae taedium ferendum patiens, in castella sua vicosque passim dilapsi sunt.

<milestone unit="section" n="9"/>Marcellus Pado confestim traiecto in agrum Comensem, ubi Insubres Comensibus ad arma excitis castra habebant, legiones ducit. Galli, feroces Boiorum ante dies paucos pugna, in ipso itinere proelium committunt; et primo adeo acriter invaserunt, ut antesignanos inpulerint.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.66" n="notedatea"/> quod ubi Marcellus animadvertit, veritus, ne moti semel pellerentur, cohortem Marsorum cum opposuisset, equitum <note><date>a. u. c. 558.</date></note> Latinorum omnis turmas in hostem emisit.

<milestone unit="section" n="11"/> quorum cum primus secundusque impetus rettudisset inferentem se ferociter hostem, confirmata et reliqua acies Romana restitit primo, deinde signa acriter intulit.

<milestone unit="section" n="12"/> nec ultra sustinuere certamen Galli, quin terga verterent atque effuse fugerent.

<milestone unit="section" n="13"/> in eo proelio supra quadraginta milia hominum caesa Valerius Antias scribit, octoginta septem signa militaria capta et carpenta septingenta triginta duo et aureos torques multos, ex quibus unum magni ponderis Claudius in Capitolio Iovi donum in aede positum scribit.

<milestone unit="section" n="14"/> castra eo die Gallorum expugnata direptaque, et Comum oppidum post dies paucos captum. castella inde duodetriginta ad consulem defecerunt.

<milestone unit="section" n="15"/> id quoque inter scriptores ambigitur, utrum in Boios prius an Insubres consul exercitum duxerit adversamque prospera pugna oblitteraverit, an victoria ad Comum parta deformata clade in Bois accepta sit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="37"/><milestone unit="section" n="1"/>sub haec tam varia fortuna gesta <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName n="added">Purpurio</addName></persName> alter consul per tribum Sapiniam in Boios venit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.67" n="notedatea"/> iam castro Mutilo <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>adpropinquabat, cum veritus, ne intercluderetur simul a Bois Liguribusque, exercitum eadem via, qua adduxerat, reduxit et magno circuitu per aperta eoque tuta loca ad collegam pervenit.

<milestone unit="section" n="3"/> inde iunctis exercitibus primum Boiorum agrum usque ad Felsinam oppidum populantes peragraverunt.

<milestone unit="section" n="4"/> ea urbs ceteraque circa castella et Boi fere omnes praeter iuventutem, quae praedandi causa in armis erat &mdash; tunc in devias silvas recesserat &mdash;, in deditionem venerunt.

<milestone unit="section" n="5"/> in Ligures inde traductus exercitus. Boi neglegentius coactum agmen Romanorum, quia ipsi procul abesse viderentur, inproviso aggressuros se rati per occultos saltus secuti sunt.

<milestone unit="section" n="6"/> quos non adepti, Pado repente navibus traiecto Laevos Libuosque cum pervastassent, redeuntes inde per Ligurum extremos fines cum agresti praeda in agmen incidunt Romanum.

<milestone unit="section" n="7"/> proelium celerius acriusque commissum, quam si tempore locoque ad certamen destinato praeparatis animis concurrissent.

<milestone unit="section" n="8"/> ibi, quantam vim ad stimulandos animos ira haberet, apparuit; nam ita caedis magis quam victoriae avidi pugnarunt Romani, ut vix nuntium cladis hosti relinquerent.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.68" n="notedatea"/> ob has res gestas consulum litteris <note><date>a. u. c. 558.</date></note> Romam adlatis supplicatio in triduum decreta est. brevi post Marcellus consul Romam venit, triumphusque ei magno consensu patrum est decretus.

<milestone unit="section" n="10"/> triumphavit in magistratu de Insubribus Comensibusque; Boiorum triumphi spem collegae reliquit, quia ipsi proprie adversa pugna in ea gente evenerat, cum collega secunda.

<milestone unit="section" n="11"/> multa spolia hostium captivis carpentis travecta, multa militaria signa; aeris lata trecenta viginti milia, argenti bigati ducenta triginta quattuor milia.

<milestone unit="section" n="12"/> in pedites singulos dati octogeni aeris, triplex equiti centurionique. </p> <p><milestone unit="chapter" n="38"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem anno Antiochus rex, cum hibernasset Ephesi, omnes Asiae civitates in antiquam imperii formulam redigere est conatus.

<milestone unit="section" n="2"/>et ceteras quidem, aut quia locis planis positae erant aut quia parum moenibus armisque ac iuventuti fidebant, haud difficulter videbat iugum accepturas;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.69" n="notedatea"/>Zmyrna et Lampsacus libertatem <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note> usurpabant, periculumque erat, ne, si concessum iis foret quod intenderent, Zmyrnam in Aeolide Ioniaque, Lampsacum in Hellesponto aliae urbes sequerentur.

<milestone unit="section" n="4"/> igitur et ipse ab Epheso ad Zmyrnam obsidendam misit et, quae Abydi copiae erant, praesidio tantum modico relicto duci ad Lampsacum oppugnandam iussit.

<milestone unit="section" n="5"/> nec vi tantum terrebat, sed per legatos leniter adloquendo castigandoque temeritatem ac pertinaciam spem conabatur facere, brevi quod peterent habituros,

<milestone unit="section" n="6"/> sed cum satis et ipsis et omnibus aliis appareret, ab rege impetratam eos libertatem, non per occasionem raptam habere.

<milestone unit="section" n="7"/> adversus quae respondebatur, nihil neque mirari neque suscensere Antiochum debere, si spem libertatis differri non satis aequo animo paterentur.

<milestone unit="section" n="8"/> ipse initio veris navibus ab Epheso profectus Hellespontum petit, terrestris copias traici ab Abydo Chersonesum iussit.

<milestone unit="section" n="9"/> cum ad Madytum, Chersonesi urbem, terrestri navalem exercitum iunxisset, quia clauserant portas, circumdedit moenia armatis; et iam opera admoventi deditio facta est. idem metus Sestum incolentis aliasque Chersonesi urbes in deditionem dedit.

<milestone unit="section" n="10"/>Lysimachiam inde omnibus simul navalibus terrestribus copiis venit. quam cum desertam ac stratam prope omnem ruinis invenisset &mdash;

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.70" n="notedatea"/> ceperant autem direptamque incenderant Thraces paucis ante annis &mdash;, cupido eum restituendi nobilem <note><date>a. u. c. 558.</date></note> urbem et loco sitam opportuno cepit.

<milestone unit="section" n="12"/> itaque omni cura simul est aggressus et tecta muros restituere et partim redimere servientis Lysimachenses, partim fuga sparsos per Hellespontum Chersonesumque conquirere et contrahere,

<milestone unit="section" n="13"/> partim novos colonos spe commodorum proposita adscribere et omni modo frequentare;

<milestone unit="section" n="14"/> simul, ut Thracum summoveretur metus, ipse parte dimidia terrestrium copiarum ad depopulanda proxima Thraciae est profectus, partem navalisque omnis socios reliquit in operibus reficiendae urbis. </p> <p><milestone unit="chapter" n="39"/><milestone unit="section" n="1"/>sub hoc tempus et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName>, missus ab senatu ad dirimenda inter Antiochum Ptolomaeumque reges certamina, Selymbriae substitit,

<milestone unit="section" n="2"/> et decem legatorum <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Lentulus</surname></persName> a Bargyliis, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Villius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Terentius</surname></persName> ab Thaso Lysimachiam petierunt. eodem et ab Selymbria <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> et ex Thracia paucos post dies Antiochus convenerunt.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.71" n="notedatea"/> primus congressus cum legatis et deinceps <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>invitatio benigna et hospitalis fuit; ut de mandatis statuque praesenti Asiae agi coeptum est, animi exasperati sunt.

<milestone unit="section" n="4"/>Romani omnia acta eius, ex quo tempore ab Syria classem solvisset, displicere senatui non dissimulabant restituique et Ptolomaeo omnes civitates, quae dicionis eius fuissent, aequum censebant;

<milestone unit="section" n="5"/> nam quod ad eas civitates attineret, quas a Philippo possessas Antiochus per occasionem, averso Philippo in Romanum bellum, intercepisset, id vero ferendum non esse,

<milestone unit="section" n="6"/>Romanos per tot annos terra marique tanta pericula ac labores exhausisse, Antiochum belli praemia habere.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.72" n="notedatea"/> sed ut in Asiam adventus eius dissimulari ab Romanis tamquam nihil ad eos pertinens potuerit, quid? quod iam etiam in Europam omnibus navalibus terrestribusque copiis transierit, quantum a bello aperte Romanis indicto abesse? illum quidem, etiam si in Italiam traiciat, negaturum; Romanos autem <note><date>a. u. c. 558.</date></note> non expectaturos, ut id posset facere.

<milestone unit="chapter" n="40"/><milestone unit="section" n="1"/> adversus ea Antiochus mirari se dixit Romanos tam diligenter inquirere, quid regi Antiocho faciundum aut quousque terra marique progrediundum fuerit,

<milestone unit="section" n="2"/> ipsos non cogitare Asiam nihil ad se pertinere, nec magis illis inquirendum esse, quid Antiochus in Asia, quam Antiocho, quid in Italia populus Romanus faciat.

<milestone unit="section" n="3"/> quod ad Ptolomaeum attineat, cui ademptas civitates querantur, sibi cum Ptolomaeo et amicitiam esse, et id agere, ut brevi etiam adfinitas iungatur.

<milestone unit="section" n="4"/>ne ex Philippi quidem adversa fortuna spolia ulla se petisse aut adversus Romanos in Europam traiecisse; sed qua Lysimachi quondam regnum fuerit, quo victo omnia, quae illius fuissent, iure belli Seleuci facta sint, existimare suae dicionis esse.

<milestone unit="section" n="5"/> occupatis maioribus suis rerum aliarum cura primo quaedam ex iis Ptolomaeum, inde et Philippum usurpanda aliena possessionis causa tenuisse.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.73" n="notedatea"/>Chersonesus quidem et proxima Thraciae, quae <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note>circa Lysimachiam sint, quem dubitare, quin Lysimachi fuerint? ad ea recipienda in antiquum ius venisse et Lysimachiam deletam Thracum impetu de integro condere, ut Seleucus filius eam sedem regni habeat.

<milestone unit="chapter" n="41"/><milestone unit="section" n="1"/> his disceptationibus per dies aliquot habitis rumor sine ullo satis certo auctore allatus de morte Ptolomaei regis, ut nullus exitus inponeretur sermonibus, effecit.

<milestone unit="section" n="2"/> nam et dissimulabat pars utraque se audisse, et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName>, cui legatio ad duos reges, Antiochum Ptolomaeumque, mandata erat, spatium modici temporis ad conveniendum Ptolomaeum petebat,

<milestone unit="section" n="3"/> ut, priusquam moveretur aliquid in nova possessione regni, praeveniret in Aegyptum, et Antiochus suam fore Aegyptum, si tum occupasset, censebat.

<milestone unit="section" n="4"/> itaque dimissis Romanis relictoque Seleuco filio cum terrestribus copiis ad restituendam,

<milestone unit="section" n="5"/> ut instituerat, Lysimachiam ipse omni classe navigat Ephesum, legatis ad Quinctium missis, qui ad fidem faciendam nihil novaturum regem de societate agerent. oram Asiae legens pervenit in Lyciam Patarisque cognito vivere Ptolomaeum navigandi quidem in Aegyptum omissum consilium est;

<milestone unit="section" n="6"/>Cyprum nihilo minus petens, cum Chelidoniarum promunturium superasset, paulisper seditione remigum est retentus in Pamphylia circa Eurymedontem amnem.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.74" n="notedatea"/> inde profectum <note><date>a. u. c. 558.</date></note>eum ad capita quae vocant Sari fluminis foeda tempestas adorta prope cum omni classe demersit. multae fractae, multae naves eiectae, multae ita haustae mari, ut nemo in terram enaverit.

<milestone unit="section" n="8"/> magna vis hominum ibi interiit, non remigum modo militumque ignotae turbae sed etiam insignium regis amicorum.

<milestone unit="section" n="9"/> collectis reliquiis naufragii, cum res non in eo essent, ut Cyprum temptaret, minus opulento agmine, quam profectus erat, Seleuciam rediit. ibi subduci navibus iussis &mdash; iam enim et hiems instabat &mdash; ipse in hiberna Antiochiam concessit. in hoc statu regum erant res. </p> <p><milestone unit="chapter" n="42"/><milestone unit="section" n="1"/>Romae eo primum anno tresviri epulones facti <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Lucullus</addName></persName> tribunus plebis, qui legem de creandis iis tulerat, et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName> et <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName>Laeca</addName></persName>. iis triumviris item ut pontificibus lege datum est togae praetextae habendae ius.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.75" n="notedatea"/> sed magnum <note><date>a. Chr. n. 196.</date></note> certamen cum omnibus sacerdotibus eo anno fuit quaestoribus urbanis, <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabio</surname> <addName>Labeoni</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aurelio</surname></persName>.

<milestone unit="section" n="3"/> pecunia opus erat, quod ultimam pensionem pecuniae in bellum collatae persolvi placuerat privatis.

<milestone unit="section" n="4"/> quaestores ab auguribus pontificibusque quod stipendium per bellum non contulissent petebant. ab sacerdotibus tribuni plebis nequiquam appellati, omniumque annorum, per quos non dederant, exactum est.

<milestone unit="section" n="5"/> eodem anno duo mortui pontifices, novique in eorum locum suffecti, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Marcellus</surname></persName> consul in locum <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Semproni</surname> <addName>Tuditani</addName></persName>, qui praetor in Hispania decesserat, et <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> in locum <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Corneli</surname> <addName>Cethegi</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="6"/> et <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName>Maximus</addName></persName> augur mortuus est admodum adulescens, priusquam ullum magistratum caperet; nec eo anno augur in eius locum est suffectus. </p> <p><milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.76" n="notedatea"/>comitia inde consularia habita a <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Marcello</surname></persName> consule. creati consules <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName n="added">Cato</addName></persName>. praetores inde <note><date>a. u. c. 558. 559.</date></note>facti <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Manlius</surname> <addName n="added">Volso</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName n="added">Nero</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName>Laeca</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Fabricius</surname></persName> <hi rend="italics">Luscinus, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Atinius</surname></persName></hi> Labeo, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName>. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>eo anno aediles curules, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Fulvius</surname> <addName>Nobilior</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Flaminius</surname></persName>, tritici deciens centena milia binis aeris populo discripserunt. id <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Flamini</surname></persName> honoris causa ipsius patrisque advexerant Siculi Romam;

<milestone unit="section" n="9"/>Flaminius gratiam eius communicaverat cum collega. ludi Romani et apparati magnifice sunt et ter toti instaurati.

<milestone unit="section" n="10"/> aediles plebis, <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitius</surname> <addName>Ahenobarbus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Scribonius</surname> <addName n="added">Curio</addName></persName> [maximus], multos pecuarios ad populi iudicium adduxerunt; tres ex his condemnati sunt; ex eorum multaticia pecunia aedem in insula Fauni fecerunt.

<milestone unit="section" n="11"/> ludi plebei per biduum instaurati, et epulum fuit ludorum causa. </p> <p><milestone unit="chapter" n="43"/><milestone unit="section" n="1"/> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName n="added">Cato</addName></persName> consules idibus Martiis, quo die magistratum inierunt, de provinciis cum ad senatum rettulissent,

<milestone unit="section" n="2"/> patres censuerunt, quoniam in Hispania tantum glisceret bellum, ut iam consulari et duce et exercitu opus esset, placere consules Hispaniam citeriorem Italiamque provincias aut comparare inter se aut sortiri;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.77" n="notedatea"/> utri Hispania provincia evenisset, eum duas legiones et quindecim milia socium Latini nominis <note><date>a. Chr. n. 196. 195.</date></note>et octingentos equites secum portare et naves longas viginti ducere;

<milestone unit="section" n="4"/> alter consul duas scriberet legiones; iis Galliam obtineri provinciam satis esse fractis proximo anno Insubrum Boiorumque animis:

<milestone unit="section" n="5"/>Cato Hispaniam, Valerius Italiam est sortitus. praetores deinde provincias sortiti, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Fabricius</surname> <addName>Luscinus</addName></persName> urbanam, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Atinius</surname> <addName n="added">Labeo</addName></persName> peregrinam, <persName n="4"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Manlius</surname> <addName>Volso</addName></persName> Siciliam, <persName n="4"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName>Nero</addName></persName> Hispaniam ulteriorem, <persName n="4"><foreName>P.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName>Laeca</addName></persName> Pisas, ut ab tergo Liguribus esset; <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName> in Hispaniam citeriorem adiutor consuli datus.

<milestone unit="section" n="6"/> <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> suspectis non solum Antiocho et Aetolis, sed iam etiam Nabide, Lacedaemoniorum tyranno, prorogatum in annum imperium est, duas legiones ut haberet. in eas si quid supplementi opus esset, consules scribere et mittere in Macedoniam iussi.

<milestone unit="section" n="7"/><persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> praeter legionem, quam <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabius</surname></persName> habuerat, duo milia <hi rend="italics">peditum</hi> et ducentos equites novos ut scriberet, permissum.

<milestone unit="section" n="8"/> par numerus peditum equitumque novorum et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Manlio</surname></persName> in citeriorem Hispaniam decretus et legio eadem, quae fuerat sub <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucio</surname></persName> praetore, data.

<milestone unit="section" n="9"/> et <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Porcio</surname> <addName>Laecae</addName></persName> [ad Etruriam] circa Pisas decem milia peditum et quingenti equites ex Gallico exercitu decreti. in Sardinia prorogatum imperium <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronio</surname> <addName>Longo</addName></persName>. </p> <p><milestone unit="chapter" n="44"/><milestone unit="section" n="1"/>provinciis ita distributis consules, priusquam ab urbe proficiscerentur, ver sacrum ex decreto pontificum iussi facere,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.78" n="notedatea"/> quod <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Mammula</addName></persName> praetor voverat de senatus sententia <note><date>a. u. c. 559.</date></note> populique iussu <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Servilio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Flaminio</surname></persName> consulibus. annis post uno et viginti factum est quam votum.

<milestone unit="section" n="3"/> per eosdem dies <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname> <genName>Appi filius</genName> <addName n="added">Pulcher</addName></persName> augur in <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabi</surname> <addName>Maximi</addName></persName> locum, qui priore anno mortuus erat, lectus inauguratusque est. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/> mirantibus iam vulgo hominibus, quod Hispania movisset bellum neglegi, litterae a <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucio</surname></persName> adlatae sunt se ad Turdam oppidum cum Budare et Baesadine, imperatoribus Hispanis, signis conlatis prospere pugnasse; duodecim milia hostium caesa, Budarem imperatorem captum, ceteros fusos fugatosque.

<milestone unit="section" n="5"/> his litteris lectis minus terroris ab Hispanis erat, unde ingens bellum expectatum fuerat; omnes curae, utique post adventum decem legatorum, in Antiochum regem conversae.

<milestone unit="section" n="6"/> hi expositis prius, quae cum Philippo acta essent et quibus legibus data pax, non minorem belli molem instare ab Antiocho docuerunt:

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.79" n="notedatea"/> ingenti classe, egregio terrestri exercitu in Europam eum traiecisse et, nisi avertisset vana spes, ex vaniore rumore orta, Aegypti invadendae, mox bello Graeciam arsuram fuisse; neque enim ne Aetolos quidem quieturos, cum ingenio inquietam tum iratam <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> Romanis gentem.

<milestone unit="section" n="8"/> haerere et aliud in visceribus Graeciae ingens malum, Nabim, nunc Lacedaemoniorum, mox, si liceat, universae Graeciae futurum tyrannum, avaritia et crudelitate omnis fama celebratos tyrannos aequantem;

<milestone unit="section" n="9"/> cui si Argos velut arcem Peloponneso inpositam tenere liceat, deportatis in Italiam Romanis exercitibus nequiquam liberatam a Philippo Graeciam fore, pro rege, si nihil aliud, longinquo vicinum tyrannum dominum habituram.

<milestone unit="chapter" n="45"/><milestone unit="section" n="1"/> haec cum ab tam gravibus auctoribus, tum qui omnia per se ipsos explorata adferrent,

<milestone unit="section" n="2"/> audirentur, maior res, quod ad Antiochum attineret, maturanda magis, quoniam rex quacumque de causa in Syriam concessisset, de tyranno consultatio visa est.

<milestone unit="section" n="3"/> cum diu disceptatum esset, utrum satis iam causae videretur, cur decerneretur bellum, an permitterent <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName>, quod ad Nabim Lacedaemonium attineret, faceret, quod e re publica censeret esse,

<milestone unit="section" n="4"/> permiserunt, eam rem esse rati, quae maturata dilatave non ita magni momenti ad summam rem publicam esset;

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.80" n="notedatea"/> magis id animadvertendum esse, quid Hannibal et Carthaginienses, si cum Antiocho bellum motum foret, acturi essent. <note><date>a. u. c. 559.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="6"/>adversae Hannibali factionis homines principibus Romanis, hospitibus quisque suis, identidem scribebant nuntios litterasque ab Hannibale ad Antiochum missas, et ab rege ad eum clam legatos venisse;

<milestone unit="section" n="7"/> ut feras quasdam nulla mitescere arte, sic inmitem et inplacabilem eius viri animum esse; marcescere otii situ queri civitatem et inertia sopiri nec sine armorum sonitu excitari posse.

<milestone unit="section" n="8"/> haec probabilia memoria prioris belli per unum illum non magis gesti quam moti faciebat. irritaverat etiam recenti facto multorum potentium animos.

<milestone unit="chapter" n="46"/><milestone unit="section" n="1"/> iudicum ordo Carthagine ea tempestate dominabatur, eo maxime, quod iidem perpetui iudices erant.

<milestone unit="section" n="2"/> res, fama vitaque omnium in illorum potestate erat. qui unum eius ordinis offendisset, omnis adversos habebat, nec accusator apud infensos iudices deerat.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.81" n="notedatea"/> horum in tam inpotenti regno&mdash;neque enim civiliter nimiis opibus utebantur&mdash;praetor factus Hannibal <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> vocari ad se quaestorem iussit.

<milestone unit="section" n="4"/> quaestor id pro nihilo habuit; nam et adversae factionis erat et, quia ex quaestura in iudices, potentissimum ordinem, referebatur, iam pro futuris mox opibus animos gerebat.

<milestone unit="section" n="5"/> enimvero indignum id ratus Hannibal viatorem ad prendendum quaestorem misit subductumque in contionem non ipsum magis quam ordinem iudicum, prae quorum superbia atque opibus nec leges quicquam essent nec magistratus, accusavit.

<milestone unit="section" n="6"/> et ut secundis auribus accipi orationem animadvertit et infimorum quoque libertati gravem esse superbiam eorum. legem extemplo promulgavit pertulitque,

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.82" n="notedatea"/> ut in singulos annos iudices <note><date>a. u. c. 559.</date></note>legerentur, neu quis biennium continuum iudex esset. ceterum quantam eo facto ad plebem inierat gratiam, tantum magnae partis principum offenderat animos.

<milestone unit="section" n="8"/> adiecit et aliud, quo bono publico sibi proprias simultates irritavit. vectigalia publica partim neglegentia dilabebantur, partim praedae ac divisui et principum quibusdam et magistratibus erant,

<milestone unit="section" n="9"/> et pecunia, quae in stipendium Romanis suo quoque anno penderetur, deerat, tributumque grave privatis inminere videbatur.

<milestone unit="chapter" n="47"/><milestone unit="section" n="1"/>Hannibal postquam, vectigalia quanta terrestria maritimaque essent et in quas res erogarentur, animadvertit, et quid eorum ordinarii rei publicae usus consumerent,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.83" n="notedatea"/> quantum peculatus averteret, omnibus residuis pecuniis exactis, tributo privatis remisso satis locupletem rem publicam fore ad vectigal praestandum Romanis pronuntiavit in contione et praestitit promissum. <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="3"/>tum vero ii, quos paverat per aliquot annos publicus peculatus, velut bonis ereptis, non furtorum manubiis extortis infensi et irati Romanos in Hannibalem, et ipsos causam odii quaerentis, instigabant.

<milestone unit="section" n="4"/> ita diu repugnante <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <addName>Scipione</addName> <addName>Africano</addName></persName>, qui parum ex dignitate populi Romani esse ducebat subscribere odiis accusatorum Hannibalis et factionibus Carthaginiensium inserere publicam auctoritatem nec satis habere bello vicisse Hannibalem,

<milestone unit="section" n="5"/> nisi velut accusatores calumniam in eum iurarent ac nomen deferrent, tandem pervicerunt,

<milestone unit="section" n="6"/> ut legati Carthaginem mitterentur, qui ad senatum eorum arguerent Hannibalem cum Antiocho rege consilia belli faciendi inire.

<milestone unit="section" n="7"/> legati tres missi, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Servilius</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName>Marcellus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Terentius</surname> <addName n="added">Culleo</addName></persName>. qui cum Carthaginem venissent, ex consilio inimicorum Hannibalis quaerentibus causam adventus dici iusserunt,

<milestone unit="section" n="8"/> venisse se ad controversias, quae cum Masinissa rege Numidarum Carthaginiensibus essent, dirimendas.

<milestone unit="section" n="9"/> id creditum vulgo; unum Hannibalem se peti ab Romanis non fallebat et ita pacem Carthaginiensibus datam esse, ut inexpiabile bellum adversus se unum maneret.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.84" n="notedatea"/> itaque cedere tempori et fortunae statuit; et praeparatis iam ante omnibus ad fugam, <note><date>a. u. c. 559.</date></note> obversatus eo die in foro avertendae suspicionis causa, primis tenebris vestitu forensi ad portam cum duobus comitibus ignaris consilii est egressus.

<milestone unit="chapter" n="48"/><milestone unit="section" n="1"/> cum equi, quo in loco iusserat, praesto fuissent, nocte Byzacium&mdash;ita regionem quandam agri vocant&mdash;transgressus, postero die ad mare inter Acyllam et Thapsum ad suam turrem pervenit.

<milestone unit="section" n="2"/> ibi eum parata instructaque remigio excepit navis. ita Africa Hannibal excessit, saepius patriae quam suum eventum miseratus.

<milestone unit="section" n="3"/> eodem die in Cercinam insulam traiecit. ubi cum in portu naves aliquot Phoenicum onerarias cum mercibus invenisset et ad egressum eum e nave concursus salutantium esset factus, percunctantibus legatum se Tyrum missum dici iussit.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.85" n="notedatea"/> veritus tamen, ne qua earum navis nocte profecta Thapsum aut Hadrumetum nuntiaret se Cercinae visum, <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> sacrificio apparari iusso magistros navium mercatoresque invitari iussit et vela cum antemnis ex navibus conrogari, ut umbraclum &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/>

<milestone unit="section" n="6"/>media aestas forte erat&mdash;cenantibus in litore fieret. quanto res et tempus patiebatur apparatu celebratae eius diei epulae sunt; multoque vino in serum noctis convivium productum.

<milestone unit="section" n="7"/>Hannibal, cum primum fallendi eos, qui in portu erant, tempus habuit, navem solvit.

<milestone unit="section" n="8"/> ceteri sopiti cum postero die tandem ex somno pleni crapulae surrexissent, ad id quod serum erat, aliquot horas referendis in naves collocandisque et aptandis armamentis absumpserunt. </p> <p><milestone unit="section" n="9"/>Carthagine [et] multitudinis adsuetae domum Hannibalis frequentare concursus ad vestibulum aedium est factus.

<milestone unit="section" n="10"/> ut non comparere eum vulgatum est, in forum turba convenit principem civitatis quaerentium;

<milestone unit="section" n="11"/> et alii fugam conscisse, id quod erat, alii fraude Romanorum interfectum, idque magis vulgo fremebant, variosque vultus cerneres ut in civitate aliorum alias partes foventium et factionibus discordi; visum deinde Cercinae eum tandem allatum est.

<milestone unit="chapter" n="49"/><milestone unit="section" n="1"/> et Romani legati cum in senatu exposuissent compertum patribus Romanis esse, et Philippum regem ante ab Hannibale maxime accensum bellum populo Romano fecisse,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.86" n="notedatea"/> et <note><date>a. u. c. 559.</date></note>nunc litteras nuntiosque ab eo ad Antiochum et Aetolos missos, consiliaque inita inpellendae ad defectionem Carthaginis, nec alio eum quam ad Antiochum regem profectum; haud quieturum eum, antequam bellum toto orbe terrarum concisset;

<milestone unit="section" n="3"/> id ei non debere impune esse, si satisfacere Carthaginienses populo Romano vellent nihil eorum sua voluntate nec publico consilio factum esse:

<milestone unit="section" n="4"/>Carthaginienses responderunt, quidquid aecum censuissent Romani, facturos esse. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/>Hannibal prospero cursu Tyrum pervenit exceptusque a conditoribus Carthaginis, ut ab altera patria, vir tam clarus omni genere honorum, paucos moratus dies Antiochiam navigat.

<milestone unit="section" n="6"/> ibi profectum iam regem in Asiam cum audisset filiumque eius sollemne ludorum ad Daphnen celebrantem convenisset, comiter ab eo exceptus nullam moram navigandi fecit.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.87" n="notedatea"/>Ephesi regem est consecutus, fluctuantem adhuc animo incertumque de Romano bello; sed haud parvum momentum ad animum eius moliendum <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> adventus Hannibalis fecit.

<milestone unit="section" n="8"/>Aetolorum quoque eodem tempore alienati ab societate Romana animi sunt, quorum legatos Pharsalum et Leucadem et quasdam alias civitates ex primo foedere repetentis senatus ad <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctium</surname></persName> reiecit.</p></div1> <div1 type="book" n="34"> <p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/>inter bellorum magnorum aut vixdum finitorum aut imminentium curas intercessit res parva dictu, sed quae studiis in magnum certamen excesserit.

<milestone unit="section" n="2"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Fundanius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> tribuni plebi ad plebem tulerunt de Oppia lege abroganda.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.88" n="notedatea"/> tulerat eam <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Oppius</surname></persName> tribunus plebis <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronio</surname></persName> <note><date>a. u. c. 559.</date></note> consulibus, in medio ardore Punici belli, ne qua mulier plus semunciam auri haberet nec vestimento versicolori uteretur neu iuncto vehiculo in urbe oppidove aut propius inde mille passus nisi sacrorum publicorum causa veheretur.

<milestone unit="section" n="4"/> <persName><foreName>M.</foreName></persName> et <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Iunii</surname> <addName>Bruti</addName></persName> tribuni plebis legem Oppiam tuebantur nec eam se abrogari passuros aiebant; ad suadendum dissuadendumque multi nobiles prodibant; Capitolium turba hominum faventium adversantiumque legi complebatur.

<milestone unit="section" n="5"/> matronae nulla nec auctoritate nec verecundia nec imperio virorum contineri limine poterant, omnis vias urbis aditusque in forum obsidebant viros descendentis ad forum orantes, ut florente re publica, crescente in dies privata omnium fortuna matronis quoque pristinum ornatum reddi paterentur.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.89" n="notedatea"/> augebatur haec frequentia mulierum in dies; nam etiam ex oppidis <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> conciliabulisque conveniebant.

<milestone unit="section" n="7"/> iam et consules praetoresque et alios magistratus adire et rogare audebant; ceterum minime exorabilem alterum utique consulem, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcium</surname> <addName>Catonem</addName></persName>, habebant, qui pro lege, quae abrogabatur, ita disseruit:

<milestone unit="chapter" n="2"/><milestone unit="section" n="1"/> &lsquo;si in sua quisque nostrum matre familiae, Quirites, ius et maiestatem viri retinere instituisset, minus cum universis feminis negotii haberemus;

<milestone unit="section" n="2"/> nunc domi victa libertas nostra impotentia muliebri hic quoque in foro obteritur et calcatur, et, quia singulas non continuimus, universas horremus.

<milestone unit="section" n="3"/> equidem fabulam et fictam rem ducebam esse, virorum omne genus in aliqua insula coniuratione muliebri ab stirpe sublatum esse;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.90" n="notedatea"/> ab nullo genere non summum periculum est, si coetus et concilia et secretas consultationes esse sinas. atque ego vix statuere apud animum meum <note><date>a. u. c. 559.</date></note> possum, utrum peior ipsa res an peiore exemplo agatur;

<milestone unit="section" n="5"/> quorum alterum ad nos consules reliquosque magistratus, alterum ad vos, Quirites, magis pertinet. nam utrum e re publica sit necne id, quod ad vos fertur, vestra existimatio est, qui in suffragium ituri estis;

<milestone unit="section" n="6"/> haec consternatio muliebris, sive sua sponte sive auctoribus vobis, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Fundani</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Valeri</surname></persName>, facta est, haud dubie ad culpam magistratuum pertinens, nescio, vobis, tribuni, an consulibus magis sit deformis:

<milestone unit="section" n="7"/> vobis, si feminas ad concitandas tribunicias seditiones iam adduxistis; nobis, si, ut plebis quondam, sic nunc mulierum secessione leges accipiendae sunt.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.91" n="notedatea"/> equidem non sine rubore quodam paulo ante per medium agmen mulierum in forum perveni. quod nisi me verecundia singularum magis maiestatis et pudoris quam universarum tenuisset, ne <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> compellatae a consule viderentur, dixissem:

<milestone unit="section" n="9"/> &lsquo;qui hic mos est in publicum procurrendi et obsidendi vias et viros alienos <corr sic="apellandi">appellandi</corr>? istud ipsum suos quaeque domi rogare non potuistis?

<milestone unit="section" n="10"/> an blandiores in publico quam in privato et alienis quam vestris estis? quamquam ne domi quidem vos, si sui iuris finibus matronas contineret pudor, quae leges hic rogarentur abrogarenturve, curare decuit.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.92" n="notedatea"/>&rsquo; maiores nostri nullam, ne privatam quidem rem agere feminas sine tutore auctore voluerunt, in manu esse parentium, fratrum, virorum; nos, si diis placet, iam etiam rem publicam capessere eas patimur et foro quoque et <note><date>a. u. c. 559.</date></note> contionibus et comitiis immisceri.

<milestone unit="section" n="12"/> quid enim nunc aliud per vias et compita faciunt, quam rogationem tribunorum plebi suadent, quam legem abrogandam censent?

<milestone unit="section" n="13"/> date frenos impotenti naturae et indomito animali et sperate ipsas modum licentiae facturas;

<milestone unit="section" n="14"/> nisi vos facietis, minimum hoc eorum est, quae iniquo animo feminae sibi aut moribus aut legibus iniuncta patiuntur. omnium rerum libertatem, immo licentiam, si vere dicere volumus, desiderant.

<milestone unit="chapter" n="3"/><milestone unit="section" n="1"/> quid enim, si hoc expugnaverint, non temptabunt? recensete omnia muliebria iura, quibus licentiam earum adligaverint maiores vestri per quaeque subiecerint viris; quibus omnibus constrictas vix tamen continere potestis.

<milestone unit="section" n="2"/> quid? si carpere singula et extorquere et aequari ad extremum viris patiemini, tolerabiles vobis eas fore creditis? extemplo, simul pares esse coeperint, superiores erunt.

<milestone unit="section" n="3"/> at hercule ne quid novum in eas rogetur recusant,

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.93" n="notedatea"/> non ius sed iniuriam deprecantur, immo, ut, <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>quam accepistis iussistis suffragiis vestris legem, quam usu tot annorum et experiendo comprobastis, hanc ut abrogetis, id est ut unam tollendo legem ceteras infirmetis.

<milestone unit="section" n="5"/> nulla lex satis commoda omnibus est; id modo quaeritur, si maiori parti et in summam prodest. si, quod cuique privatim officiet ius, id destruet ac demolietur, quid attinebit universos rogare leges, quas mox abrogare, in quos latae sunt, possint?

<milestone unit="section" n="6"/> volo tamen audire, quid sit, propter quod matronae consternatae procucurrerint in publicum ac vix foro se et contione abstineant.

<milestone unit="section" n="7"/> ut captivi ab Hannibale redimantur parentes, viri, liberi, fratres earum? procul abest absitque semper talis fortuna rei publicae; sed tamen, cum fuit, negastis hoc piis precibus earum.

<milestone unit="section" n="8"/> at non pietas nec sollicitudo pro suis, sed religio congregavit eas: matrem Idaeam a Pessinunte ex Phrygia venientem accepturae sunt. quid honestum dictu saltem seditioni praetenditur muliebri?

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.94" n="notedatea"/> &lsquo;ut auro et purpura fulgamus&rsquo; inquit, &lsquo;ut carpentis festis profestisque diebus, <note><date>a. u. c. 559.</date></note>velut triumphantes de lege victa et abrogata et captis et ereptis suffragiis vestris, per urbem vectemur; ne ullus modus sumptibus, ne luxuriae sit.

<milestone unit="chapter" n="4"/><milestone unit="section" n="1"/>&rsquo; saepe me querentem de feminarum, saepe de virorum nec de privatorum modo sed etiam magistratuum sumptibus audistis,

<milestone unit="section" n="2"/> diversisque duobus vitiis, avaritia et luxuria, civitatem laborare, quae pestes omnia magna imperia everterunt.

<milestone unit="section" n="3"/> haec ego, quo melior laetiorque in dies fortuna rei publicae est imperiumque crescit&mdash;et iam in Graeciam Asiamque transcendimus omnibus libidinum illecebris repletas et regias etiam adtrectamus gazas&mdash;, eo plus horreo, ne illae magis res nos ceperint quam nos illas.

<milestone unit="section" n="4"/> infesta, mihi credite, signa ab Syracusis illata sunt huic urbi. iam nimis multos audio Corinthi et Athenarum ornamenta laudantis mirantisque et antefixa fictilia deorum Romanorum ridentis.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.95" n="notedatea"/> ego hos malo propitios deos et ita spero <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> futuros, si in suis manere sedibus patiemur.

<milestone unit="section" n="6"/> patrum nostrorum memoria per legatum Cineam Pyrrhus non virorum modo sed etiam mulierum animos donis temptavit. nondum lex Oppia ad coercendam luxuriam muliebrem lata erat;

<milestone unit="section" n="7"/> tamen nulla accepit. quam causam fuisse censetis? eadem fuit, quae maioribus nostris nihil de hac re lege sanciundi; nulla erat luxuria, quae coerceretur.

<milestone unit="section" n="8"/> sicut ante morbos necesse est cognitos esse quam remedia eorum, sic cupiditates prius natae sunt quam leges, quae iis modum facerent.

<milestone unit="section" n="9"/> quid legem Liciniam excitavit de quingentis iugeribus nisi ingens cupido agros continuandi? quid legem Cinciam de donis et muneribus, nisi quia vectigalis iam et stipendiaria plebs esse senatui coeperat?

<milestone unit="section" n="10"/> itaque minime mirum est nec Oppiam nec aliam ullam tum legem desideratam esse, quae modum sumptibus mulierum faceret, cum aurum et purpuram data et oblata ultro non accipiebant.

<milestone unit="section" n="11"/> si nunc cum illis donis Cineas urbem circumiret, stantis in publico invenisset, quae acciperent.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.7.2.p.96" n="notedatea"/> atque ego nonnullarum cupiditatium ne causam quidem aut <note><date>a. u. c. 559.</date></note> rationem inire possum, nam ut, quod alii liceat, tibi non licere aliquid fortasse naturalis aut pudoris aut indignationis habeat, sic aequato omnium cultu quid unaquaeque vestrum veretur ne in se conspiciatur?

<milestone unit="section" n="13"/> pessimus quidem pudor est vel parsimoniae vel paupertatis; sed utrumque lex vobis demit, cum id, quod habere non licet, non habetis.

<milestone unit="section" n="14"/> &lsquo;hanc&rsquo; inquit &lsquo;ipsam exaequationem non fero&rsquo; illa locuples. &lsquo;cur non insignis auro et purpura conspicior? cur paupertas aliarum sub hac legis specie latet, ut, quod habere non possunt, habiturae, si liceret, fuisse videantur?

<milestone unit="section" n="15"/>&lsquo; vultis hoc certamen uxoribus vestris inicere, Quirites, ut divites id habere velint, quod nulla alia possit; pauperes, ne ob hoc ipsum contemnantur, supra vires se extendant?

<milestone unit="section" n="16"/> ne <hi rend="italics">eas</hi> simul pudere, quod non oportet, coeperit, quod oportet, non pudebit. quae de suo poterit, parabit, quae non poterit, virum rogabit.

<milestone unit="section" n="17"/> miserum illum virum, et qui exoratus et qui non exoratus erit, cum, quod ipse non dederit, datum ab alio videbit.

<milestone unit="section" n="18"/><pb id="vol.7.2.p.97" n="notedatea"/> nunc vulgo alienos viros rogant et, quod maius est, legem et suffragia rogant et a quibusdam <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>impetrant. adversus te et rem tuam et liberos tuos exorabilis es; simul lex modum sumptibus uxoris tuae facere desierit, tu numquam facies.

<milestone unit="section" n="19"/> nolite eodem loco existimare, Quirites, futuram rem, quo fuit, antequam lex de hoc ferretur. et hominem improbum non accusari tutius est quam absolvi, et luxuria non mota tolerabilior esset, quam erit nunc, ipsis vinculis, sicut ferae bestiae, irritata, deinde emissa.

<milestone unit="section" n="20"/> ego nullo modo abrogandam legem Oppiam censeo; vos quod faxitis, deos omnis fortunare velim.&rsquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="5"/><milestone unit="section" n="1"/>post haec tribuni quoque plebi, qui se intercessuros professi erant, cum pauca in eandem sententiam adiecissent, tum <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> pro rogatione ab se promulgata ita disseruit: &lsquo; si privati tantummodo ad suadendum dissuadendumque id, quod ab nobis rogatur, processissent, ego quoque, cum satis dictum pro utraque parte existimarem, tacitus suffragia vestra expectassem;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.98" n="notedatea"/> nunc cum vir gravissimus, consul <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcius</surname></persName>, non auctoritate solum, quae tacita satis momenti habuisset, sed oratione etiam longa et accurata insectatus sit rogationem nostram, necesse est paucis <note><date>a. u. c. 505.</date></note> respondere.

<milestone unit="section" n="3"/> qui tamen plura verba in castigandis matronis quam in rogatione nostra dissuadenda consumpsit, et quidem ut in dubio poneret, utrum id, quod reprenderet, matronae sua sponte an nobis auctoribus fecissent.

<milestone unit="section" n="4"/> rem defendam, non nos, in quos iecit magis hoc consul verbo tenus, quam ut re insimularet.

<milestone unit="section" n="5"/> coetum et seditionem et interdum secessionem muliebrem appellavit, quod matronae in publico vos rogassent, ut legem in se latam per bellum temporibus duris in pace et florenti ac beata re publica abrogaretis.

<milestone unit="section" n="6"/> verba magna, quae rei augendae causa conquirantur, et haec et alia esse scio, et <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Catonem</surname></persName> oratorem non solum gravem sed interdum etiam trucem esse scimus omnes, cum ingenio sit mitis.

<milestone unit="section" n="7"/> nam quid tandem novi matronae fecerunt, quod frequentes in causa ad se pertinente in publicum processerunt? numquam ante hoc tempus in publico apparuerunt? tuas adversus te Origines revolvam.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.99" n="notedatea"/> accipe, quotiens id fecerint, et quidem semper bono publico. iam a principio, regnante Romulo, cum <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note></p> <p>Capitolio ab Sabinis capto medio in foro signis collatis dimicaretur, nonne intercursu matronarum inter acies duas proelium sedatum est? quid? regibus exactis cum Coriolano Marcio duce legiones Volscorum castra ad quintum lapidem posuissent,

<milestone unit="section" n="9"/> nonne id agmen, quo obruta haec urbs esset, matronae averterunt ? iam urbe capta a Gallis aurum, quo redempta urbs est, nonne matronae consensu omnium in publicum contulerunt? proximo bello,

<milestone unit="section" n="10"/> ne antiqua repetam, nonne et, cum pecunia opus fuit, viduarum pecuniae adiuverunt aerarium, et, cum dii quoque novi ad opem ferendam dubiis rebus accerserentur, matronae universae ad mare profectae sunt ad matrem Idaeam accipiendam?

<milestone unit="section" n="11"/> dissimiles, inquis, causae sunt. nec mihi causas aequare propositum est; nihil novi factum purgare satis est. ceterum quod in rebus ad omnis pariter,

<milestone unit="section" n="12"/> viros feminas, pertinentibus fecisse eas nemo miratus est, in causa proprie ad ipsas pertinente miramur fecisse?

<milestone unit="section" n="13"/> quid autem fecerunt? superbas, me dius fidius, aures habemus, si, cum domini servorum non fastidiant preces, nos rogari ab honestis feminis indignamur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="6"/><milestone unit="section" n="1"/> venio nunc ad id, de quo agitur. in quo duplex consulis oratio fuit; nam et legem ullam omnino abrogari est indignatus, et eam praecipue legem, quae luxuriae muliebris coercendae causa lata esset.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.100" n="notedatea"/> et illa communis pro legibus visa consularis oratio <note><date>a. u. c. 559.</date></note> est, et haec adversus luxuriam severissimis moribus conveniebat;

<milestone unit="section" n="3"/> itaque periculum est, nisi, quid in utraque re vani sit, docuerimus, ne quis error vobis offundatur.

<milestone unit="section" n="4"/> ego enim quem ad modum ex iis legibus, quae non in tempus aliquod, sed perpetuae utilitatis causa in aeternum latae sunt, nullam abrogari debere fateor, nisi quam aut usus coarguit aut status aliquis rei publicae inutilem fecit,

<milestone unit="section" n="5"/> sic, quas tempora aliqua desiderarunt leges, mortales, ut ita dicam, et temporibus ipsis mutabiles esse video.

<milestone unit="section" n="6"/> quae in pace lata sunt, plerumque bellum abrogat, quae in bello, pax, ut in navis administratione alia in secunda, alia in adversa tempestate usui sunt.

<milestone unit="section" n="7"/> haec cum ita natura distincta sint, ex utro tandem genere ea lex esse videtur, quam abrogamus? quid? vetus regia lex,

<milestone unit="section" n="8"/> simul cum ipsa urbe nata aut, quod secundum est, ab decemviris ad condenda iura creatis in duodecim tabulis scripta, sine qua cum maiores nostri non existimarint decus matronale servari posse, nobis quoque verendum sit, ne cum ea pudorem sanctitatemque feminarum abrogemus?

<milestone unit="section" n="9"/> quis igitur nescit novam istam legem esse, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fabio</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronio</surname></persName> consulibus viginti ante annis latam? sine qua cum per tot annos matronae optimis moribus vixerint, quod tandem, ne abrogata ea effundantur ad luxuriam, periculum est?

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.101" n="notedatea"/> nam si ista lex <hi rend="italics">vetus</hi> aut ideo lata esset, <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>ut finiret libidinem muliebrem, verendum foret, ne abrogata incitaret;

<milestone unit="section" n="11"/> cur sit autem lata, ipsum indicabit tempus. Hannibal in Italia erat, victor ad Cannas; iam Tarentum, iam Arpos, iam Capuam habebat;

<milestone unit="section" n="12"/> ad urbem Romam admoturus exercitum videbatur; defecerant socii; non milites in supplementum, non socios navalis ad classem tuendam, non pecuniam in aerario habebamus; servi, quibus arma darentur, ita ut pretium pro iis bello perfecto dominis solveretur, emebantur;

<milestone unit="section" n="13"/> in eandem diem pecuniae frumentum et cetera, quae belli usus postulabant, praebenda publicani se conducturos professi erant; servos ad remum numero ex censu constituto cum stipendio nostro dabamus;

<milestone unit="section" n="14"/> aurum et argentum omne ab senatoribus eius rei initio orto in publicum conferebamus; viduae et pupilli pecunias suas in aerarium deferebant; cautum erat, quo ne plus auri et argenti facti, quo ne plus signati argenti et aeris domi haberemus &mdash;

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.7.2.p.102" n="notedatea"/> : tali tempore in luxuria et ornatu matronae occupatae erant, ut ad eam coercendam Oppia lex desiderata sit, cum, quia Cereris sacrificium lugentibus <note><date>a. u. c. 559.</date></note>omnibus matronis intermissum erat, senatus finiri luctum triginta

<milestone unit="section" n="16"/> diebus iussit ? cui non apparet inopiam et miseriam civitatis [et] quia omnium privatorum pecuniae in usum publicum vertendae erant, istam legem scripsisse, tam diu mansuram, quam diu causa scribendae legis mansisset?

<milestone unit="section" n="17"/> nam si, quae tunc temporis causa aut decrevit senatus aut populus iussit, in perpetuum servari oportet, cur pecunias reddimus privatis? cur publica praesenti pecunia locamus?

<milestone unit="section" n="18"/> cur servi, qui militent, non emuntur? cur privati non damus remiges, sicut tunc dedimus?

<milestone unit="chapter" n="7"/><milestone unit="section" n="1"/> omnes alii ordines, omnes homines mutationem in meliorem statum rei publicae sentient: ad coniuges tantum nostras pacis et tranquillitatis publicae fructus non perveniet?

<milestone unit="section" n="2"/> purpura viri utemur, praetextati in magistratibus, in sacerdotiis; liberi nostri praetextis purpura togis utentur; magistratibus in coloniis municipiisque, hic Romae infimo generi, magistris vicorum, togae praetextae habendae ius permittemus, nec ut vivi solum habeant [tantum] insigne,

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.103" n="notedatea"/> sed etiam ut cum eo <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>crementur mortui; feminis dumtaxat purpurae usu interdicemus ? et, cum tibi viro liceat purpura in vestem stragulam uti, matrem familiae tuam purpureum amiculum habere non sines, et equus tuus speciosius instratus erit quam uxor vestita?

<milestone unit="section" n="4"/> sed in purpura, quae teritur absumitur, iniustam quidem, sed aliquam tamen causam tenacitatis video; in auro vero, in quo praeter manu pretium nihil intertrimenti fit, quae malignitas est? praesidium potius in eo est et ad privatos et ad publicos usus, sicut experti estis.

<milestone unit="section" n="5"/> nullam aemulationem inter se singularum, quoniam nulla haberet, esse aiebat. at hercule universis dolor et indignatio est, cum sociorum Latini nominis uxoribus vident ea concessa ornamenta,

<milestone unit="section" n="6"/> quae sibi adempta sint, cum insignis eas esse auro et purpura, cum illas vehi per urbem, se pedibus sequi, tamquam in illarum civitatibus, non in sua imperium sit.

<milestone unit="section" n="7"/> virorum hoc animos vulnerare posset; quid muliercularum censetis, quas etiam parva movent?

<milestone unit="section" n="8"/> non magistratus nec sacerdotia nec triumphi nec insignia nec dona aut spolia bellica iis contingere possunt;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.104" n="notedatea"/> munditiae et ornatus et cultus, haec feminarum insignia sunt, his <note><date>a. u. c. 559.</date></note>gaudent et gloriantur, hunc mundum muliebrem appellarunt maiores nostri, quid aliud in luctu quam purpuram atque aurum deponunt?

<milestone unit="section" n="10"/> quid, cum eluxerunt, sumunt? quid in gratulationibus supplicationibusque nisi excellentiorem ornatum adiciunt?

<milestone unit="section" n="11"/> scilicet, si legem Oppiam abrogaritis, non vestri arbitrii erit, si quid eius vetare volueritis, quod nunc lex vetat; minus filiae, uxores, sorores etiam quibusdam in manu erunt;

<milestone unit="section" n="12"/> &mdash; numquam salvis suis exuitur servitus muliebris; et ipsae libertatem, quam viduitas et orbitas facit,

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.7.2.p.105" n="notedatea"/> detestantur, in vestro arbitrio suum ornatum quam in legis malunt esse; et vos in manu et tutela, non in servitio debetis habere eas et malle patres vos aut viros quam <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> dominos dici.

<milestone unit="section" n="14"/> invidiosis nominibus utebatur modo consul seditionem muliebrem et secessionem appellando. id enim periculum est, ne Sacrum montem, sicut quondam irata plebs, aut Aventinum capiant;

<milestone unit="section" n="15"/> &mdash; patiendum huic infirmitati est, quodcumque vos censueritis. quo plus potestis, eo moderatius imperio uti debetis.&rsquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="8"/><milestone unit="section" n="1"/>haec cum contra legem proque lege dicta essent, aliquanto maior frequentia mulierum postero die sese in publicum effudit, unoque agmine omnes Brutorum ianuas obsederunt,

<milestone unit="section" n="2"/> qui collegarum rogationi intercedebant, nec ante abstiterunt, quam remissa intercessio ab tribunis est.

<milestone unit="section" n="3"/> nulla deinde dubitatio fuit, quin omnes tribus legem abrogarent. viginti annis post abrogata est quam lata. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcius</surname></persName> consul, postquam abrogata lex Oppia est, extemplo viginti quinque navibus longis, quarum quinque sociorum erant, ad Lunae portum profectus est eodem exercitu convenire

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.106" n="notedatea"/> iusso et edicto per oram maritimam misso navibus omnis generis contractis ab Luna proficiscens edixit, ut ad portum <note><date>a. u. c. 559.</date></note> Pyrenaei sequerentur; inde se frequenti classe ad hostis iturum.

<milestone unit="section" n="6"/> praetervecti Ligustinos montes sinumque Gallicum ad diem, quam edixerat, convenerunt. inde Rhodam ventum, et praesidium Hispanorum, quod in castello erat, vi deiectum.

<milestone unit="section" n="7"/> ab Rhoda secundo vento Emporias perventum. ibi copiae omnes praeter socios navales in terram expositae. </p> <p><milestone unit="chapter" n="9"/><milestone unit="section" n="1"/>iam tunc Emporiae duo oppida erant muro divisa. unum Graeci habebant, a Phocaea, unde et Massilienses, oriundi, alterum Hispani;

<milestone unit="section" n="2"/> sed Graecum oppidum in mare expositum totum orbem muri minus quadringentos passus patentem habebat, Hispanis retractior a mari trium milium passuum in circuitu murus erat.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.107" n="notedatea"/> tertium genus Romani coloni ab divo Caesare post devictos Pompei liberos adiecti. nunc in corpus unum confusi omnes Hispanis prius, postremo et Graecis in civitatem Romanam <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> adscitis.

<milestone unit="section" n="4"/> miraretur, qui tum cerneret, aperto mari ab altera parte, ab altera Hispanis, tam fera et bellicosa gente, obiectis quae res eos tutaretur. disciplina erat custos infirmitatis, quam inter validiores optime timor continet.

<milestone unit="section" n="5"/> partem muri versam in agros egregie munitam habebant, una tantum in eam regionem porta imposita, cuius adsiduus custos semper aliquis ex magistratibus erat.

<milestone unit="section" n="6"/> nocte pars tertia civium in muris excubabat; neque moris causa tantum aut legis, sed quanta si hostis ad portas esset et servabant vigilias et circumibant cura.

<milestone unit="section" n="7"/>Hispanum neminem in urbem recipiebant; ne ipsi quidem temere urbe excedebant. ad mare patebat omnibus exitus.

<milestone unit="section" n="8"/> porta ad Hispanorum oppidum versa numquam nisi frequentes, pars tertia fere, cuius proxima nocte vigiliae in muris fuerant, egrediebantur.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.108" n="notedatea"/> causa exeundi haec erat: commercio eorum Hispani, imprudentes maris, gaudebant mercarique et ipsi ea, quae externa navibus inveherentur, <note><date>a. u. c. 559.</date></note>et agrorum exigere fructus volebant. huius mutui usus desiderium, ut Hispana urbs Graecis pateret, faciebat.

<milestone unit="section" n="10"/> erant etiam eo tutiores, quod sub umbra Romanae amicitiae latebant, quam sicut minoribus viribus quam Massilienses, pari colebant fide. tum quoque consulem exercitumque comiter ac benigne acceperunt.

<milestone unit="section" n="11"/> paucos ibi moratus dies Cato, dum exploraret, ubi et quantae hostium copiae essent, ut ne mora quidem segnis esset, omne id tempus exercendis militibus consumpsit.

<milestone unit="section" n="12"/> id erat forte tempus anni, ut frumentum in areis Hispani haberent; itaque redemptoribus vetitis frumentum parare ac Romam dimissis &lsquo;bellum&rsquo; inquit &lsquo;

<milestone unit="section" n="13"/>se ipsum alet&rsquo;. profectus ab Emporiis agros hostium urit vastatque, omnia fuga et terrore complet. </p> <p><milestone unit="chapter" n="10"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem tempore <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Helvio</surname></persName> decedenti ex ulteriore Hispania cum praesidio sex milium, dato ab <persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> praetore, Celtiberi agmine ingenti ad oppidum Iliturgi occurrunt.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.109" n="notedatea"/> viginti milia <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> armatorum fuisse Valerius scribit, duodecim milia ex iis caesa, oppidum Iliturgi receptum et puberes omnis interfectos.

<milestone unit="section" n="3"/> inde ad castra Catonis Helvius pervenit et, quia tuta iam ab hostibus regio erat, praesidio in ulteriorem Hispaniam remisso Romam est profectus et ob rem feliciter gestam ovans urbem est ingressus.

<milestone unit="section" n="4"/> argenti infecti tulit in aerarium decem quattuor milia pondo septingenta triginta duo et signati bigatorum septendecim milia viginti tres et Oscensis argenti undeviginti milia quadringentos undequadraginta;

<milestone unit="section" n="5"/> causa triumphi negandi senatui fuit, quod alieno auspicio et in aliena provincia pugnasset. ceterum biennio post redierat, cum provincia successori <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucio</surname></persName> tradita annum insequentem retentus ibi longo et gravi fuisset morbo.

<milestone unit="section" n="6"/> itaque duobus modo mensibus ante Helvius ovans urbem est ingressus, quam successor eius <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname></persName> triumpharet.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.110" n="notedatea"/> hic quoque tulit argenti pondo triginta quattuor milia octingenta et <note><date>a. u. c. 559.</date></note> bigatorum septuaginta tria milia et Oscensis argenti ducenta septuaginta octo milia. </p> <p><milestone unit="chapter" n="11"/><milestone unit="section" n="1"/>in Hispania interim consul haud procul Emporiis castra habebat.

<milestone unit="section" n="2"/> eo legati tres ab Ilergetum regulo Bilistage, in quibus unus filius eius erat, venerunt, querentes castella sua oppugnari nec spem ullam esse resistendi, nisi praesidium Romanus misisset;

<milestone unit="section" n="3"/> tria milia militum satis esse, nec hostis, si tanta manus venisset, mansuros. ad ea consul, moveri quidem se vel periculo eorum vel metu, dicere;

<milestone unit="section" n="4"/> sed sibi nequaquam tantum copiarum esse, ut, cum magna vis hostium haud procul absit, et, quam mox signis collatis dimicandum sit, in dies expectet, dividendo exercitum minuere tuto vires possit.

<milestone unit="section" n="5"/> legati, ubi haec audierunt, flentes ad genua consulis provolvuntur, orant, ne se in rebus tam trepidis deserat:

<milestone unit="section" n="6"/> quo enim se, repulsos ab Romanis, ituros?

<milestone unit="section" n="7"/> nullos se socios, nihil usquam in terris aliud spei habere. potuisse se extra id periculum esse, si decedere fide, si coniurare cum ceteris voluissent. nullis minis, nullis terriculis se motos, sperantis satis opis et auxilii sibi in Romanis esse.

<milestone unit="section" n="8"/> id si nullum sit, si sibi a consule negetur, deos hominesque se testis facere, invitos et coactos se, ne eadem, quae Saguntini passi sint, patiantur, defecturos et cum ceteris potius Hispanis quam solos perituros esse.

<milestone unit="chapter" n="12"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.111" n="notedatea"/> et illo quidem die sic sine responso dimissi. <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> consulem nocte, quae insecuta est, anceps cura agitare; nolle deserere socios,

<milestone unit="section" n="2"/> nolle minuere exercitum, quod aut moram sibi ad dimicandum aut in dimicando periculum adferre posset.

<milestone unit="section" n="3"/> stat sententia non minuere copias, ne quid interim hostes inferant ignominiae;

<milestone unit="section" n="4"/> sociis spem pro re ostentandam censet; saepe vana pro veris, maxime in bello, valuisse, et credentem se aliquid auxilii habere, perinde atque haberet, ipsa fiducia et sperando atque audendo servatum.

<milestone unit="section" n="5"/> postero die legatis respondet, quamquam vereatur, ne suas vires aliis eas commodando minuat, tamen se illorum temporis ac periculi magis quam sui rationem habere.

<milestone unit="section" n="6"/> denuntiari militum parti tertiae ex omnibus cohortibus iubet, ut cibum, quem in naves imponant, mature coquant, navesque in diem tertium expediri [iussit]. duos ex legatis Bilistagi atque Ilergetibus nuntiare ea iubet;

<milestone unit="section" n="7"/> filium reguli comiter habendo et muneribus apud se retinet.

<milestone unit="section" n="8"/> legati non ante profecti, quam impositos in naves milites viderunt; id pro haud dubio iam nuntiantes non suos modo sed etiam hostis fama Romani auxilii adventantis impleverunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="13"/><milestone unit="section" n="1"/>consul, ubi satis, quod in speciem fuit, ostentatum est, revocari ex navibus milites iubet;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.112" n="notedatea"/> ipse, cum iam id tempus anni appeteret, quo geri res possent, castra hiberna tria milia passuum <note><date>a. u. c. 559.</date></note>ab Emporiis posuit. inde per occasiones nunc hac parte, nunc illa modico praesidio castris relicto praedatum milites in hostium agros ducebat.

<milestone unit="section" n="3"/> nocte ferme proficiscebantur, ut et quam longissime a castris procederent et inopinantis opprimerent. et exercebat ea res novos milites, et hostium magna vis excipiebatur;

<milestone unit="section" n="4"/> nec iam egredi extra munimenta castellorum audebant. ubi satis ad <hi rend="italics">hunc</hi> modum et suorum et hostium animos est expertus, convocari tribunos praefectosque et equites omnis et centuriones iussit.

<milestone unit="section" n="5"/> &lsquo;tempus&rsquo; inquit, &lsquo;quod saepe optastis, venit, quo vobis potestas fieret virtutem vestram ostendendi. adhuc praedonum magis quam bellantium militastis more;

<milestone unit="section" n="6"/> nunc iusta pugna hostes cum hostibus conferetis manus; non agros inde populari, sed urbium opes exhaurire licebit.

<milestone unit="section" n="7"/> patres nostri, cum <hi rend="italics">in</hi> Hispania Carthaginiensium et imperatores [ibi] et exercitus essent, ipsi nullum in ea militem haberent, tamen addi hoc in foedere voluerunt, ut imperii sui Hiberus fluvius esset finis;

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.113" n="notedatea"/> nunc cum duo praetores, cum consul, cum tres exercitus Romani Hispaniam obtineant, Carthaginiensium decem iam prope annis nemo in his <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>provinciis sit, imperium nobis citra Hiberum amissum est. hoc

<milestone unit="section" n="9"/> armis et virtute reciperetis oportet et nationem rebellantem magis temere quam constanter bellantem iugum, quo se exuit, accipere rursus cogatis.

<milestone unit="section" n="10"/>&rsquo; in hunc modum maxime adhortatus pronuntiat se nocte ad castra hostium ducturum. ita ad corpora curanda dimissi. </p> <p><milestone unit="chapter" n="14"/><milestone unit="section" n="1"/>nocte media, cum auspicio operam dedisset, profectus, ut locum quem vellet, priusquam hostes sentirent, caperet, praeter castra hostium circumducit et prima luce acie instructa sub ipsum vallum tres cohortes mittit.

<milestone unit="section" n="2"/> mirantes barbari ab tergo apparuisse Romanum discurrere <hi rend="italics">et</hi> ipsi ad arma.

<milestone unit="section" n="3"/> interim consul apud suos &lsquo;nusquam nisi in virtute spes est, milites&rsquo; inquit, &lsquo;

<milestone unit="section" n="4"/>et ego sedulo, ne esset, feci. inter castra nostra et nos medii hostes et ab tergo hostium ager est. quod pulcherrimum, idem tutissimum: in virtute spem positam habere. sub haec cohortes recipi iubet, ut barbaros simulatione fugae eliceret.

<milestone unit="section" n="5"/> id, quod crediderat, evenit. pertimuisse et cedere rati Romanos porta erumpunt et, quantum inter castra sua et aciem hostium relictum erat loci, armatis complent.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.114" n="notedatea"/> dum trepidant acie instruenda, consul iam paratis ordinatisque omnibus incompositos adgreditur. equites primos ab utroque cornu in pugnam induxit. sed in dextro extemplo pulsi cedentesque trepidi etiam pediti terrorem <note><date>a. u. c. 559.</date></note> intulere.

<milestone unit="section" n="7"/> quod ubi consul vidit, duas cohortes delectas ab dextro latere hostium circumduci iubet et ab tergo se ostendere, priusquam concurrerent peditum acies.

<milestone unit="section" n="8"/> is terror obiectus hosti rem metu Romanorum equitum inclinatam aequavit; tamen adeo turbati erant dextrae alae pedites equitesque, ut quosdam consul manu ipse reprenderit verteritque in hostem.

<milestone unit="section" n="9"/> ita et quamdiu missilibus pugnatum est, anceps pugna erat, et iam ab dextra parte, unde terror et fuga coeperat, aegre Romanus restabat;

<milestone unit="section" n="10"/> ab sinistro cornu et a fronte urgebantur barbari et cohortes a tergo instantes pavidi respiciebant.

<milestone unit="section" n="11"/> ut emissis soliferreis phalaricisque gladios strinxerunt, tum velut redintegrata est pugna. non caecis ictibus procul ex improviso vulnerabantur, sed pede collato tota in virtute ac viribus spes erat.

<milestone unit="chapter" n="15"/><milestone unit="section" n="1"/> fessos iam suos consul ex secunda acie subsidiariis cohortibus in pugnam inductis accendit.

<milestone unit="section" n="2"/> nova acies facta; integri recentibus telis fatigatos adorti hostis primum acri impetu velut cuneo perculerunt, deinde dissipatos in fugam averterunt; effuso per agros cursu castra repetebantur.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.115" n="notedatea"/> ubi omnia fuga completa vidit Cato, ipse ad secundam legionem, quae in subsidio posita erat, revehitur et signa proferri plenoque <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> gradu ad castra hostium oppugnanda succedere iubet.

<milestone unit="section" n="4"/> si quis extra ordinem avidius procurrit, et ipse interequitans sparo percutit et tribunos centurionesque castigare iubet.

<milestone unit="section" n="5"/> iam castra oppugnabantur, saxisque et sudibus et omni genere telorum summovebantur a vallo Romani. ubi recens admota legio est, tum et oppugnantibus animus crevit, et infensius hostes pro vallo pugnabant.

<milestone unit="section" n="6"/> consul omnia oculis perlustrat, ut, qua minima vi resistatur, ea parte irrumpat. ad sinistram portam infrequentis videt;

<milestone unit="section" n="7"/> eo secundae legionis principes hastatosque inducit. non sustinuit impetum eorum statio, quae portae apposita erat; et ceteri, postquam intra vallum hostem vident, ipsi castris exuti signa armaque abiciunt.

<milestone unit="section" n="8"/> caeduntur in portis, suomet ipsi agmine in arto haerentes. secundani terga hostium caedunt, ceteri castra diripiunt.

<milestone unit="section" n="9"/>Valerius Antias supra quadraginta milia hostium caesa eo die scribit; Cato ipse, haud sane detrectator laudum suarum, multos caesos ait, numerum non adscribit.

<milestone unit="chapter" n="16"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.116" n="notedatea"/> tria eo die <note><date>a. u. c. 559.</date></note> laudabilia fecisse putatur, unum, quod circumducto exercitu procul navibus suis castrisque, ubi spem <hi rend="italics">nusquam</hi> nisi in virtute haberent, inter medios hostes proelium commisit;

<milestone unit="section" n="2"/> alterum, quod cohortes ab tergo hostibus obiecit; tertium, quod secundam legionem ceteris omnibus effusis ad sequendos hostes pleno gradu sub signis compositam instructamque subire ad portam castrorum iussit.

<milestone unit="section" n="3"/> nihil deinde a victoria cessatum. cum receptui signo dato suos spoliis onustos in castra reduxisset, paucis horis noctis ad quietem datis ad praedandum in agros duxit.

<milestone unit="section" n="4"/> effusius, ut sparsis hostibus fuga, praedati sunt, quae res non minus quam pugna pridie adversa Emporitanos Hispanos accolasque eorum in deditionem compulit.

<milestone unit="section" n="5"/> multi et aliarum civitatium, qui Emporias perfugerant, dediderunt se. quos omnes appellatos benigne vinoque et cibo curatos domos dimisit.

<milestone unit="section" n="6"/> confestim inde castra movit, et, quacumque incedebat agmen, legati dedentium civitates suas occurrebant, et,

<milestone unit="section" n="7"/> cum Tarraconem venit, iam omnis cis Hiberum Hispania perdomita erat, captivique et Romani et socium ac Latini nominis, variis casibus in Hispania oppressi, donum consuli a barbaris reducebantur.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.117" n="notedatea"/> fama deinde vulgatur consulem in Turdetaniam <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> exercitum ducturum, et ad devios montanos &lsquo;profectum etiam&rsquo; falso perlatum est.

<milestone unit="section" n="9"/> ad hunc vanum et sine auctore ullo rumorem Bergistanorum civitatis septem castella defecerunt. eos educto exercitu consul sine memorando proelio in potestatem redegit.

<milestone unit="section" n="10"/> haud ita multo post eidem, regresso Tarraconem consule, priusquam inde quoquam procederet, defecerunt. iterum subacti; sed non eadem venia victis fuit. sub corona veniere omnes, ne saepius pacem sollicitarent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="17"/><milestone unit="section" n="1"/>interim <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName> praetor exercitu vetere a <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucio</surname></persName>, cui successerat, accepto, adiuncto et <persName n="3"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudi</surname> <addName>Neronis</addName></persName> ex ulteriore Hispania vetere item exercitu, in Turdetaniam proficiscitur.

<milestone unit="section" n="2"/> omnium Hispanorum maxime imbelles habentur Turdetani; freti tamen multitudine sua obviam ierunt agmini Romano.

<milestone unit="section" n="3"/> eques immissus turbavit extemplo aciem eorum. pedestre proelium nullius ferme certaminis fuit; milites veteres, periti hostium bellique, haud dubiam pugnam fecerunt.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.118" n="notedatea"/> nec tamen ea pugna debellatum est; decem milia Celtiberum mercede Turduli <note><date>a. u. c. 559.</date></note> conducunt alienisque armis parabant bellum.

<milestone unit="section" n="5"/> consul interim rebellione Bergistanorum ictus, ceteras quoque civitates ratus per occasionem idem facturas, arma omnibus cis Hiberum Hispanis adimit.

<milestone unit="section" n="6"/> quam rem adeo aegre passi, ut multi mortem sibimet ipsi consciscerent, ferox genus, nullam vitam rati sine armis esse.

<milestone unit="section" n="7"/> quod ubi consuli renuntiatum est, senatores omnium civitatium ad se vocari iussit atque iis &lsquo;non nostra&rsquo; inquit &lsquo;magis quam vestra refert vos non rebellare, si quidem id maiore Hispanorum malo quam exercitus Romani labore semper adhuc factum est.

<milestone unit="section" n="8"/> id ut ne fiat, uno modo arbitror caveri posse, si effectum erit, ne possitis rebellare.

<milestone unit="section" n="9"/> volo id quam mollissima via consequi. vos quoque in ea re consilio me adiuvate. nullum libentius sequar, quam quod vosmet ipsi attuleritis.

<milestone unit="section" n="10"/>&rsquo; tacentibus spatium se ad deliberandum dierum paucorum dare dixit.

<milestone unit="section" n="11"/> cum revocati secundo quoque concilio tacuissent, uno die muris omnium dirutis, ad eos, qui nondum parebant, profectus, ut in quamque regionem venerat, omnes, qui circa incolebant, populos in deditionem accepit.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.7.2.p.119" n="notedatea"/>Segesticam tantum, gravem atque opulentam civitatem, vineis et <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> pluteis cepit.

<milestone unit="chapter" n="18"/><milestone unit="section" n="1"/> eo maiorem habebat difficultatem in subigendis hostibus, quam qui primi venerant in Hispaniam, quod ad illos taedio imperii Carthaginiensium Hispani deficiebant,

<milestone unit="section" n="2"/> huic ex usurpata libertate in servitutem velut adserendi erant; et ita mota omnia accepit, ut alii in armis essent, alii obsidione ad defectionem cogerentur nec, nisi in tempore subventum foret, ultra sustentaturi fuerint.

<milestone unit="section" n="3"/> sed in consule ea vis animi atque ingenii fuit, ut omnia maxima minimaque per se adiret atque ageret nec cogitaret modo imperaretque, quae in rem essent,

<milestone unit="section" n="4"/> sed pleraque ipse per se transigeret nec in quemquam omnium gravius severiusque quam in semet ipsum imperium exerceret,

<milestone unit="section" n="5"/> parsimonia et vigiliis et labore cum ultimis militum certaret nec quicquam in exercitu suo praecipui praeter honorem atque imperium haberet. </p> <p><milestone unit="chapter" n="19"/><milestone unit="section" n="1"/>difficilius bellum in Turdetania praetori <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Manlio</surname> <addName>Celtiberi</addName></persName> mercede exciti ab hostibus, sicut ante dictum est, faciebant. itaque eo consul accersitus litteris praetoris legiones duxit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.120" n="notedatea"/> ubi eo venit, castra separatim Celtiberi et Turdetani habebant. cum <note><date>a. u. c. 559.</date></note>Turdetanis extemplo levia proelia incursantes in stationes eorum Romani facere semperque victores ex quamvis temere coepto certamine abire.

<milestone unit="section" n="3"/> ad Celtiberos in colloquium tribunos militum ire consul atque iis trium condicionum electionem ferre iubet,

<milestone unit="section" n="4"/> priman, si transire ad Romanos velint et duplex stipendium accipere, quam quantum a Turdetanis pepigissent;

<milestone unit="section" n="5"/> alteram, si domos abire, publica fide accepta, nihil eam rem noxiae futuram, quod hostibus se Romanorum iunxissent;

<milestone unit="section" n="6"/> tertiam, si utique bellum placeat, diem locumque constituant, ubi secum armis decernant.

<milestone unit="section" n="7"/> a Celtiberis dies ad consultandum petita. concilium immixtis Turdetanis habitum magno cum tumultu; eo minus decerni quicquam potuit.

<milestone unit="section" n="8"/> cum incerta bellum an pax cum Celtiberis essent, commeatus tamen haud secus quam in pace ex agris castellisque hostium Romani portabant, deni saepe munimenta eorum, velut communi pacto commercio, privatis indutiis ingredientes.

<milestone unit="section" n="9"/> consul ubi hostis ad pugnam elicere nequit, primum praedatum sub signis aliquot expeditas cohortis in agrum integrae regionis ducit, deinde audito,

<milestone unit="section" n="10"/>Saguntiae Celtiberum omnis sarcinas impedimentaque relicta, eo pergit ducere ad oppugnandum.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.121" n="notedatea"/> postquam nulla <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>moventur re, persoluto stipendio non suis modo sed etiam praetoris militibus relictoque omni exercitu in castris praetoris ipse cum septem cohortibus ad Hiberum est regressus.

<milestone unit="chapter" n="20"/><milestone unit="section" n="1"/> ea tam exigua manu oppida aliquot cepit. defecere ad eum Sedetani, Ausetani, Suessetani.

<milestone unit="section" n="2"/>Lacetanos, deviam et silvestrem gentem, cum insita feritas continebat in armis, tum conscientia, dum consul exercitusque Turdulo bello esset occupatus, depopulatorum subitis incursionibus sociorum.

<milestone unit="section" n="3"/> igitur ad oppidum eorum oppugnandum consul ducit non Romanas modo cohortes, sed iuventutem etiam merito infensorum iis sociorum.

<milestone unit="section" n="4"/> oppidum longum, in latitudinem haudquaquam tantundem patens habebant. quadringentos inde ferme passus constituit signa.

<milestone unit="section" n="5"/> ibi delectarum cohortium stationem relinquens praecepit iis, ne se ex eo loco ante moverent, quam ipse ad eos venisset; ceteras copias ad ulteriorem partem urbis circumducit. maximum ex omnibus auxiliis numerum Suessetanae iuventutis habebat; eos ad murum oppugnandum subire iubet.

<milestone unit="section" n="6"/> quorum ubi arma signaque Lacetani cognovere, memores, quam saepe in agro eorum impune persultassent, quotiens ipsos signis collatis fudissent fugassentque, patefacta repente porta universi in eos erumpunt.

<milestone unit="section" n="7"/> vix clamorem eorum nedum impetum Suessetani tulere. quod postquam, sicut futurum ratus erat,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.122" n="notedatea"/> consul fieri etiam vidit, equo citato subter murum hostium ad cohortes avehitur atque eas arreptas, effusis omnibus ad sequendos Suessetanos, qua silentium ac solitudo <note><date>a. u. c. 559.</date></note> erat, in urbem inducit priusque omnia cepit, quam se reciperent Lacetani.

<milestone unit="section" n="9"/> mox ipsos nihil praeter arma habentis in deditionem accepit.

<milestone unit="chapter" n="21"/><milestone unit="section" n="1"/> confestim inde victor ad Bergium castrum ducit. receptaculum id maxime praedonum erat, et inde incursiones in agros pacatos provinciae eius fiebant.

<milestone unit="section" n="2"/> transfugit inde ad consulem princeps Bergistanus et purgare se ac popularis coepit: non esse in manu ipsis rem publicam; praedones receptos totum suae potestatis id castrum fecisse.

<milestone unit="section" n="3"/> consul eum domum redire conficta aliqua probabili, cur afuisset, causa iussit;

<milestone unit="section" n="4"/> cum se muros subisse cerneret intentosque praedones ad tuenda moenia esse, tum uti cum suae factionis hominibus meminisset arcem occupare.

<milestone unit="section" n="5"/> id, uti praeceperat, factum; repente anceps terror hinc muros ascendentibus Romanis, illinc arce capta barbaros circumvasit. huius potitus loci consul eos, qui arcem tenuerant, liberos esse cum cognatis suaque habere iussit,

<milestone unit="section" n="6"/>Bergistanos ceteros quaestori ut venderet imperavit, de praedonibus supplicium sumpsit.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.123" n="notedatea"/> pacata provincia vectigalia magna instituit ex ferrariis argentariisque, <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> quibus tum institutis locupletior in dies provincia fuit.

<milestone unit="section" n="8"/> ob has res gestas in Hispania supplicationem in triduum patres decreverunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="22"/><milestone unit="section" n="1"/>eadem aestate alter consul <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> in Gallia cum Boiorum manu propter Litanam silvam signis collatis secundo proelio conflixit, octo milia Gallorum caesa traduntur;

<milestone unit="section" n="2"/> ceteri omisso bello in vicos suos atque agros dilapsi.

<milestone unit="section" n="3"/> consul relicum aestatis circa Padum Placentiae et Cremonae exercitum habuit restituitque, quae in iis oppidis bello diruta fuerant. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>cum hic status rerum in Italia Hispaniaque esset, <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> in Graecia ita hibernis actis, ut exceptis Aetolis, quibus nec pro spe victoriae praemia contigerant, nec diu quies placere poterat, universa Graecia simul pacis libertatisque perfruens bonis egregie

<milestone unit="section" n="5"/> statu suo gauderet nec magis in bello virtutem Romani ducis quam in victoria temperantiam iustitiamque et moderationem miraretur, senatus consultum, quo bellum adversus Nabim Lacedaemonium decretum erat, adfertur.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.124" n="notedatea"/> quo lecto Quinctius <note><date>a. u. c. 559.</date></note>conventum Corinthum omnium sociarum civitatium legationibus in diem certam edicit. ad quam ubi frequentes undique principes convenerunt, ita uti ne Aetoli quidem abessent, tali oratione est usus:

<milestone unit="section" n="7"/> &lsquo;bellum adversus Philippum non magis communi animo consilioque Romani et Graeci gesserunt, quam utrique suas causas belli habuerunt.

<milestone unit="section" n="8"/> nam et Romanorum amicitiam nunc Carthaginiensis hostis eorum iuvando, nunc hic sociis nostris oppugnandis violaverat et in vos talis fuit,

<milestone unit="section" n="9"/> ut nobis, etiam si nostrarum oblivisceremur iniuriarum, vestrae iniuriae satis digna causa belli fuerit.

<milestone unit="section" n="10"/> hodierna consultatio tota ex vobis pendet. refero enim ad vos, utrum Argos, sicut scitis ipsi, ab Nabide occupatos pati velitis sub dicione eius esse,

<milestone unit="section" n="11"/> an aequum censeatis nobilissimam vetustissimamque civitatem, in media Graecia sitam, repeti in libertatem et eodem statu quo ceteras urbes Peloponnesi et Graeciae esse, haec consultatio, ut videtis, tota de re pertinente ad vos est;

<milestone unit="section" n="12"/>Romanos nihil contingit, nisi quatenus liberatae Graeciae unius civitatis servitus non plenam nec integram gloriam esse sinit.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.7.2.p.125" n="notedatea"/> ceterum, si vos nec cura eius civitatis nec exemplum nec periculum movet, ne serpat latius contagio eius mali, nos aequi bonique facimus. de hac re vos consulo, staturus eo, quod plures censueritis.&rsquo; <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="23"/><milestone unit="section" n="1"/>post orationem Romani imperatoris percenseri aliorum sententiae coeptae sunt.

<milestone unit="section" n="2"/> cum legatus Atheniensium, quantum poterat, gratiis agendis Romanorum in Graeciam merita extulisset, &lsquo;

<milestone unit="section" n="3"/>imploratos [auxilium] adversus Philippum tulisse opem, non rogatos ultro adversus tyrannum Nabim offerre auxilium&rsquo;, indignatusque esset haec tanta merita sermonibus tamen aliquorum carpi futura calumniantium,

<milestone unit="section" n="4"/> cum fateri potius praeteritorum gratiam deberent, apparebat incessi Aetolos. igitur Alexander, princeps gentis,

<milestone unit="section" n="5"/> invectus primum in Atheniensis, libertatis quondam duces et auctores, adsentationis propriae gratia communem causam prodentis,

<milestone unit="section" n="6"/> questus deinde [est] Achaeos, Philippi quondam milites, ad postremum inclinata fortuna eius transfugas, et Corinthum recepisse et id agere,

<milestone unit="section" n="7"/> ut Argos habeant, Aetolos, primos hostis Philippi, semper socios Romanorum, pactos in foedere suas urbes agrosque fore devicto Philippo, fraudari Echino et Pharsalo,

<milestone unit="section" n="8"/> insimulavit fraudis Romanos, quod vano titulo libertatis ostentato Chalcidem et Demetriadem praesidiis tenerent, qui Philippo cunctanti deducere inde praesidia obicere semper soliti sint &lsquo;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.126" n="notedatea"/>numquam, donec Demetrias Chalcisque et Corinthus tenerentur, liberam Graeciam fore&rsquo;, postremo quia manendi in Graecia <note><date>a. u. c. 559.</date></note>retinendique exercitus Argos et Nabim causam facerent.

<milestone unit="section" n="10"/> deportarent legiones in Italiam;

<milestone unit="section" n="11"/>Aetolos polliceri aut condicionibus et voluntate sua Nabim praesidium Argis deducturum, aut vi atque armis coacturos in potestate consentientis Graeciae esse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="24"/><milestone unit="section" n="1"/>haec vaniloquentia primum Aristaenum, praetorem Achaeorum, excitavit.

<milestone unit="section" n="2"/> &lsquo;ne istuc&rsquo; inquit &lsquo;Iuppiter optimus maximus sirit Iunoque regina, cuius in tutela Argi sunt, ut illa civitas inter tyrannum Lacedaemonium et latrones Aetolos praemium sit posita in eo discrimine, ut miserius a vobis recipiatur, quam ab illo capta est.

<milestone unit="section" n="3"/> mare interiectum ab istis praedonibus non tuetur nos, <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quincti</surname></persName>; quid, si in media Peloponneso arcem sibi fecerint, futurum nobis est? linguam tantum Graecorum habent, sicut speciem hominum;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.127" n="notedatea"/> moribus ritibusque efferatioribus quam ulli barbari, immo quam immanes beluae vivunt. itaque vos rogamus, Romani, ut et ab Nabide Argos reciperetis et ita res Graeciae constituatis, ut ab latrocinio quoque Aetolorum satis pacata haec <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> relinquatis.

<milestone unit="section" n="5"/>&rsquo; Romanus, cunctis undique increpantibus Aetolos, responsurum se fuisse iis dixit, nisi ita infensos omnis in eos videret, ut sedandi potius quam irritandi essent.

<milestone unit="section" n="6"/> contentum itaque opinione ea, quae de Romanis Aetolisque esset, referre se dixit, quid de Nabidis bello placeret, nisi redderet Achaeis Argos, cum omnes bellum decressent,

<milestone unit="section" n="7"/> auxilia ut pro viribus suis quaeque civitates mitterent, est hortatus. ad Aetolos legatum etiam misit, magis ut nudaret animos, id quod evenit, quam spe impetrari posse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="25"/><milestone unit="section" n="1"/>tribunis militum, ut exercitum ab Elatia arcesserent, imperavit.

<milestone unit="section" n="2"/> per eosdem dies et Antiochi legatis de societate agentibus respondit nihil se absentibus decem legatis sententiae habere;

<milestone unit="section" n="3"/>Romam eundum ad senatum iis esse. ipse copias adductas ab Elatia ducere Argos pergit; atque ei circa Cleonas Aristaenus praetor cum decem milibus Achaeorum, equitibus mille occurrit, et haud procul inde iunctis exercitibus posuerunt castra.

<milestone unit="section" n="4"/> postero die in campum Argivorum descenderunt et quattuor ferme milia ab Argis locum castris capiunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.128" n="notedatea"/> praefectus praesidii Laconum erat Pythagoras, gener idem tyranni et uxoris eius frater, qui sub adventum Romanorum et utrasque arces &mdash; nam duas habent <note><date>a. u. c. 559.</date></note>Argi &mdash; loca alia, quae aut opportuna aut suspecta erant, validis praesidiis firmavit;

<milestone unit="section" n="6"/> sed inter haec agenda pavorem iniectum adventu Romanorum dissimulare haudquaquam poterat; et ad externum terrorem intestina etiam seditio accessit.

<milestone unit="section" n="7"/>Damocles erat Argius, adulescens maioris animi quam consilii, qui primo, iureiurando interposito, de praesidio expellendo cum idoneis conlocutus, dum vires adicere coniurationi studet, incautior fidei aestimator fuit.

<milestone unit="section" n="8"/> conloquentem eum cum suis satelles a praefecto missus cum accerseret, sensit proditum consilium esse hortatusque <hi rend="italics">est</hi> coniuratos, qui aderant, ut potius, quam extorti morerentur, arma secum caperent.

<milestone unit="section" n="9"/> atque ita cum paucis in forum pergit ire clamitans, ut, qui salvam rem publicam vellent, auctorem et ducem se libertatis sequerentur.

<milestone unit="section" n="10"/> haud sane movit quemquam, quia nihil usquam spei propinquae, nedum satis firmi praesidii cernebant.

<milestone unit="section" n="11"/> haec vociferantem eum Lacedaemonii circumventum cum suis interfecerunt. comprensi deinde quidam et alii.

<milestone unit="section" n="12"/> ex iis occisi plures, pauci in custodiam coniecti; <hi rend="italics">multi</hi> proxima nocte funibus per murum demissi ad Romanos perfugerunt.

<milestone unit="chapter" n="26"/><milestone unit="section" n="1"/>Quinctius adfirmantibus iis, si ad portas exercitus Romanus fuisset, non sine effectu motum eum futurum fuisse,

<milestone unit="section" n="2"/> et, si propius castra admoverentur, non quieturos Argivos, misit expeditos pedites equitesque, qui circa Cylarabim&mdash; gymnasium id est minus trecentos passus ab urbe &mdash;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.129" n="notedatea"/> cum erumpentibus a porta Lacedaemoniis proelium commiserunt atque eos haud magno certamine <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>compulerunt in urbem. et castra eo ipso loco, ubi pugnatum erat, imperator Romanus posuit.

<milestone unit="section" n="4"/> diem inde unum in speculis fuit, si quid novi motus oreretur; postquam oppressam metu civitatem vidit, advocat consilium de oppugnandis Argis.

<milestone unit="section" n="5"/> omnium principum Graeciae praeter Aristaenum eadem sententia erat, cum causa belli non alia esset, inde potissimum ordiendum bellum.

<milestone unit="section" n="6"/>Quinctio id nequaquam placebat, et Aristaenum contra omnium consensum disserentem cum haud dubia approbatione audivit;

<milestone unit="section" n="7"/> et ipse adiecit, cum pro Argivis adversus tyrannum bellum susceptum sit, quid minus conveniens esse, quam omisso hoste Argos oppugnari?

<milestone unit="section" n="8"/> se vero caput belli Lacedaemonem et tyrannum petiturum. et dimisso consilio frumentatum expeditas cohortes misit. quod maturi erat circa, demessum et convectum est; viride, ne hostes mox haberent, protritum et corruptum.

<milestone unit="section" n="9"/> castra deinde movit et Parthenio superato monte praeter Tegeam tertio die ad Caryas posuit castra. ibi, priusquam hostium intraret agrum, sociorum auxilia expectavit.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.130" n="notedatea"/> venerunt Macedones a Philippo mille et quingenti et Thessalorum equites quadringenti. nec iam auxilia, quorum adfatim erat, sed commeatus finitumis <note><date>a. u. c. 559.</date></note> urbibus imperati morabantur Romanum.

<milestone unit="section" n="11"/> navales quoque magnae copiae conveniebant; iam ab Leucade <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> quadraginta navibus venerat, iam Rhodiae duodeviginti tectae naves, iam Eumenes rex circa Cycladas insulas erat cum decem tectis navibus, triginta lembis mixtisque aliis minoris formae navigiis.

<milestone unit="section" n="12"/> ipsorum quoque Lacedaemoniorum exules permulti, tyrannorum iniuria pulsi, spe reciperandae patriae in castra Romana convenerunt.

<milestone unit="section" n="13"/> multi autem erant, iam per aliquot aetates, ex quo tyranni tenebant Lacedaemonem, alii ab aliis expulsi.

<milestone unit="section" n="14"/> princeps erat exulum Agesipolis, cuius iure gentis regnum Lacedaemone erat, pulsus infans ab Lycurgo tyranno post mortem Cleomenis, qui primus tyrannus Lacedaemone fuit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="27"/><milestone unit="section" n="1"/>cum terra marique tantum belli circumstaret tyrannum, et prope nulla spes esset vere vires suas hostiumque aestimanti, non tamen omisit bellum,

<milestone unit="section" n="2"/> sed et a Creta mille delectos iuventutis eorum excivit, cum mille iam haberet, et tria milia mercennariorum militum, decem milia popularium cum castellanis agrestibus in armis habuit et fossa valloque urbem communivit;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.131" n="notedatea"/> et, ne quid <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>intestini motus oreretur, metu et acerbitate poenarum tenebat animos, quoniam, ut salvum vellent tyrannum, sperare non poterat.

<milestone unit="section" n="4"/> cum suspectos quosdam civium haberet, eductis in campum omnibus copiis &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/>Dromon ipsi vocant &mdash; positis armis ad contionem vocari iubet Lacedaemonios atque eorum contioni satellites armatos circumdedit;

<milestone unit="section" n="6"/> et pauca praefatus, cur sibi omnia timenti caventique ignoscendum in tali tempore foret, et ipsorum referre, si quos suspectos status praesens rerum faceret, prohiberi potius, ne quid moliri possint, quam puniri molientis;

<milestone unit="section" n="7"/> itaque quosdam se in custodia habiturum, donec ea, quae instet, tempestas praetereat; hostibus repulsis, a quibus, si modo proditio intestina satis caveatur, minus periculi esse, extemplo eos emissurum &mdash;

<milestone unit="section" n="8"/>: sub haec citari nomina octoginta ferme principum iuventutis iussit atque eos, ut quisque ad nomen responderat, in custodiam tradidit;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.132" n="notedatea"/> nocte insequenti omnes interfecti. Ilotarum deinde quidam &mdash; hi sunt iam inde antiquitus castellani, agreste genus &mdash;, transfugere voluisse insimulati per omnis vicos sub <note><date>a. u. c. 559.</date></note>verberibus acti necantur. hoc terrore obstipuerant multitudinis animi ab omni conatu novorum consiliorum.

<milestone unit="section" n="10"/> intra munitiones copias continebat, nec parem se ratus, si dimicare acie vellet, et urbem relinquere tam suspensis et incertis omnium animis metuens. </p> <p><milestone unit="chapter" n="28"/><milestone unit="section" n="1"/>Quinctius satis iam omnibus paratis profectus ab stativis die altero ad Sellasiam super Oenunta fluvium pervenit, quo in loco Antigonus, Macedonum rex, cum Cleomene, Lacedaemoniorum tyranno, signis conlatis dimicasse dicebatur.

<milestone unit="section" n="2"/> inde cum audisset descensum difficilis et artae viae esse, brevi per montes circuitu praemissis, qui munirent viam, lato satis et patenti limite ad Eurotam rotam amnem, sub ipsis prope fluentem moenibus, pervenit.

<milestone unit="section" n="3"/> ubi castra metantis Romanos Quinctiumque ipsum cum equitibus atque expeditis praegressum auxiliares tyranni adorti in terrorem ac tumultum coniecerunt nihil tale expectantis, quia nemo iis obvius toto itinere fuerat, ac velut pacato agro transierant.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.133" n="notedatea"/> aliquamdiu peditibus equites, equitibus pedites vocantibus, cum in se cuique minimum fiduciae esset, trepidatum est; tandem signa <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>legionum supervenerunt,

<milestone unit="section" n="5"/> et, cum primi agminis cohortes inductae in proelium essent, qui modo terrori fuerant, trepidantes in urbem compulsi sunt.

<milestone unit="section" n="6"/>Romani, cum tantum a muro recessissent, ut extra ictum teli essent, acie derecta paulisper steterunt; postquam nemo hostium contra exibat, redierunt in castra.

<milestone unit="section" n="7"/> postero die Quinctius prope flumen praeter urbem sub ipsas Menelai montis radices ducere copias instructas pergit; primae legionariae cohortes ibant, levis armatura et equites agmen cogebant.

<milestone unit="section" n="8"/>Nabis intra murum instructos paratosque sub signis habebat mercennarios milites, in quibus omnis fiducia erat, ut ab tergo hostem adgrederetur.

<milestone unit="section" n="9"/> postquam extremum agmen praeteriit, tum ab oppido, eodem, quo pridie eruperant, tumultu pluribus simul locis erumpunt.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.134" n="notedatea"/><persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> agmen cogebat; qui ad id, quod futurum erat, ne inopinatum accideret, praeparatis suorum <note><date>a. u. c. 559.</date></note>animis signa extemplo convertit totumque in hostem agmen circumegit.

<milestone unit="section" n="11"/> itaque, velut rectae acies concurrissent, iustum aliquamdiu proelium fuit; tandem Nabidis milites in fugam inclinarunt; quae minus infesta ac trepida fuisset, ni Achaei locorum prudentes institissent. ii et caedem ingentem ediderunt et dispersos passim fuga plerosque armis exuerunt. Quinctius prope Amyclas posuit castra;

<milestone unit="section" n="12"/> unde cum perpopulatus omnia circumiecta urbi frequentis et amoeni agri loca esset, nullo iam hostium porta excedente castra movit ad fluvium Eurotam. inde vallem Taygeto subiectam agrosque ad mare pertinentis evastat. </p> <p><milestone unit="chapter" n="29"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem fere tempore <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> maritimae orae oppida partim voluntate, partim metu aut vi recepit.

<milestone unit="section" n="2"/> certior deinde factus Gytheum oppidum omnium maritimarum rerum Lacedaemoniis receptaculum esse nec procul a mari castra Romana abesse, omnibus id copiis adgredi constituit.

<milestone unit="section" n="3"/> erat eo tempore valida urbs, et multitudine civium incolarumque et omni bellico apparatu instructa.

<milestone unit="section" n="4"/> in tempore Quinctio rem haud facilem adgredienti rex Eumenes et classis Rhodiorum supervenerunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.135" n="notedatea"/> ingens multitudo navalium sociorum e tribus contracta classibus intra paucos dies omnia, quae ad oppugnationem urbis terra marique munitae <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> faciunda opera erant, effecit, iam testudinibus admotis murus subruebatur.

<milestone unit="section" n="6"/> iam arietibus quatiebatur. itaque una crebris ictibus eversa est turris quodque circa muri erat casu eius prostratum;

<milestone unit="section" n="7"/> et Romani simul a portu, unde aditus planior erat, ut distenderent ab apertiore loco hostis, simul per patefactum ruina iter inrumpere conabantur.

<milestone unit="section" n="8"/> nec multum afuit, quin, qua intenderant, penetrarent; sed tardavit impetum eorum spes obiecta dedendae urbis, mox deinde eadem turbata. Dexagoridas et Gorgopas pari imperio praeerant urbi.

<milestone unit="section" n="9"/>Dexagoridas miserat ad legatum Romanum traditurum se urbem;

<milestone unit="section" n="10"/> et cum ad eam rem tempus et ratio convenisset, a Gorgopa proditor interficitur, intentiusque ab uno urbs defendebatur. et difficilior facta oppugnatio erat, ni <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> cum quattuor milibus delectorum militum supervenisset.

<milestone unit="section" n="11"/> is cum supercilio haud procul distantis tumuli ab urbe instructam aciem ostendisset, et ex altera parte <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> ab operibus suis terra marique instaret,

<milestone unit="section" n="12"/> tum vero desperatio Gorgopan quoque coegit id consilii, quod in altero morte vindicaverat, capere,

<milestone unit="section" n="13"/> et pactus, ut abducere inde milites, quos praesidii causa habebat, liceret, tradidit Quinctio urbem.

<milestone unit="section" n="14"/><pb id="vol.7.2.p.136" n="notedatea"/> priusquam Gytheum traderetur, Pythagoras, praefectus Argis relictus, tradita custodia urbis Timocrati Pellenensi cum mille mercennariis militibus et duobus milibus Argivorum Lacedaemonem ad Nabim venit. <note><date>a. u. c. 559.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="30"/><milestone unit="section" n="1"/>Nabis sicut primo adventu Romanae classis et traditione oppidorum maritimae orae conterritus erat, sic parva spe cum acquievisset Gytheo ab suis retento,

<milestone unit="section" n="2"/> postquam id quoque traditum Romanis audivit esse <hi rend="italics">et,</hi> cum ab terra omnibus circa hosti<hi rend="italics">li</hi>bus nihil spei esset,

<milestone unit="section" n="3"/> a mari quoque toto se interclusum, cedendum fortunae ratus caduceatorem primum in castra misit ad explorandum, si paterentur legatos ad se mitti.

<milestone unit="section" n="4"/> qua impetrata re Pythagoras ad imperatorem venit nullis cum aliis mandatis, quam ut tyranno colloqui cum imperatore liceret.

<milestone unit="section" n="5"/> consilio advocato cum omnes dandum colloquium censuissent, dies locusque constituitur.

<milestone unit="section" n="6"/> in mediae regionis tumulos modicis copiis sequentibus cum venissent, relictis ibi in statione conspecta utrimque cohortibus Nabis cum delectis custodibus corporis,

<milestone unit="section" n="7"/>Quinctius cum fratre et Eumene rege et Sosila Rhodio et Aristaeno, Achaeorum praetore, tribunisque militum paucis descendit.

<milestone unit="chapter" n="31"/><milestone unit="section" n="1"/> ibi permisso, [ut] seu dicere prius seu audire mallet, ita coepit tyrannus: &lsquo;si ipse per me, <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quincti</surname></persName> vosque qui adestis, causam excogitare, cur mihi aut indixissetis bellum aut inferretis, possem, tacitus eventum fortunae meae expectassem;

<milestone unit="section" n="2"/> nunc imperare animo nequivi, quin, priusquam perirem, cur periturus essem, scirem. et hercules, si tales essetis,

<milestone unit="section" n="3"/> qualis esse Carthaginienses fama est, apud quos nihil societatis fides sancti haberet, in me quoque vobis quid faceretis minus pensi esse non mirarer;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.137" n="notedatea"/> nunc cum vos <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>intueor, Romanos esse video, qui rerum divinarum foedera, humanarum fidem socialem sanctissimam habeatis;

<milestone unit="section" n="5"/> cum me ipse respexi, eum <hi rend="italics">me</hi> esse spero, cui et publice, sicut ceteris Lacedaemoniis, vobiscum vetustissimum foedus sit et meo nomine privatim amicitia ac societas, nuper Philippi bello renovata.

<milestone unit="section" n="6"/> at enim ego eam violavi et everti, quod Argivorum civitatem teneo.

<milestone unit="section" n="7"/> quo modo hoc tuear? re an tempore? res mihi duplicem defensionem praebet; nam et ipsis vocantibus ac tradentibus urbem eam accepi, non occupavi, et accepi, cum Philippi partium, non in vestra societate esset.

<milestone unit="section" n="8"/> tempus autem eo me liberat, quod, cum iam Argos haberem, societas mihi vobiscum convenit, et, ut vobis mitterem ad bellum auxilia, non, ut Argis praesidium deducerem, pepigistis.

<milestone unit="section" n="9"/>at hercule in ea controversia, quae de Argis est, superior sum et aequitate rei, quod non vestram urbem, sed hostium, quod volentem,

<milestone unit="section" n="10"/> non vi coactam accepi, et vestra confessione, quod in condicionibus societatis Argos mihi reliquistis;

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.138" n="notedatea"/> ceterum nomen tyranni et facta me premunt, quod servos ad libertatem voco, quod in agros inopem plebem deduco. de nomine hoc <note><date>a. u. c. 559.</date></note> respondere possum, me.

<milestone unit="section" n="12"/> qualiscumque sum, eundem esse, qui fui, cum tu ipse mecum, <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quincti</surname></persName>, societatem pepigisti.

<milestone unit="section" n="13"/> tum me regem appellari a vobis memini, nunc tyrannum vocari video. itaque, si ego nomen imperii mutassem, mihi meae inconstantiae, cum vos mutetis, vobis vestrae reddenda ratio est.

<milestone unit="section" n="14"/> quod ad multitudinem servis liberatis auctam et egentibus divisum agrum attinet, possum quidem et in hoc me iure temporis tutari:

<milestone unit="section" n="15"/> iam feceram haec, qualiacumque sunt, cum societatem mecum pepigistis et auxilia in bello adversus Philippum accepistis;

<milestone unit="section" n="16"/> sed si nunc ea fecissem, non dico &lsquo;quid in eo vos laesissem aut vestram amicitiam violassem?&rsquo;, sed illud, me more atque instituto maiorum fecisse.

<milestone unit="section" n="17"/> nolite ad vestras leges atque instituta exigere ea, quae Lacedaemone fiunt. nihil comparare singula necesse est. vos a censu equitem, a censu peditem legitis, et paucos excellere opibus, plebem subiectam esse illis vultis;

<milestone unit="section" n="18"/><pb id="vol.7.2.p.139" n="notedatea"/> noster legum lator non <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>in paucorum manu rem publicam esse voluit, quem vos senatum appellatis, nec excellere unum aut alterum ordinem in civitate, sed per aequationem fortunae ac dignitatis fore credidit, ut multi essent, qui arma pro patria ferrent.

<milestone unit="section" n="19"/> pluribus me ipse egisse quam pro patria sermonis brevitate fateor; et breviter peroratum esse potuit, nihil me, postquam vobiscum institui amicitiam, cur eius vos paeniteret, commisisse.&rsquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="32"/><milestone unit="section" n="1"/>ad haec imperator Romanus: &lsquo;amicitia et societas nobis nulla tecum, sed cum Pelope, rege Lacedaemoniorum iusto ac legitimo,

<milestone unit="section" n="2"/> facta est, cuius ius tyranni quoque, qui postea per vim tenuerunt Lacedaemone imperium, quia nos bella nunc Punica, nunc Gallica, nunc alia ex aliis occupaverant, usurparunt, sicut tu quoque hoc Macedonico bello fecisti.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.140" n="notedatea"/> nam quid minus conveniret <note><date>a. u. c. 559.</date></note>quam nos, qui pro libertate Graeciae adversus Philippum gereremus bellum, cum tyranno instituere amicitiam? et tyranno <hi rend="italics">tam saevo,</hi> quam qui umquam fuit saevissimus et violentissimus in suos?

<milestone unit="section" n="4"/> nobis vero, etiam si Argos nec cepisses per fraudem nec teneres, liberantibus omnem Graeciam Lacedaemon quoque vindicanda in antiquam libertatem erat atque in leges suas, quarum modo tamquam aemulus Lycurgi mentionem fecisti.

<milestone unit="section" n="5"/> an, ut ab Iaso et Bargyliis praesidia Philippi deducantur, curae erit nobis; Argos et Lacedaemonem, duas clarissimas urbes, lumina quondam Graeciae, sub pedibus tuis relinquemus, quae titulum nobis liberatae Graeciae servientes deforment?

<milestone unit="section" n="6"/> at enim cum Philippo Argivi senserunt. remittimus hoc tibi, ne nostram vicem irascaris. satis compertum habemus duorum aut summum trium in ea re, non civitatis culpam esse,

<milestone unit="section" n="7"/> tam hercule, quam in te tuoque praesidio accersendo accipiendoque in arcem nihil est publico consilio actum.

<milestone unit="section" n="8"/>Thessalos et Phocensis et Locrensis consensu omnium scimus partium Philippi fuisse; tamen cum cetera liberavimus Graecia; quid tandem censes in Argivis, qui insontes publici consilii sint, facturos?

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.141" n="notedatea"/> servorum ad libertatem vocatorum et <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> egentibus hominibus agri divisi crimina tibi obici dicebas, non quidem nec ipsa mediocria; sed quid ista sunt prae iis, quae a te tuisque cotidie alia super alia facinora eduntur?

<milestone unit="section" n="10"/> exhibe liberam contionem vel Argis vel Lacedaemone, si audire iuvat vera dominationis impotentissimae crimina.

<milestone unit="section" n="11"/> ut alia omnia vetustiora omittam, quam caedem Argis Pythagoras iste, gener tuus, paene in oculis meis edidit? quam tu ipse, cum iam prope in finibus Lacedaemoniorum essem?

<milestone unit="section" n="12"/> age dum, quos in contione comprehensos omnibus audientibus civibus tuis te in custodia habiturum esse pronuntiasti, iube vinctos produci; miseri parentes, quos falso lugent, vivere sciant.

<milestone unit="section" n="13"/> at enim, ut iam ita sint haec, quid ad vos, Romani? hoc tu dicas liberantibus Graeciam? hoc iis, qui, ut liberare possent, mare traiecerunt, terra marique gesserunt bellum?

<milestone unit="section" n="14"/> vos tamen, inquis, vestramque amicitiam ac societatem proprie non violavi. quotiens vis te id arguam fecisse? sed nolo pluribus;

<milestone unit="section" n="15"/> summam rem complectar. quibus igitur rebus amicitia violatur? nempe his maxime duabus, si socios meos pro hostibus habeas, si cum hostibus te coniungas.

<milestone unit="section" n="16"/> utrumque a te factum est; nam et Messenen, uno atque eodem iure foederis quo et Lacedaemonem in amicitiam nostram acceptam, socius ipse sociam nobis urbem vi atque armis cepisti et cum Philippo,

<milestone unit="section" n="17"/><pb id="vol.7.2.p.142" n="notedatea"/> hoste nostro, non <note><date>a. u. c. 559.</date></note> societatem solum sed, si diis placet, adfinitatem etiam per Philoclen, praefectum eius,

<milestone unit="section" n="18"/> pepigisti et <hi rend="italics">ut</hi> bellum adversus nos gerens mare circa Maleum infestum navibus piraticis fecisti et plures prope cives Romanos quam Philippus cepisti atque occidisti,

<milestone unit="section" n="19"/> tutiorque Macedoniae ora quam promunturium Maleae commeatus ad exercitus nostros portantibus navibus fuit,

<milestone unit="section" n="20"/> proinde parce, sis, fidem ac iura societatis iactare et omissa populari oratione tamquam tyrannus et hostis loquere.

<milestone unit="chapter" n="33"/><milestone unit="section" n="1"/>&rsquo; sub haec Aristaenus nunc monere Nabim, nunc etiam orare, ut, dum liceret, dum occasio esset, sibi ac fortunis suis consuleret;

<milestone unit="section" n="2"/> referre deinde nominatim tyrannos civitatium finitimarum coepit, qui deposito imperio restitutaque libertate suis non tutam modo sed etiam honoratam inter civis senectutem egissent.

<milestone unit="section" n="3"/> his dictis in vicem auditisque nox prope diremit colloquium. postero die Nabis Argis se cedere ac deducere praesidium, quando ita Romanis placeret, et captivos et perfugas redditurum dixit;

<milestone unit="section" n="4"/> aliud si quid postularent, scriptum ut ederent petiit, ut deliberare cum amicis posset.

<milestone unit="section" n="5"/> ita et tyranno tempus datum ad consultandum est, et Quinctius sociorum etiam principibus adhibitis habuit consilium.

<milestone unit="section" n="6"/> maximae partis sententia erat perseverandum in bello esse et tollendum tyrannum; numquam aliter tutam libertatem Graeciae fore;

<milestone unit="section" n="7"/> satius multo fuisse non moveri bellum adversus eum quam omitti motum;

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.143" n="notedatea"/> et ipsum velut comprobata dominatione firmiorem futurum auctore iniusti <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>imperii adsumpto populo Romano et exemplo multos in aliis civitatibus ad insidiandum libertati civium suorum incitaturum.

<milestone unit="section" n="9"/> ipsius imperatoris animus ad pacem inclinatior erat. videbat enim compulso intra moenia hoste nihil praeter obsidionem restare, eam autem fore diuturnam;

<milestone unit="section" n="10"/> non enim Gytheum, quod ipsum tamen traditum, non expugnatum esset, sed Lacedaemonem, validissimam urbem viris armisque, oppugnaturos.

<milestone unit="section" n="11"/> unam spem fuisse, si qua admoventibus exercitum dissensio inter ipsos ac seditio excitari posset; cum signa portis prope inferri cernerent, neminem se movisse.

<milestone unit="section" n="12"/> adiciebat et cum Antiocho infidam pacem Villium legatum inde redeuntem nuntiare; multo maioribus quam ante terrestribus navalibusque copiis in Europam eum transisse.

<milestone unit="section" n="13"/> si occupasset obsidio Lacedaemonis exercitum, quibus aliis copiis adversus regem tam validum ac potentem bellum gesturos?

<milestone unit="section" n="14"/> haec propalam dicebat; illa tacita suberat cura, ne novus consul Graeciam provinciam sortiretur et inchoata belli victoria successori tradenda esset.

<milestone unit="chapter" n="34"/><milestone unit="section" n="1"/> cum adversus tendendo nihil moveret socios, simulando se transire in eorum sententiam omnis in adsensum consilii sui traduxit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.144" n="notedatea"/> &lsquo;bene vertat&rsquo; inquit, &lsquo;obsideamus Lacedaemonem, quando ita placet; illud modo ne fallat: [ceterum] cum res tam lenta, quam ipsi scitis, oppugnatio urbium sit et obsidentibus prius saepe quam obsessis taedium adferat, iam nunc hoc ita proponere vos animis oportet, hibernandum circa <note><date>a. u. c. 339.</date></note> Lacedaemonis moenia esse.

<milestone unit="section" n="3"/> quae mora si laborem tantum ac periculum haberet, ut et animis et corporibus ad sustinenda ea parati essetis, hortarer vos;

<milestone unit="section" n="4"/> nunc impensa quoque magna eget in opera, in machinationes et tormenta, quibus tanta urbs oppugnanda est, in commeatus vobis nobisque in hiemem expediendos.

<milestone unit="section" n="5"/> itaque, ne aut repente trepidetis aut rem inchoatam turpiter destituatis, scribendum ante vestris civitatibus censeo, explorandum, quid quaeque animi, quid virium habeat.

<milestone unit="section" n="6"/> auxiliorum satis superque habeo; sed quo plures sumus, pluribus rebus egebimus. nihil iam praeter nudum solum ager hostium habet, ad hoc hiems accedet ad comportandum ex longinquo difficilis.

<milestone unit="section" n="7"/>&rsquo; haec oratio primum animos omnium ad respicienda <hi rend="italics">sua</hi> cui<hi rend="italics">u</hi>sque domestica mala convertit, segnitiam, invidiam et obtrectationem domi manentium adversus militantis,

<milestone unit="section" n="8"/> libertatem difficilem ad consensum, inopiam publicam, malignitatem conferendi ex privato.

<milestone unit="section" n="9"/> versis itaque subito voluntatibus faceret, quod e re publica populi Romani sociorumque esse crederet, imperatori permiserunt.

<milestone unit="chapter" n="35"/><milestone unit="section" n="1"/> inde Quinctius adhibitis legatis tantum tribunisque militum condiciones,

<milestone unit="section" n="2"/> in quas pax cum tyranno fieret, has conscripsit: sex mensium indutiae ut essent Nabidi Romanisque et Eumeni regi et Rhodiis; legatos extemplo mitterent Romam <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> et Nabis, ut pax [ex] auctoritate senatus confirmaretur;

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.145" n="notedatea"/> et qua die scriptae <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> condiciones pacis editae Nabidi forent, ea dies ut indutiarum principium esset, et ut ex ea die intra decimum diem ab Argis ceterisque oppidis, quae in Argivorum agro essent, praesidia omnia deducerentur vacuaque et libera traderentur Romanis,

<milestone unit="section" n="4"/> et ne quod inde mancipium regium publicumve aut privatum educeretur, si qua ante educta forent, dominis recte restituerentur;

<milestone unit="section" n="5"/> naves, quas civitatibus maritimis ademisset, redderet neve ipse navem ullam praeter duos lembos, qui non plus quam sedecim remis agerentur, haberet;

<milestone unit="section" n="6"/> perfugas et captivos omnibus sociis populi Romani civitatibus redderet et Messeniis omnia, quae comparerent quaeque domini cognossent;

<milestone unit="section" n="7"/> exulibus quoque Lacedaemoniis liberos coniuges restitueret, quae earum viros sequi voluissent, invita ne qua exulis comes esset;

<milestone unit="section" n="8"/> mercennariorum militum Nabidis, qui aut in civitates suas aut ad Romanos transissent, iis res suae omnes recte redderentur;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.146" n="notedatea"/> in Creta insula ne quam urbem haberet; quas habuisset, redderet Romanis; ne quam societatem cum <note><date>a. u. c. 559.</date></note>ullo Cretensium aut quoquam alio institueret neu bellum gereret;

<milestone unit="section" n="10"/> civitatibus omnibus, quasque [et] ipse restituisset quaeque se suaque in fidem ac dicionem populi Romani tradidissent, omnia praesidia deduceret seque ipse suosque ab iis abstineret;

<milestone unit="section" n="11"/> ne quod oppidum neu quod castellum in suo alienove agro conderet; obsides, ea ita futura, daret quinque, quos imperatori Romano placuisset, et filium in iis suum, et talenta centum argenti in praesenti et quinquaginta talenta in singulos annos per annos octo.

<milestone unit="chapter" n="36"/><milestone unit="section" n="1"/> haec conscripta castris propius urbem motis Lacedaemonem mittuntur.

<milestone unit="section" n="2"/> nec sane quicquam eorum satis placebat tyranno, nisi quod praeter spem reducendorum exulum mentio nulla facta erat; maxime autem omnium ea res offendebat, quod et naves et maritimae civitates ademptae erant.

<milestone unit="section" n="3"/> fuerat autem ei magno fructui mare, omnem oram <hi rend="italics">a</hi> Maleo praedatoriis navibus infestam habenti; iuventutem praeterea civitatium earum ad supplementum longe optimi generis militum habebat.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.147" n="notedatea"/> has condiciones quamquam ipse <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note>in secreto volutaverat cum amicis, vulgo tamen omnes fama ferebant, vanis, ut ad ceteram fidem, sic ad secreta tegenda satellitum regiorum ingeniis.

<milestone unit="section" n="5"/> non tam omnia universi, quam ea, quae ad quemque pertinerent, singuli carpebant. qui exulum coniuges in matrimonio habebant aut ex bonis eorum aliquid possederant, tamquam amissuri, non reddituri indignabantur.

<milestone unit="section" n="6"/> servis liberatis a tyranno non irrita modo futura libertas, sed multo foedior, quam fuisset ante, servitus redeuntibus in iratorum dominorum potestatem ante oculos obversabatur.

<milestone unit="section" n="7"/> mercennarii milites et pretia militiae casura in pace aegre ferebant et reditum sibi nullum in civitates videbant, infensas non tyrannis magis quam satellitibus eorum.

<milestone unit="chapter" n="37"/><milestone unit="section" n="1"/> haec inter se primo in circulis serentes fremere;

<milestone unit="section" n="2"/> deinde subito ad arma discurrerunt. quo tumultu cum per se satis irritatam multitudinem cerneret tyrannus, contionem advocari iussit.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.148" n="notedatea"/> ubi cum ea, quae imperarentur ab Romanis, exposuisset et graviora atque indigniora quaedam falso adfinxisset, et ad singula nunc ab universis, nunc a partibus contionis acclamaretur, interrogavit, quid se respondere ad ea aut quid facere <note><date>a. u. c. 559.</date></note> vellent.

<milestone unit="section" n="4"/> prope una voce omnes nihil responderi et bellum geri iusserunt; et pro se quisque, qualia multitudo solet, bonum animum habere et bene sperare iubentes, fortis fortunam adiuvare aiebant.

<milestone unit="section" n="5"/> his vocibus incitatus tyrannus et Antiochum Aetolosque adiuturos pronuntiat, et sibi ad obsidionem sustinendam copiarum adfatim esse.

<milestone unit="section" n="6"/> exciderat pacis mentio ex omnium animis, et in stationes non ultra quieturi discurrunt. paucorum excursio lacessentium et emissa iacula extemplo et Romanis dubitationem, quin bellandum esset, exemerunt.

<milestone unit="section" n="7"/> levia inde proelia per quadriduum primum sine ullo satis certo eventu commissa; quinto die prope iusta pugna adeo paventes in oppidum Lacedaemonii compulsi sunt,

<milestone unit="section" n="8"/> ut quidam milites Romani terga fugientium caedentes per intermissa, ut tunc erant, moenia urbem intrarint.

<milestone unit="chapter" n="38"/><milestone unit="section" n="1"/> et tunc quidem Quinctius satis eo terrore coercitis excursionibus hostium nihil praeter ipsius oppugnationem urbis superesse ratus, missis, qui omnis navalis socios a Gytheo accerserent, ipse interim cum tribunis militum ad visendum urbis situm moenia circumvehitur.

<milestone unit="section" n="2"/> fuerat quondam sine muro Sparta; tyranni nuper locis patentibus planisque obiecerant murum; altiora loca et difficilia aditu stationibus armatorum pro munimento obiectis tutabantur.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.149" n="notedatea"/> ubi satis omnia inspexit, corona oppugnandum ratus omnibus copiis &mdash; erant autem Romanorum sociorumque, simul peditum <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> equitumque, simul terrestrium ac navalium copiarum, ad quinquaginta milia hominum &mdash;

<milestone unit="section" n="4"/> urbem cinxit. alii scalas, alii ignem, alii alia, quibus non oppugnarent modo sed etiam terrerent, portabant. iussi sublato clamore subire undique omnes, ut, qua primum occurrerent quave opem ferrent, ad omnia simul paventes Lacedaemonii ignorarent.

<milestone unit="section" n="5"/> quod roboris in exercitu erat, trifariam divisum; parte una a Phoebeo, altera a Dictynneo, tertia ab eo loco, quem Heptagonias appellant &mdash; omnia autem haec aperta sine muro loca sunt &mdash;

<milestone unit="section" n="6"/> adgredi iubet. cum tantus undique terror urbem circumvasisset, primo tyrannus et ad clamores repentinos et ad nuntios trepidos motus, ut quisque maxime laboraret locus, aut ipse occurrebat aut aliquos mittebat;

<milestone unit="section" n="7"/> deinde circumfuso undique pavore ita obtorpuit, ut nec dicere, quod in rem esset, nec audire posset nec inops modo consilii sed vix mentis compos esset.

<milestone unit="chapter" n="39"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.150" n="notedatea"/>Romanos primo sustinebant in angustiis Lacedaemonii, ternaeque acies tempore uno locis diversis pugnabant; <note><date>a. u. c. 559.</date></note> deinde crescente certamine nequaquam erat proelium par.

<milestone unit="section" n="2"/> missilibus enim Lacedaemonii pugnabant, a quibus se et magnitudine scuti perfacile Romanus tuebatur miles, et quod alii vani, alii leves admodum ictus erant.

<milestone unit="section" n="3"/> nam propter angustias loci confertamque turbam non modo ad emittenda cum procursu, quo plurimum concitantur, tela spatium habebant, sed ne ut de gradu quidem libero ac stabili conarentur.

<milestone unit="section" n="4"/> itaque ex adverso missa tela nulla in corporibus, rara in scutis haerebant;

<milestone unit="section" n="5"/> ab circumstantibus ex superioribus locis vulnerati quidam sunt; mox progressos iam etiam ex tectis non tela modo sed tegulae quoque inopinantis perculerunt.

<milestone unit="section" n="6"/> sublatis deinde supra capita scutis continuatisque ita inter se, ut non modo ad caecos ictus sed ne ad inserendum quidem ex propinquo telum loci quicquam esset, testudine facta subibant.

<milestone unit="section" n="7"/> et primae angustiae paulisper sua hostiumque refertae turba tenuerunt; postquam in patentiorem viam urbis paulatim urgentes hostem processere, non ultra vis eorum atque impetus sustineri poterant.

<milestone unit="section" n="8"/> cum terga vertissent Lacedaemonii et fuga effusa superiora peterent loca, Nabis quidem ut capta urbe trepidans, quanam ipse evaderet, circumspectabat;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.151" n="notedatea"/> <note><date>a. Chr. n. 195.</date></note> Pythagoras cum ad cetera animo officioque ducis fungebatur, tum vero unus, ne caperetur urbs, causa fuit; succendi enim aedificia proxima muro iussit.

<milestone unit="section" n="10"/> quae cum momento temporis arsissent, ut adiuvantibus ignem, qui alias ad exstinguendum opem ferre solent, ruere in Romanos tecta,

<milestone unit="section" n="11"/> nec tegularum modo fragmenta sed etiam ambusta tigna ad armatos pervenire, et flamma late fundi, fumus terrorem etiam maiorem quam periculum facere.

<milestone unit="section" n="12"/> itaque et qui extra urbem erant Romanorum, tum maxime impetum facientes recessere a muro, et qui iam intraverant, ne incendio ab tergo oriente intercluderentur ab suis, receperunt sese;

<milestone unit="section" n="13"/> et Quinctius, postquam, quid rei esset, vidit, receptui canere iussit. ita iam capta prope urbe revocati in castra redierunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="40"/><milestone unit="section" n="1"/>Quinctius plus ex timore hostium quam ex re ipsa spei nactus, per triduum insequens territavit eos nunc proeliis lacessendo, nunc operibus intersaepiendo quaedam, ne exitus ad fugam esset.

<milestone unit="section" n="2"/> his comminationibus compulsus tyrannus Pythagoram rursus oratorem misit; quem Quinctius primo aspernatus excedere castris iussit, dein suppliciter orantem advolutumque genibus tandem audivit.

<milestone unit="section" n="3"/> prima oratio fuit omnia permittentis arbitrio Romanorum;

<milestone unit="section" n="4"/> dein cum ea velut vana et sine effectu nihil proficeret, eo deducta est res, ut iis condicionibus, quae ex scripto paucis ante diebus editae erant, indutiae fierent, pecuniaque et obsides accepti. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/>dum oppugnatur tyrannus, Argivi, nuntiis aliis [prope] super alios adferentibus tantum non iam captam Lacedaemonem esse erecti et ipsi,

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.152" n="notedatea"/> simul eo, quod Pythagoras cum parte validissima <note><date>a. u. c. 559. 560.</date></note>praesidii excesserat, contempta paucitate eorum, qui in arce erant, duce Archippo quodam praesidium expulerunt;

<milestone unit="section" n="7"/>Timocratem Pellenensem, quia clementer praefuerat, vivum fide data emiserunt. huic laetitiae Quinctius supervenit pace data tyranno dimissisque ab Lacedaemone Eumene et Rhodiis et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> fratre ad classem.

<milestone unit="chapter" n="41"/><milestone unit="section" n="1"/> laeta civitas celeberrimum festorum dierum ac nobile ludicrum Nemeorum, die stata propter belli mala praetermissum, in adventum Romani exercitus ducisque indixerunt praefeceruntque ludis ipsum imperatorem.

<milestone unit="section" n="2"/> multa erant, quae gaudium cumularent: reducti cives ab Lacedaemone erant, quos nuper Pythagoras quosque ante Nabis abduxerat;

<milestone unit="section" n="3"/> redierant, qui post compertam a Pythagora coniurationem et caede iam coepta effugerant; libertatem ex longo intervallo libertatisque auctores Romanos, quibus causa bellandi cum tyranno ipsi fuissent, cernebant. testata quoque ipso Nemeorum die voce praeconis libertas est Argivorum.

<milestone unit="section" n="4"/>Achaeis quantum restituti Argi in commune Achaiae concilium laetitiae adferebant, tantum serva Lacedaemon relicta et lateri adhaerens tyrannus non sincerum gaudium praebebant;

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.153" n="notedatea"/>Aetoli vero eam rem omnibus conciliis lacerare: cum Philippo non ante desitum bellari, quam omnibus excederet Graeciae urbibus; tyranno <note><date>a. Chr. n. 195. 194.</date></note> relictam Lacedaemonem;

<milestone unit="section" n="6"/> regem autem legitimum, qui in Romanis fuerit castris, ceterosque nobilissimos cives in exilio victuros;

<milestone unit="section" n="7"/>Nabidis dominationis satellitem factum populum Romanum. Quinctius ab Argis Elatiam, unde ad bellum Spartanum profectus erat, copias reduxit. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>sunt qui non ex oppido proficiscentem bellum gessisse tyrannum tradant,

<milestone unit="section" n="9"/> sed castris adversus Romana positis castra diuque cunctatum, quia Aetolorum auxilia expectasset, coactum ad extremum acie confligere impetu in pabulatores suos a Romanis facto;

<milestone unit="section" n="10"/> eo proelio victum castrisque exutum pacem petisse, cum cecidissent quattuordecim milia militum, capta plus quattuor milia essent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="42"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem fere tempore et a <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> de rebus ad Lacedaemonem gestis et a <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcio</surname></persName> consule ex Hispania litterae adlatae. utriusque nomine in dies ternos supplicatio ab senatu decreta est.

<milestone unit="section" n="2"/> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> consul, cum post fusos circa Litanam silvam Boios quietam provinciam habuisset,

<milestone unit="section" n="3"/> comitiorum causa Romam rediit et creavit consules <persName n="4"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelium</surname> <addName>Scipionem</addName> <addName>Africanum</addName></persName> iterum et <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronium</surname> <addName>Longum</addName></persName>. horum patres primo anno secundi Punici belli consules fuerant.

<milestone unit="section" n="4"/> praetoria inde comitia habita; creati <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName n="added">Scipio</addName></persName> et duo <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelii</surname></persName>, Merenda et Blasio, et <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitius</surname> <addName>Ahenobarbus</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>Sex.</foreName> <surname>Digitius</surname></persName> et <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Iuventius</surname> <addName>Thalna</addName></persName>. comitiis perfectis consul in provinciam rediit. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.154" n="notedatea"/>Novum ius eo anno a Ferentinatibus temptatum, ut Latini, <note><date>a. u. c. 560.</date></note>qui in coloniam Romanam nomina dedissent, cives Romani essent.

<milestone unit="section" n="6"/>Puteolos Salernumque et Buxentum adscripti coloni, qui nomina dederant, et cum ob id se pro civibus Romanis ferrent, senatus iudicavit non esse eos civis Romanos. </p> <p><milestone unit="chapter" n="43"/><milestone unit="section" n="1"/>principio anni, quo <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <addName>Scipio</addName> <addName>Africanus</addName></persName> iterum et <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Longus</addName></persName> consules fuerunt, legati Nabidis tyranni Romam venerunt.

<milestone unit="section" n="2"/> iis extra urbem in aede Apollinis senatus datus est. pax, quae cum <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> convenisset, ut rata esset, petierunt impetraruntque. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/>de provinciis cum relatum esset, senatus frequens in eam sententiam ibat, ut, quoniam in Hispania et Macedonia debellatum foret, consulibus ambobus Italia provincia esset.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.155" n="notedatea"/>Scipio satis esse Italiae unum consulem censebat; alteri Macedoniam <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note>decernendam esse. bellum grave ab Antiocho imminere. iam ipsum sua sponte in Europam transgressum; quid deinde facturum censerent,

<milestone unit="section" n="5"/> cum hinc Aetoli, haud dubii hostes, vocarent ad bellum, illinc Hannibal, Romanis cladibus insignis imperator, stimularet?

<milestone unit="section" n="6"/> dum de provinciis consulum disceptatur, praetores sortiti sunt; <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitio</surname></persName> urbana iurisdictio, <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Iuventio</surname></persName> peregrina evenit, <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelio</surname> <addName>Hispania</addName></persName> ulterior, Sex.

<milestone unit="section" n="7"/>Digitio citerior, duobus <persName n="4"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Corneliis</surname> <addName>Blasioni</addName></persName> Sicilia, Merendae Sardinia. in Macedoniam novum exercitum transportari non placuit,

<milestone unit="section" n="8"/> eum, qui esset ibi, reduci in Italiam a Quinctio ac dimitti; item eum exercitum dimitti, qui cum <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcio</surname> <addName>Catone</addName></persName> in Hispania esset;

<milestone unit="section" n="9"/> consulibus ambobus Italiam provinciam esse, et duas urbanas scribere eos legiones, ut dimissis, quos senatus censuisset, exercitibus octo omnino Romanae legiones essent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="44"/><milestone unit="section" n="1"/> ver sacrum factum erat priore anno, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcio</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerio</surname></persName> consulibus.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.156" n="notedatea"/> id cum <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> pontifex non esse recte factum collegio primum, deinde ex auctoritate collegii patribus renuntiasset, de integro faciendum arbitratu pontificum <note><date>a. u. c. 560.</date></note> censuerunt, ludosque magnos, qui una voti essent, tanta pecunia, quanta adsoleret, faciendos;

<milestone unit="section" n="3"/> ver sacrum videri pecus, quod natum esset inter kal. Martias et pridie kal. Maias <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronio</surname></persName> consulibus. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>censorum inde comitia sunt habita. creati censores <persName n="3"><foreName>Sex.</foreName> <surname>Aelius</surname> <addName>Paetus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Cethegus</addName></persName>. principem senatus <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Scipionem</surname></persName> consulem, quem et priores censores legerant, legerunt. tris omnino senatores, neminem curuli honore usum, praeterierunt, gratiam quoque ingentem apud eum ordinem pepererunt,

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.157" n="notedatea"/> quod ludis Romanis aedilibus curulibus imperarunt, ut loca senatoria secernerent a populo; nam antea in promiscuo spectabant. equitibus quoque perpaucis adempti equi, nec in ullum <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note>ordinem saevitum. atrium Libertatis et villa publica ab iisdem refecta amplificataque. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>Ver sacrum ludique Romani votivi, quos voverat <persName n="3"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Sulpicius</surname> <addName>Galba</addName></persName> consul, facti. cum spectaculo eorum occupati animi hominum essent,

<milestone unit="section" n="7"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Pleminius</surname></persName>, qui propter multa in deos hominesque scelera Locris admissa in carcerem coniectus fuerat, comparaverat homines, qui pluribus simul locis urbis nocte incendia facerent, ut in consternata nocturno tumultu civitate refringi carcer posset.

<milestone unit="section" n="8"/> ea res indicio consciorum palam facta delataque ad senatum est. Pleminius in inferiorem demissus carcerem est necatusque. </p> <p><milestone unit="chapter" n="45"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.158" n="notedatea"/>coloniae civium Romanorum eo anno deductae sunt <note><date>a. u. c. 560.</date></note> Puteolos, Volturnum, Liternum, treceni homines in singulas.

<milestone unit="section" n="2"/> item Salernum Buxentumque coloniae civium Romanorum deductae sunt. deduxere triumviri <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Longus</addName></persName>, qui tum consul erat, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Servilius</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Thermus</addName></persName>. ager divisus est, qui Campanorum fuerat.

<milestone unit="section" n="3"/>Sipontum item in agrum, qui Arpinorum fuerat, coloniam civium Romanorum alii triumviri, <persName n="3"><foreName>D.</foreName> <surname>Iunius</surname> <addName>Brutus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Baebius</surname> <addName>Tamphilus</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Helvius</surname></persName>, deduxerunt. Tempsam item et Crotonem coloniae civium Romanorum deductae.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.159" n="notedatea"/>Tempsanus ager de Bruttiis captus erat; Bruttii Graecos expulerant; <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note> Crotonem Graeci habebant.

<milestone unit="section" n="5"/> triumviri <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Octavius</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilius</surname> <addName>Paulus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Laetorius</surname> <addName n="added">Crotonem</addName></persName>, Tempsam <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Merula</addName></persName>, Q. <gap/> , <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Salonius</surname></persName> deduxerunt. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>prodigia quoque alia visa eo anno Romae sunt, alia nuntiata.

<milestone unit="section" n="7"/> in foro et comitio et Capitolio sanguinis guttae visae sunt. et terra aliquotiens pluvit, et caput Vulcani arsit. nuntiatum est Nare amni lac fluxisse; pueros ingenuos Arimini sine oculis ac naso, et in Piceno agro non pedes, non manus habentem natum.

<milestone unit="section" n="8"/> ea prodigia ex pontificum decreto procurata. et sacrificium novemdiale factum est, quod Hadriani nuntiaverant in agro suo lapidibus pluvisse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="46"/><milestone unit="section" n="1"/>in Gallia <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> proconsul circa Mediolanium cum Gallis Insubribus et Bois, qui Dorulato duce ad concitandos Insubres Padum transgressi erant, signis collatis depugnavit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.160" n="notedatea"/> decem milia hostium sunt caesa. per eos dies collega eius <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName n="added">Cato</addName></persName> ex Hispania triumphavit. tulit in eo triumpho argenti infecti viginti quinque milia pondo, bigati centum viginti tria milia, Oscensis quingenta quadraginta, auri pondo mille <note><date>a. u. c. 560.</date></note> quadringenta.

<milestone unit="section" n="3"/> militibus ex praeda divisit in singulos ducenos septuagenos aeris, triplex equiti. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/><persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname></persName> consul in provinciam profectus in Boiorum primum agrum legiones duxit. Boiorix tum regulus eorum cum duobus fratribus tota gente concitata ad rebellandum castra locis apertis posuit, ut appareret dimicaturos, si hostis finis intrasset.

<milestone unit="section" n="5"/> consul ubi, quantae copiae, quanta fiducia esset hosti, sensit, nuntium ad collegam mittit, ut, si videretur ei, maturaret venire: se tergiversando in adventum eius rem extracturum.

<milestone unit="section" n="6"/> quae causa consuli cunctandi, eadem Gallis, praeterquam quod cunctatio hostium animos faciebat, rei maturandae erat, ut, priusquam coniungerentur consulum copiae, rem transigerent.

<milestone unit="section" n="7"/> per biduum tamen nihil aliud quam steterunt parati ad pugnandum, si quis contra egrederetur; tertio subiere ad vallum castraque simul ab omni parte adgressi sunt.

<milestone unit="section" n="8"/> consul arma extemplo capere milites iussit; armatos inde paulisper continuit, ut et stolidam fiduciam hosti augeret et disponeret copias, quibus quaeque portis erumperent.

<milestone unit="section" n="9"/> duae legiones duabus principalibus portis signa efferre iussae.

<milestone unit="section" n="10"/> sed in ipso exitu ita conferti obstitere Galli, ut clauderent viam. diu in <corr sic="augustiis">angustiis</corr> pugnatum est; nec dextris magis gladiisque gerebatur res, quam scutis corporibusque ipsis obnixi urgebant, Romani,

<milestone unit="section" n="11"/> ut signa foras efferrent, Galli, ut aut in castra ipsi penetrarent aut exire Romanos prohiberent.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.7.2.p.161" n="notedatea"/> nec ante in hanc aut illam partem moveri acies potuerunt, quam <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Victorius</surname></persName> primi pili centurio et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Atinius</surname></persName> tribunus militum, quartae hic, ille secundae <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note>legionis, rem in asperis proeliis saepe temptatam, signa adempta signiferis in hostis iniecerunt.

<milestone unit="section" n="13"/> dum repetunt enixe signum, priores secundani se porta eiecere.

<milestone unit="chapter" n="47"/><milestone unit="section" n="1"/> iam hi extra vallum pugnabant quarta legione in porta haerente, cum alius tumultus ex aversa parte castrorum est exortus. in portam quaestoriam irruperant Galli resistentisque pertinacius occiderant <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumium</surname></persName> quaestorem,

<milestone unit="section" n="2"/> cui Tympano fuit cognomen, et <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Atinium</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Sempronium</surname></persName>, praefectos socium, et ducentos ferme milites.

<milestone unit="section" n="3"/> capta ab ea parte castra erant, donec cohors extraordinaria, missa a consule ad tuendam quaestoriam portam, et eos, qui intra vallum erant, partim occidit, partim expulit castris et irrumpentibus obstitit.

<milestone unit="section" n="4"/> eodem fere tempore et quarta legio cum duabus extraordinariis cohortibus porta erupit. ita simul tria proelia circa castra locis distantibus erant, clamoresque dissoni ad incertos suorum eventus a praesenti certamine animos pugnantium avertebant.

<milestone unit="section" n="5"/> usque ad meridiem aequis viribus ac prope pari spe pugnatum est. labor et aestus mollia et fluida corpora Gallorum et minime patientia sitis cum decedere pugna coegisset, in paucos restantis impetum Romani fecerunt fusosque compulerunt in castra.

<milestone unit="section" n="6"/> signum inde receptui ab consule datum est; ad quod pars maior receperunt sese, pars certaminis studio et spe potiundi castris hostium perstitit ad vallum.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.162" n="notedatea"/> eorum paucitate contempta Galli universi ex castris eruperunt; fusi inde Romani, quae imperio consulis noluerant, suo pavore ac terrore castra repetunt. ita varia <note><date>a. u. c. 560.</date></note> hinc atque illinc nunc fuga, nunc victoria fuit;

<milestone unit="section" n="8"/>Gallorum tamen ad undecim milia, Romanorum quinque milia sunt occisa. Galli recepere in intima finium sese; consul Placentiam legiones duxit.

<milestone unit="chapter" n="48"/><milestone unit="section" n="1"/>Scipionem alii coniuncto exercitu cum collega per Boiorum Ligurumque agros populantem isse, quoad progredi silvae paludesque passae sint, scribunt, alii nulla memorabili gesta re Romam comitiorum causa redisse. </p> <p><milestone unit="section" n="2"/>eodem hoc anno <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> Elatiae, quo in hiberna reduxerat copias, totum hiemis tempus iure dicundo consumpsit mutandisque iis, quae aut ipsius Philippi aut praefectorum eius licentia in civitatibus facta erant, cum suae factionis hominum vires augendo ius ac libertatem aliorum deprimerent.

<milestone unit="section" n="3"/> veris initio Corinthum conventu edicto venit. ibi omnium civitatium legationes in contionis modum circumfusas est adlocutus,

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.163" n="notedatea"/> orsus ab inita primum Romanis amicitia cum Graecorum gente et <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note> imperatorum, qui ante se in Macedonia fuissent, suisque rebus gestis.

<milestone unit="section" n="5"/> omnia cum approbatione ingenti sunt audita, praeterquam cum ad mentionem Nabidis ventum esset; id minime conveniens liberanti Graeciam videbatur, tyrannum reliquisse non suae solum patriae gravem,

<milestone unit="section" n="6"/> sed omnibus circa civitatibus metuendum, haerentem visceribus nobilissimae civitatis. nec ignarus huius habitus animorum Quinctius,

<milestone unit="chapter" n="49"/><milestone unit="section" n="1"/> si sine excidio Lacedaemonis fieri potuisset, fatebatur pacis cum tyranno mentionem admittendam auribus non fuisse; nunc, cum aliter quam ruina gravissimae civitatis opprimi non posset,

<milestone unit="section" n="2"/> satius visum esse, tyrannum debilitatum ac totis prope viribus ad nocendum cuiquam ademptis relinqui, quam intermori vehementioribus,

<milestone unit="section" n="3"/> quam quae pati posset, remediis civitatem sinere, in ipsa vindicta libertatis perituram. praeteritorum commemorationi subiecit,

<milestone unit="section" n="4"/> proficisci sibi in Italiam atque omnem exercitum deportare in animo esse; Demetriadis Chalcidisque praesidia intra decimum diem audituros deducta,

<milestone unit="section" n="5"/>Acrocorinthum ipsis extemplo videntibus vacuam Achaeis traditurum, ut omnes scirent, utrum Romanis an Aetolis mentiri mos esset,

<milestone unit="section" n="6"/> qui male commissam libertatem populo Romano sermonibus distulerint et mutatos pro Macedonibus Romanos dominos. sed illis nec, quid dicerent, nec, quid facerent, quicquam umquam pensi fuisse;

<milestone unit="section" n="7"/> reliquas civitates monere, ut ex factis, non ex dictis amicos pensent intellegantque, quibus credendum et a quibus cavendum sit. libertate modice utantur; temperatam eam salubrem et singulis <hi rend="italics">et</hi> civitatibus esse,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.164" n="notedatea"/> nimiam, et aliis gravem et ipsis qui <note><date>a. u. c. 560.</date></note> habeant, praecipitem et effrenatam esse.

<milestone unit="section" n="9"/> concordiae in civitatibus principes et ordines inter se, et in commune omnes civitates consulerent. adversus consentientis nec regem quemquam satis validum nec tyrannum fore;

<milestone unit="section" n="10"/> discordiam et seditionem omnia opportuna insidiantibus facere, cum pars, quae domestico certamine inferior sit, externo potius se applicet quam civi cedat.

<milestone unit="section" n="11"/> alienis armis partam, externa fide redditam libertatem sua cura custodirent servarentque, ut populus Romanus dignis datam libertatem ac munus suum bene positum sciret. </p> <p><milestone unit="chapter" n="50"/><milestone unit="section" n="1"/>has velut parentis voces cum audirent, manare omnibus gaudio lacrimae, adeo ut ipsum quoque confunderent dicentem.

<milestone unit="section" n="2"/> paulisper fremitus approbantium dicta fuit monentiumque aliorum alios, ut eas voces velut oraculo missas in pectora animosque demitterent.

<milestone unit="section" n="3"/> silentio deinde facto petiit ab iis, ut civis Romanos, si qui apud eos in servitute essent, conquisitos intra duos menses mitterent ad se in Thessaliam; ne ipsis quidem honestum esse in liberata terra liberatores eius servire.

<milestone unit="section" n="4"/> omnes acclamarunt gratias se inter cetera etiam ob hoc agere, quod admoniti essent, ut tam pio, tam necessario officio fungerentur.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.165" n="notedatea"/> ingens numerus <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note>erat bello Punico captorum, quos Hannibal, cum ab suis non redimerentur, venum dederat.

<milestone unit="section" n="6"/> multitudinis eorum argumentum est, quod Polybius scribit centum talentis eam rem Achaeis stetisse, cum quingenos denarios pretium in capita, quod redderetur dominis, statuissent. mille enim ducentos ea ratione Achaia habuit.

<milestone unit="section" n="7"/> adice nunc pro portione, quot verisimile sit Graeciam totam habuisse. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>nondum conventus dimissus erat, cum respiciunt praesidium ab Acrocorintho descendens protinus duci ad portam atque abire.

<milestone unit="section" n="9"/> quorum agmen imperator secutus prosequentibus cunctis, servatorem liberatoremque acclamantibus, salutatis dimissisque iis eadem, qua venerat, via Elatiam rediit.

<milestone unit="section" n="10"/> inde cum omnibus copiis <persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudium</surname></persName> legatum dimittit. per Thessaliam atque Epirum ducere Oricum iubet atque se ibi opperiri;

<milestone unit="section" n="11"/> inde namque in animo esse exercitum in Italiam traicere. et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> fratri, legato et praefecto classis, scribit, ut onerarias ex omni Graeciae ora eodem contraheret.

<milestone unit="chapter" n="51"/><milestone unit="section" n="1"/> ipse Chalcidem profectus, deductis non a Chalcide solum sed etiam ab Oreo atque Eretria praesidiis, conventum ibi Euboicarum habuit civitatium admonitosque,

<milestone unit="section" n="2"/> in quo statu rerum accepisset eos et in quo relinqueret, dimisit.

<milestone unit="section" n="3"/>Demetriadem inde proficiscitur;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.166" n="notedatea"/> deductoque praesidio prosequentibus <note><date>a. u. c. 560.</date></note>cunctis, sicut Corinthi et Chalcide, pergit ire in Thessaliam, ubi non liberandae modo civitates erant, sed ex omni colluvione et confusione in aliquam tolerabilem formam redigendae.

<milestone unit="section" n="5"/> nec enim temporum modo vitiis ac violentia et licentia regia turbati erant sed inquieto etiam ingenio gentis, nec comitia nec conventum nec concilium ullum non per seditionem ac tumultum iam inde a principio ad nostram usque aetatem traducentis.

<milestone unit="section" n="6"/> a censu maxime et senatum et iudices legit potentioremque eam partem civitatium fecit, cui salva et tranquilla omnia esse magis expediebat.

<milestone unit="chapter" n="52"/><milestone unit="section" n="1"/> ita cum percensuisset Thessaliam, per Epirum Oricum, unde erat traiecturus, venit.

<milestone unit="section" n="2"/> ab Orico copiae omnes Brundisium transportatae. inde per totam Italiam ad urbem prope triumphantes non minore agmine rerum captarum quam suo prae se acto venerunt.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.7.2.p.167" n="notedatea"/> postquam Romam ventum est, senatus extra urbem Quinctio ad <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note>res gestas edisserendas datus est triumphusque meritis ab lubentibus decretus.

<milestone unit="section" n="4"/> triduum triumphavit. die primo arma, tela signaque aerea et marmorea transtulit, plura Philippo adempta, quam quae ex civitatibus ceperat; secundo aurum argentumque factum infectumque et signatum.

<milestone unit="section" n="5"/> infecti argenti fuit quadraginta tria milia pondo et ducenta septuaginta, facti vasa multa omnis generis, caelata pleraque, quaedam eximiae artis; et ex aere multa fabrefacta;

<milestone unit="section" n="6"/> ad hoc clipea argentea decem. signati argenti octoginta quattuor milia fuere Atticorum; tetrachma vocant; trium fere denariorum in singulis argenti est pondus.

<milestone unit="section" n="7"/> auri pondo fuit tria milia septingenta quattuordecim et clipeum unum ex auro totum et Philippei nummi aurei quattuordecim milia quingenti quattuordecim.

<milestone unit="section" n="8"/> tertio die coronae aureae, dona civitatium, tralatae centum quattuordecim;

<milestone unit="section" n="9"/> et hostiae ductae et ante currum multi nobiles captivi obsidesque, inter quos Demetrius, regis Philippi filius, fuit et Armenes, Nabidis tyranni filius, Lacedaemonius.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.7.2.p.168" n="notedatea"/> ipse deinde Quinctius in urbem est invectus. secuti currum <note><date>a. u. c. 560.</date></note> milites frequentes ut exercitu omni ex provincia deportato.

<milestone unit="section" n="11"/> his duceni quinquageni aeris in pedites divisi, duplex centurioni, triplex equiti.

<milestone unit="section" n="12"/> praebuerunt speciem triumpho capitibus rasis secuti, qui servitute exempti fuerant. </p> <p><milestone unit="chapter" n="53"/><milestone unit="section" n="1"/>exitu anni huius <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelius</surname> <addName n="added">Tubero</addName></persName> tribunus plebis ex senatus consulto tulit ad plebem, plebesque scivit, uti duae Latinae coloniae una in Bruttios, altera in Thurinum agrum deducerentur.

<milestone unit="section" n="2"/> his deducendis triumviri creati, quibus in triennium imperium esset, in Bruttios <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Naevius</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Rufus</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName n="added">Crassipes</addName></persName>, in Thurinum agrum <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelius</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Apustius</surname></persName>. ea bina comitia <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitius</surname></persName> praetor urbanus in Capitolio habuit. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/>aedes eo anno aliquot dedicatae sunt: una Iunonis Matutae in foro olitorio, vota locataque quadriennio ante a <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName> consule Gallico bello;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.169" n="notedatea"/> censor idem dedicavit; altera Fauni; aediles eam biennio ante ex multaticio argento faciendam locarant <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Scribonius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitius</surname></persName>, qui praetor urbanus eam <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note> dedicavit.

<milestone unit="section" n="5"/> et aedem Fortunae Primigeniae in colle Quirinali dedicavit <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marcius</surname> <addName>Ralla</addName></persName>, duumvir ad id ipsum creatus;

<milestone unit="section" n="6"/> voverat eam decem annis ante Punico bello <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Sophus</addName></persName> consul, locaverat idem censor.

<milestone unit="section" n="7"/> et in insula Iovis aedem <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Servilius</surname></persName> duumvir dedicavit; vota erat sex annis ante Gallico bello ab <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Furio</surname> <addName>Purpurione</addName></persName> praetore, ab eodem postea consule locata. haec eo anno acta. </p> <p><milestone unit="chapter" n="54"/><milestone unit="section" n="1"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Scipio</surname></persName> ex provincia Gallia ad consules subrogandos venit. comitia consulum fuere, quibus creati sunt <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Merula</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Thermus</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="2"/> postero die creati sunt praetores <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName n="added">Scipio</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Fulvius</surname> <addName>Nobilior</addName></persName>, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Scribonius</surname></persName>, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Messala</addName></persName>, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName>Licinus</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Flaminius</surname></persName>.

<milestone unit="section" n="3"/>Megalesia ludos scaenicos <hi rend="italics">A.</hi> Atilius Serranus, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Scribonius</surname> <addName n="added">Libo</addName></persName> aediles curules primi fecerunt.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.7.2.p.170" n="notedatea"/> horum aedilium ludos Romanos primum senatus <note><date>a. u. c. 560. 561.</date></note>a populo secretus spectavit, praebuitque sermones, sicut omnis novitas solet, aliis tandem, quod multo ante debuerit, tributum existimantibus amplissimo ordini,

<milestone unit="section" n="5"/> aliis demptum ex dignitate populi, quidquid maiestati patrum adiectum esset, interpretantibus et omnia discrimina talia, quibus ordines discernerentur, et concordiae et libertatis aequae minuendae esse.

<milestone unit="section" n="6"/> ad quingentesimum <hi rend="italics">quinquagesimum</hi> octavum annum in promiscuo spectatum esse; quid repente factum, cur immisceri sibi in cavea patres plebem nollent?

<milestone unit="section" n="7"/> cur dives pauperem consessorem fastidiret? novam, superbam libidinem, ab nullius ante gentis senatu neque desideratam neque institutam.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.171" n="notedatea"/> postremo ipsum quoque Africanum, quod <note><date>a. Chr. n. 194. 193.</date></note>consul auctor eius rei fuisset, paenituisse ferunt. adeo nihil motum ex antiquo probabile est; veteribus, nisi quae usus evidenter arguit, stari malunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="55"/><milestone unit="section" n="1"/>principio anni, quo <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minucius</surname></persName> consules fuerunt, terrae motus ita crebri nuntiabantur, ut non rei tantum ipsius sed feriarum quoque ob id indictarum homines taederet;

<milestone unit="section" n="2"/> nam neque senatus haberi neque res publica administrari poterat sacrificando expiandoque occupatis consulibus.

<milestone unit="section" n="3"/> postremo decemviris adire libros iussis, ex responso eorum supplicatio per triduum fuit.

<milestone unit="section" n="4"/> coronati ad omnia pulvinaria supplicaverunt, edictumque est, ut omnes, qui ex una familia essent, supplicarent pariter. item ex auctoritate senatus consules edixerunt, ne quis, quo die terrae motu nuntiato feriae indictae essent, eo die alium terrae motum nuntiaret.

<milestone unit="section" n="5"/> provincias deinde consules prius, tum praetores sortiti.

<milestone unit="section" n="6"/>Cornelio Gallia, Minucio Ligures evenerunt; sortiti praetores <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Scribonius</surname></persName> urbanam, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> peregrinam, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> Siciliam, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Porcius</surname></persName> Sardiniam, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Flaminius</surname></persName> Hispaniam citeriorem, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Fulvius</surname></persName> Hispaniam ulteriorem. </p> <p><milestone unit="chapter" n="56"/><milestone unit="section" n="1"/>nihil eo anno belli expectantibus consulibus litterae <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Cinci</surname></persName>&mdash;praefectus is Pisis erat&mdash;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.7.2.p.172" n="notedatea"/>adlatae, Ligurum viginti milia <note><date>a. u. c. 561.</date></note> armatorum coniuratione per omnia conciliabula universae gentis facta Lunensem primum agrum depopulatos, Pisanum deinde finem transgressos omnem oram maris peragrasse.

<milestone unit="section" n="3"/> itaque Minucius consul, cui Ligures provincia evenerat, ex auctoritate senatus in rostra escendit et edixit,

<milestone unit="section" n="4"/> ut legiones duae urbanae, quae superiore anno conscriptae essent, post diem decimum Arretii adessent; in earum locum se duas legiones urbanas scripturum.

<milestone unit="section" n="5"/> item sociis et Latino nomini, magistratibus legatisque eorum, qui milites dare debebant, edixit, ut in Capitolio se adirent.

<milestone unit="section" n="6"/> iis quindecim milia peditum et quingentos equites, pro numero cuiusque iuniorum,

<milestone unit="section" n="7"/> discripsit et inde ex Capitolio protinus ire ad portam et, ut maturaretur res, proficisci ad dilectum iussit.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.7.2.p.173" n="notedatea"/>Fulvio <note><date>a. Chr. n. 193.</date></note>Flaminioque terna milia Romanorum peditum, centeni equites in supplementum et quina milia socium Latini nominis et duceni equites decreti, mandatumque praetoribus, ut veteres dimitterent milites, cum in provinciam venissent.

<milestone unit="section" n="9"/> cum milites, qui in legionibus urbanis erant, frequentes tribunos plebei adissent, uti causas cognoscerent eorum, quibus aut emerita stipendia aut morbus causae essent, quo minus militarent, eam rem litterae <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronii</surname></persName> discusserunt,

<milestone unit="section" n="10"/> in quibus scriptum erat, Ligurum decem milia in agrum Placentinum venisse et eum usque ad ipsa coloniae moenia et Padi ripas cum caedibus et incendiis perpopulatos esse;

<milestone unit="section" n="11"/>Boiorum quoque gentem ad rebellionem spectare. ob eas res tumultum esse decrevit senatus; tribunos plebei non placere causas militaris cognoscere, quo minus ad edictum conveniretur.

<milestone unit="section" n="12"/> adiecerunt etiam, ut socii nominis Latini, qui in exercitu <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelii</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronii</surname></persName> fuissent et dimissi ab iis consulibus essent, ut, ad quam diem <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> consul edixisset et in quem locum edixisset Etruriae,

<milestone unit="section" n="13"/> convenirent, et uti <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> consul in provinciam proficiscens in oppidis agrisque, qua iturus esset, si quos ei videretur, milites scriberet armaretque et duceret secum, dimittendique ei, quos eorum quandoque vellet, ius esset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="57"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.7.2.p.174" n="notedatea"/>postquam consules dilectu habito profecti in provincias sunt, tum <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname></persName> postulavit, ut de iis, quae cum decem legatis ipse statuisset, senatus audiret eaque, si videretur, auctoritate <note><date>a. u. c. 561.</date></note>sua confirmaret;

<milestone unit="section" n="2"/> id eos facilius facturos, si legatorum verba, qui ex universa Graecia et magna parte Asiae quique ab regibus venissent, audissent.

<milestone unit="section" n="3"/> eae legationes a <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Scribonio</surname></persName> praetore urbano in senatum introductae sunt, benigneque omnibus responsum.

<milestone unit="section" n="4"/> cum Antiocho quia longior disceptatio erat, decem legatis, quorum pars aut in Asia aut Lysimachiae apud regem fuerant, delegata est.

<milestone unit="section" n="5"/> <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> mandatum, ut adhibitis iis legatorum regis verba audiret responderetque iis, quae ex dignitate atque utilitate populi Romani responderi possent.

<milestone unit="section" n="6"/>Menippus et Hegesianax principes regiae legationis erant. ex iis Menippus ignorare se dixit, quidnam perplexi sua legatio haberet, cum simpliciter ad amicitiam petendam iungendamque societatem venissent.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.7.2.p.175" n="notedatea"/> esse autem tria genera foederum, quibus inter se paciscerentur amicitias civitates regesque: unum, cum bello victis dicerentur leges; ubi enim omnia ei, qui armis plus posset, dedita essent, quae ex iis habere victos, quibus multari eos velit, ipsius ius atque arbitrium <note><date>a. Chr. n. 193.</date></note> esse;

<milestone unit="section" n="8"/> alterum, cum pares bello aequo foedere in pacem atque amicitiam venirent; tunc enim repeti reddique per conventionem res et, si quarum turbata bello possessio sit, eas aut ex formula iuris antiqui aut ex partis utriusque commodo componi;

<milestone unit="section" n="9"/> tertium esse genus, cum, qui numquam hostes fuerint, ad amicitiam sociali foedere inter se iungendam coeant; eos neque dicere nec accipere leges;

<milestone unit="section" n="10"/> id enim victoris et victi esse. ex eo genere cum Antiochus esset, mirari se, quod Romani aequum censeant leges ei dicere, quas Asiae urbium liberas et immunis, quas stipendiarias esse velint, quas intrare praesidia regia regemque vetent.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.7.2.p.176" n="notedatea"/> cum Philippo enim hoste pacem, non cum Antiocho amico societatis foedus ita sanciendum esse. <note><date>a. u. c. 561.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="58"/><milestone unit="section" n="1"/>ad ea Quinctius: &lsquo;quoniam vobis distincte agere libet et genera iungendarum amicitiarum enumerare, ego quoque duas condiciones ponam, extra quas nullam esse regi nuntietis amicitiae cum populo Romano iungendae,

<milestone unit="section" n="2"/> unam si nos nihil, quod ad urbes Asiae attinet, curare velit, ut et ipse omni Europa abstineat;

<milestone unit="section" n="3"/> alteram, si se ille Asiae finibus non contineat et in Europam transcendat, ut et Romanis ius sit Asiae civitatium amicitias et tueri, quas habeant, et novas complecti.

<milestone unit="section" n="4"/>&rsquo; enimvero id auditu etiam dicere indignum esse Hegesianax, Thraciae et Chersonesi urbibus arceri Antiochum,

<milestone unit="section" n="5"/> <hi rend="italics">cum,</hi> quae Seleucus, proavus eius, Lysimacho rege bello victo et in acie caeso per summum decus parta reliquerit, pari cum laude eadem ab Thracibus possessa, partim armis receperit Antiochus, partim deserta, sicut ipsam Lysimachiam, et revocatis cultoribus frequentaverit et, quae strata ruinis atque incendiis erant, ingentibus impensis aedificaverit.

<milestone unit="section" n="6"/> quid igitur simile esse ex ea possessione, ita parta, ita recuperata, deduci Antiochum, et Romanos abstinere Asia, quae numquam eorum fuerit?

<milestone unit="section" n="7"/> amicitiam expetere Romanorum Antiochum, sed quae impetrata gloriae sibi, non pudori sit.

<milestone unit="section" n="8"/> ad haec Quinctius &lsquo;quando quidem&rsquo; inquit &lsquo;honesta pensamus, sicut aut sola aut prima certe pensari decet principi orbis terrarum populo et tanto regi,

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.177" n="notedatea"/> utrum tandem <note><date>a. Chr. n. 194.</date></note>videtur honestius, liberas velle omnis, quae ubique sunt, Graeciae urbis, an servas et vectigalis facere?

<milestone unit="section" n="10"/> si sibi Antiochus pulchrum esse censete, quas urbes proavus belli iure habuerit, avus paterque numquam usurpaverit pro suis,

<milestone unit="section" n="11"/> eas repetere in servitutem, et populus Romanus susceptum patrocinium libertatis Graecorum non deserere fidei constantiaeque suae ducit esse.

<milestone unit="section" n="12"/> sicut a Philippo Graeciam liberavit, ita et ab Antiocho Asiae urbes, quae Graii nominis sint, liberare in animo habet.

<milestone unit="section" n="13"/> neque enim in Aeolidem Ioniamque coloniae in servitutem regiam missae sunt, sed stirpis augendae causa gentisque vetustissimae per orbem terrarum propagandae.&rsquo;

<milestone unit="chapter" n="59"/><milestone unit="section" n="1"/>cum haesitaret Hegesianax nec infitiari posset honestiorem causam libertatis quam servitutis praetexi titulo, &rsquo;quin mittimus ambages?&lsquo; inquit <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Sulpicius</surname></persName>, qui maximus natu ex decem legatis erat;

<milestone unit="section" n="2"/> &lsquo;alteram ex duabus condicionibus, quae modo diserte a Quinctio latae sunt, legite aut supersedete de amicitia agere&lsquo;

<milestone unit="section" n="3"/> &rsquo;nos vero&lsquo; inquit Menippus &lsquo;nec volumus nec possumus pacisci quicquam, quo regnum Antiochi minuatur.&rsquo; </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>postero die Quinctius legationes universas Graeciae Asiaeque cum in senatum introduxisset, ut scirent, quali animo populus Romanus, quali Antiochus erga civitates Graeciae essent, postulata et regis et sua exposuit:

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.178" n="notedatea"/> renuntiarent civitatibus suis populum Romanum, qua virtute quaque fide libertatem eorum a <note><date>a. u. c. 561.</date></note>Philippo vindicaverit, eadem ab Antiocho, nisi decedat Europa, vindicaturum.

<milestone unit="section" n="6"/> tum Menippus deprecari et Quinctium et patres institit, ne festinarent decernere, quo decreto turbaturi orbem terrarum essent;

<milestone unit="section" n="7"/> tempus et sibi sumerent et regi ad cogitandum darent; cogitaturum, cum renuntiatae condiciones essent, et impetraturum aliquid aut pacis causa concessurum. ita integra dilata res est.

<milestone unit="section" n="8"/> legatos mitti ad regem eosdem, qui Lysimachiae apud eum fuerant, placuit, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Sulpicium</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Villium</surname></persName>, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelium</surname></persName>. </p> <p><milestone unit="chapter" n="60"/><milestone unit="section" n="1"/> vixdum hi profecti erant, cum a Carthagine legati bellum haud dubie parare Antiochum Hannibale ministro attulerunt inieceruntque curam, ne simul et Punicum excitaretur bellum.

<milestone unit="section" n="2"/>Hannibal patria profugus pervenerat ad Antiochum, sicut ante dictum est, et erat apud regem in magno honore, nulla alia arte, nisi quod volutanti diu consilia de Romano bello nemo aptior super tali re particeps esse sermonis poterat.

<milestone unit="section" n="3"/> sententia eius una atque eadem semper erat, ut in Italia bellum gereretur: Italiam et commeatus et militem praebituram externo hosti;

<milestone unit="section" n="4"/> si nihil ibi moveatur, liceatque populo Romano viribus et copiis Italiae extra Italiam bellum gerere, neque regem neque gentem ullam parem Romanis esse.

<milestone unit="section" n="5"/> sibi centum tectas naves et decem milia peditum, mille equites deposcebat: ea se classe primum Africam petiturum; magno opere confidere et Carthaginienses ad rebellandum ab se compelli posse;

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.7.2.p.179" n="notedatea"/> si illi cunctentur, se aliqua parte Italiae excitaturum Romanis bellum. regem cum ceteris omnibus <note><date>a. Chr. n. 193.</date></note> transire in Europam debere et in aliqua parte Graeciae copias continere neque traicientem et, quod in speciem famamque belli satis sit, paratum traicere.

<milestone unit="chapter" n="61"/><milestone unit="section" n="1"/> in hanc sententiam cum adduxisset regem, praeparandos sibi ad id popularium animos ratus litteras, ne quo casu interceptae palam facerent conata, scribere non est ausus;

<milestone unit="section" n="2"/>Aristonem quendam Tyrium nanctus Ephesi expertusque sollertiam levioribus ministeriis, partim donis, partim spe praemiorum oneratum, quibus etiam ipse rex adnuerat, Carthaginem cum mandatis mittit.

<milestone unit="section" n="3"/> edit nomina eorum, quibus conventis opus esset; instruit etiam secretis notis, per quas haud dubie agnoscerent sua mandata esse.

<milestone unit="section" n="4"/> hunc Aristonem Carthagine obversantem non prius amici quam inimici Hannibalis, qua de causa venisset, cognoverunt.

<milestone unit="section" n="5"/> et primo in circulis conviviis celebrata sermonibus res est;

<milestone unit="section" n="6"/> deinde in senatu quidam nihil actum esse dicere exilio Hannibalis, si absens quoque novas moliri res et sollicitando animos hominum turbare statum civitatis posset;

<milestone unit="section" n="7"/>Aristonem quendam, Tyrium advenam, instructum mandatis ab Hannibale et rege Antiocho venisse; certos homines cotidie cum eo secreta colloquia serere; in occulto coqui, quod mox in omnium perniciem erupturum esset.

<milestone unit="section" n="8"/> conclamare omnes vocari Aristonem debere, et quaeri, quid venisset, et, nisi expromeret, cum legatis Romam mitti; satis pro temeritate unius hominis suppliciorum pensum esse;

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.7.2.p.180" n="notedatea"/> privatos suo periculo peccaturos; rem publicam non extra <note><date>a. u. c. 561.</date></note>noxam modo sed etiam extra famam noxae conservandam esse.

<milestone unit="section" n="10"/> vocatus Ariston purgare sese et firmissimo propugnaculo uti, quod litterarum nihil ad quemquam attulisset;

<milestone unit="section" n="11"/> ceterum nec causam adventus satis expediebat et in eo maxime haesitabat, quod cum Barcinae solum factionis hominibus collocutum eum arguebant.

<milestone unit="section" n="12"/> orta inde altercatio est aliis pro speculatore comprehendi iam et custodiri iubentibus, aliis negantibus tumultuandi causam esse;

<milestone unit="section" n="13"/> mali rem exempli esse de nihilo hospites corripi; idem Carthaginiensibus et Tyri et in aliis emporiis, quo frequenter commeent, eventurum.

<milestone unit="section" n="14"/> dilata eo die res est. Ariston Punico ingenio inter Poenos usus tabellas conscriptas celeberrimo loco super sedem cotidianam magistratuum prima vespera suspendit, ipse de tertia vigilia navem conscendit et profugit.

<milestone unit="section" n="15"/> postero die cum sufetes ad ius dicendum consedissent, conspectae tabellae demptaeque et lectae. scriptum erat Aristonem privatim ad neminem, publice ad seniores&mdash;ita senatum vocabant&mdash;mandata habuisse.

<milestone unit="section" n="16"/><pb id="vol.7.2.p.181" n="notedatea"/> publicato crimine minus intenta de paucis quaestio erat; mitti tamen legatos Romam, qui rem ad consules et senatum deferrent, placuit, simul qui de iniuriis Masinissae quererentur. <note><date>a. Chr. n. 193.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="62"/><milestone unit="section" n="1"/>Masinissa postqu&aacute;m et infames Carthaginiensis et inter se ipsos discordes <hi rend="italics">sensit,</hi> principibus propter colloquia Aristonis senatui, senatu propter indicium eiusdem Aristonis populo suspecto,

<milestone unit="section" n="2"/> locum iniuriae esse ratus agrum maritimum eorum et depopulatus est et quasdam urbes vectigalis Carthaginiensium sibi coegit stipendium pendere.

<milestone unit="section" n="3"/>Emporia vocant eam regionem; <hi rend="italics">in</hi> ora est minoris Syrtis et agri uberis; una civitas eius Leptis; ea singula in dies talenta vectigal Carthaginiensibus dedit.

<milestone unit="section" n="4"/> hanc tum regionem et totam infestam Masinissa et ex quadam parte dubiae possessionis, sui regni an Carthaginiensium esset, effecerat.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.7.2.p.182" n="notedatea"/> et quia simul ad purganda crimina et questum de se Romam eos ituros comperit, qui et illa onerarent suspicionibus et de iure <note><date>a. u. c. 561.</date></note> vectigalium disceptarent, legatos et ipse Romam mittit.

<milestone unit="section" n="6"/> auditi de Tyrio advena primum Carthaginienses curam iniecere patribus, ne cum Antiocho simul et Poenis bellandum esset.

<milestone unit="section" n="7"/> maxime ea suspicio crimen urgebat, quod, quem comprensum Romam mitti placuisset, nec ipsum nec navem eius custodissent.

<milestone unit="section" n="8"/> de agro deinde cum regis legatis disceptari coeptum.

<milestone unit="section" n="9"/>Carthaginienses iure finium causam tutabantur, quod intra eos terminos esset, quibus <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Scipio</surname></persName> victor agrum,

<milestone unit="section" n="10"/> qui iuris esset Carthaginiensium, finisset, et confessione regis, qui, cum Aphthirem, profugum ex regno suo, cum parte Numidarum vagantem circa Cyrenas persequeretur, precario ab se iter per eum ipsum agrum tamquam haud dubie Carthaginiensium iuris petisset.

<milestone unit="section" n="11"/>Numidae et de terminatione Scipionis mentiri eos arguebant, et, si quis veram originem iuris exigere vellet, quem proprium agrum Carthaginiensium in Africa esse?

<milestone unit="section" n="12"/> advenis, quantum secto bovis tergo amplecti loci potuerint, tantum ad urbem communiendam precario datum; quidquid Bursam, sedem suam, excesserint, vi atque iniuria partum habere.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.7.2.p.183" n="notedatea"/> neque eum, de quo agatur, probare eos posse non modo semper, <note><date>a. Chr. n. 193.</date></note>ex quo coeperint, sed ne diu quidem se possedisse. per opportunitates nunc illos, nunc reges Numidarum usurpasse ius, semperque penes eum possessionem fuisse, qui plus armis potuisset.

<milestone unit="section" n="14"/> cuius condicionis res fuerit, priusquam hostes Romanis Carthaginienses, socius atque amicus rex Numidarum esset, eius sinerent esse nec se interponerent, quo minus, qui posset, teneret.

<milestone unit="section" n="15"/> responderi legatis utriusque partis placuit missuros se in Africam, qui inter populum Carthaginiensem et regem in re praesenti disceptarent.

<milestone unit="section" n="16"/> missi <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <addName>Scipio</addName> <addName>Africanus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Cethegus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Rufus</addName></persName> audita inspectaque re omnia suspensa neutro inclinatis sententiis reliquere.

<milestone unit="section" n="17"/> id utrum sua sponte fecerint, an quia mandatum ita fuerit, non tam certum est, quam videtur tempori aptum fuisse, integro certamine eos relinqui;

<milestone unit="section" n="18"/> nam ni ita esset, unus Scipio vel notitia rei vel auctoritate, ita de utrisque meritus, finire nutu disceptationem potuisset.
<pb id="vol.7.2.p.186"/>

<pb id="vol.7.2.p.187"/>

<pb id="vol.7.2.p.188"/>

<pb id="vol.7.2.p.189"/>

<pb id="vol.7.2.p.190"/>

<pb id="vol.7.2.p.191"/>

<pb id="vol.7.2.p.192"/>

<pb id="vol.7.2.p.193"/>

<pb id="vol.7.2.p.194"/>

<pb id="vol.7.2.p.195"/>

<pb id="vol.7.2.p.196"/>

<pb id="vol.7.2.p.197"/>

<pb id="vol.7.2.p.198"/>

<pb id="vol.7.2.p.199"/>

<pb id="vol.7.2.p.200"/>

<pb id="vol.7.2.p.201"/>

<pb id="vol.7.2.p.202"/>
</p></div1>

</body></text></TEI.2>
