<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Ab urbe condita libri, erkl&auml;rt von M. Weissenborn, books 41-42</title>
	
	<author n="Liv.">Titus Livius (Livy)</author>
	&responsibility;
	&fund.NEH;
      </titleStmt>
	
      <extent></extent>
      
	&Perseus.publish;
      
      <sourceDesc>
	<listBibl>
	  <biblStruct>
	    <monogr>
	      <author>Livy</author>
	      <editor>W. Weissenborn</editor>
	      <title>Ab urbe condita</title>
	      <imprint>
		<pubPlace>Berlin</pubPlace>
		<publisher>Weidmannsche Buchhandlung</publisher>
		<date>1876</date>
	      </imprint>
	      <biblScope type="volume">9.2</biblScope>
	    </monogr>
	  </biblStruct>

	</listBibl>
      </sourceDesc>
      
    </fileDesc>
    
    <encodingDesc>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
	<state delim="." unit="book"/>
	<state delim="." unit="chapter"/>
	<state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    
    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin
	</language><language id="en">English
	</language><language id="de">German
      </language></langUsage>
    </profileDesc>
    
    <revisionDesc>
      <change>
	<date>2006/7/03</date>
	<respStmt><name>Gregory Crane</name><resp>ed.</resp></respStmt>
	<item>

      </item></change></revisionDesc></teiHeader>

<text><body>


<div1 type="book" n="41">

<pb id="vol.9.2.p.1"/>
 <p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/> <gap/> a patre in pace habitam armasse eoque iuventuti praedandi cupidae pergratus esse dicebatur. consilium de Histrico bello cum haberet consul, alii gerendum extemplo, antequam contrahere copias hostes possent, alii consulendum prius senatum censebant.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.2" n="notedatea"/> vicit sententia, quae diem non proferebat. profectus ab Aquileia consul castra ad lacum Timavi posuit; inminet <note><date>a. u. 576.</date></note>mari is lacus. eodem decem navibus <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Furius</surname></persName> duumvir navalis venit.

<milestone unit="section" n="3"/> adversus Illyriorum classem creati duumviri navales erant. qui tuendae viginti navibus maris superi orae Anconam velut cardinem haberent; inde <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> dextra litora usque ad Tarentum, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Furius</surname></persName> laeva usque ad Aquileiam tueretur.

<milestone unit="section" n="4"/> eae naves ad proximum portum in Histriae fines cum onerariis et magno commeatu missae, secutusque cum legionibus consul quinque ferme milia a mari posuit castra.

<milestone unit="section" n="5"/> in portu emporium brevi perfrequens factum, omniaque hinc in castra subportabantur. et quo id tutius fieret, stationes ab omnibus castrorum partibus circumdatae sunt:

<milestone unit="section" n="6"/> in Histriam versum praesidium stativum repentina cohors Placentina obposita; inter mare et castra et, ut idem aquatoribus ad fluvium esset praesidium, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Aebutius</surname></persName> tribunus militum secundae legionis duos manipulos militum ducere iussus est;

<milestone unit="section" n="7"/> <persName><foreName>T.</foreName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Aelii</surname></persName> tribuni militum legionem tertiam, quae pabulatores et lignatores tueretur, via, quae Aquileiam fert, duxerant.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.3" n="notedatea"/> ab eadem regione mille ferme passuum castra erant <note><date>a. Ch. 178.</date></note>Gallorum; Catmelus pro regulo praeerat tribus haud amplius milibus armatorum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="2"/><milestone unit="section" n="1"/>Histri, ut primum ad lacum Timavi castra sunt Romana mota,

<milestone unit="section" n="2"/> ipsi post collem occulto loco consederunt, et inde obliquis itineribus agmen sequebantur in omnem occasionem intenti, nec quicquam eos, quae terra marique agerentur, fallebat.

<milestone unit="section" n="3"/> postquam stationes invalidas esse pro castris, forum turba inermi frequens inter castra et mare mercantium sine ullo terrestri aut maritimo munimento viderunt, duo simul praesidia, Placentinae cohortis et manipulorum secundae legionis, adgrediuntur.

<milestone unit="section" n="4"/> nebula matutina texerat inceptum; qua dilabente ad primum teporem solis perlucens iam aliquid, incerta tamen, ut solet, lux speciem omnium multiplicem intuenti reddens, tum quoque frustrata Romanos, multo maiorem iis, quam erat, hostium aciem ostendit.

<milestone unit="section" n="5"/> qua territi utriusque stationis milites ingenti tumultu cum in castra confugissent, haud paulo ibi plus, quam quod secum ipsi adtulerant, terroris fecerunt.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.4" n="notedatea"/> nam neque dicere, quid <note><date>a. u. 576.</date></note> fugissent, nec percunctantibus reddere responsum poterant, et clamor in portis, ut ubi nulla esset statio, quae sustineret impetum, audiebatur, et concursatio in obscuro incidentium aliorum in alios incertum fecerat, an hostis intra vallum esset.

<milestone unit="section" n="7"/> una vox audiebatur ad mare vocantium; id forte temere ab uno exclamatum totis passim personabat castris.

<milestone unit="section" n="8"/> itaque primo, velut iussi id facere, pauci, armati <hi rend="italics">alii,</hi> maior pars inermes, ad mare decurrunt, dein plures, postremo prope omnes, et ipse consul, cum frustra revocare fugientes conatus nec imperio nec auctoritate nec precibus ad extremum valuisset.

<milestone unit="section" n="9"/> unus remansit <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName n="added">Strabo</addName></persName>, tribunus militum secundae legionis, cum tribus signis ab legione sua relictus. hunc in vacua castra impetu facto Histri, cum alius armatus iis nemo obviam isset, in praetorio instruentem atque adhortantem suos obpresserunt.

<milestone unit="section" n="10"/> proelium atrocius quam pro paucitate resistentium fuit, nec ante finitum est, quam tribunus militum quique circa eum constiterant interfecti sunt.

<milestone unit="section" n="11"/> praetorio deiecto, direptisque quae ibi fuerunt, ad quaestorium, forum quintanamque hostes pervenerunt.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.9.2.p.5" n="notedatea"/> ibi cum omnium <note><date>a. Ch. 178.</date></note>rerum paratam expositamque copiam et stratos lectos in quaestorio invenissent, regulus accubans epulari coepit.

<milestone unit="section" n="13"/> mox idem ceteri omnes, armorum hostiumque obliti, faciunt et, ut quibus insuetus liberalior victus esset, avidius vino ciboque corpora onerant. </p> <p><milestone unit="chapter" n="3"/><milestone unit="section" n="1"/>nequaquam eadem est tum rei forma apud Romanos; terra mari trepidatur; nautici tabernacula detendunt commeatumque in litore expositum in naves rapiunt;

<milestone unit="section" n="2"/> milites in scaphas et mare territi ruunt; nautae metu, ne compleantur navigia, alii turbae obsistunt, alii ab litore naves in altum expellunt.

<milestone unit="section" n="3"/> inde certamen, mox etiam pugna cum vulneribus et caede in vicem militum nautarumque oritur, donec iussu consulis procul a terra classis submota est.

<milestone unit="section" n="4"/> secernere inde inermes ab armatis coepit. vix mille ducenti ex tanta multitudine, qui arma haberent, perpauci equites, qui equos secum eduxissent, inventi sunt; cetera deformis turba velut lixarum calonumque, praeda <sic>vere</sic> futura, si belli hostes meminissent.

<milestone unit="section" n="5"/> tunc demum nuntius <hi rend="italics">missus</hi> ad tertiam legionem revocandam et Gallorum praesidium, et simul ex omnibus locis ad castra recipienda demendamque ignominiam rediri coeptum est.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.6" n="notedatea"/> tribuni militum tertiae legionis pabulum lignaque proicere iubent, centurionibus imperant, ut graviores <note><date>a. u. 576.</date></note>aetate milites binos in ea iumenta, ex quibus onera deiecta erant, inponant, equites ut singulos e iuvenibus pedites secum in equos tollant:

<milestone unit="section" n="7"/> egregiam gloriam legionis fore, si castra metu secundanorum amissa sua virtute recipiant. et recipi facile esse, si in praeda occupati barbari subito obprimantur; sicut ceperint, posse capi.

<milestone unit="section" n="8"/> summa militum alacritate adhortatio audita est. ferunt citati signa, nec signiferos armati morantur. priores tamen consul copiaeque, quae a mari reducebantur, ad vallum accesserunt.

<milestone unit="section" n="9"/> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Atius</surname></persName> tribunus primus secundae legionis non hortabatur modo milites,

<milestone unit="section" n="10"/> sed docebat etiam, si victores Histri, quibus armis cepissent castra, iisdem capta retinere in animo haberent, primum exutum castris hostem ad mare persecuturos fuisse, deinde stationes certe pro vallo habituros: vino somnoque veri simile esse mersos iacere.

<milestone unit="chapter" n="4"/><milestone unit="section" n="1"/>sub haec <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Baeculonium</surname></persName> signiferum suum, notae fortitudinis virum, inferre signum iussit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.7" n="notedatea"/> ille, si signum seque sequerentur, quo celerius fieret, facturum dixit, conisusque cum trans vallum signum traiecisset, primus omnium <note><date>a. Ch. 178.</date></note> portam intravit.

<milestone unit="section" n="3"/> et parte alia <persName><foreName>T.</foreName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Aelii</surname></persName> tribuni militum tertiae legionis cum equitatu adveniunt. confestim et quos binos oneraria in iumenta inposuerant secuti et consul cum toto agmine.

<milestone unit="section" n="4"/> at Histrorum pauci, qui modice vino usi erant, memores fuerant fugae; aliis somno mors continuata est, integraque sua omnia Romani, praeterquam quod vini cibique absumptum erat, receperunt.

<milestone unit="section" n="5"/> aegri quoque milites, qui in castris relicti fuerant, postquam intra vallum suos senserunt, armis arreptis caedem ingentem fecerunt.

<milestone unit="section" n="6"/> ante omnes insignis opera fuit <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popili</surname></persName> equitis; Sabello cognomen erat. is pede saucio relictus longe plurimos hostium occidit.

<milestone unit="section" n="7"/> ad octo milia Histrorum sunt caesa, captus nemo, quia ira et indignatio inmemores praedae fecit. rex tamen Histrorum temulentus ex convivio raptim a suis in equum inpositus fugit.

<milestone unit="section" n="8"/> ex victoribus ducenti triginta septem milites perierunt, plures in matutina fuga quam in recipiendis castris. </p> <p><milestone unit="chapter" n="5"/><milestone unit="section" n="1"/>forte ita evenit, ut <persName><foreName>Cn.</foreName></persName> et <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Gavillii</surname> <addName>Novelli</addName></persName>, Aquileienses, cum commeatu venientes, ignari prope in capta castra ab Histris inciderent.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.8" n="notedatea"/> ii cum Aquileiam relictis inpedimentis refugissent, omnia terrore ac tumultu non Aquileiae modo, sed Romae <note><date>a. u. 576.</date></note> quoque post paucos dies impleverunt;

<milestone unit="section" n="3"/> quo non capta tantum castra ab hostibus nec fuga, quae vera erant, sed perditas res deletumque exercitum omnem adlatum est.

<milestone unit="section" n="4"/> itaque quod in tumultu fieri solet, dilectus extra ordinem non in urbe tantum, sed tota Italia indicti. duae legiones civium Romanorum conscriptae et decem milia peditum cum equitibus quingentis sociis nominis Latini imperata.

<milestone unit="section" n="5"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname></persName> consul transire in Galliam et ab civitatibus provinciae eius quantum quaeque posset militum exigere iussus.

<milestone unit="section" n="6"/> simul decretum, ut <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> praetor militibus legionis quartae et socium Latini nominis quinque milibus, equitibus ducentis quinquaginta Pisas ut convenirent ediceret, eamque provinciam, dum consul inde abesset, tutaretur;

<milestone unit="section" n="7"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Titinius</surname></persName> praetor legionem primam, parem numerum sociorum peditum equitumque, Ariminum convenire iuberet.

<milestone unit="section" n="8"/>Nero paludatus Pisas in provinciam est profectus; Titinius <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cassio</surname></persName> tribuno militum Ariminum, qui praeesset legioni, misso dilectum Romae habuit.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.9" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname></persName> consul ex Liguribus in provinciam Galliam transgressus, <note><date>a. Ch. 178.</date></note>auxiliis protinus per civitates Galliae militibusque coloniis imperatis, Aquileiam pervenit.

<milestone unit="section" n="10"/> ibi certior factus exercitum incolumem esse, scriptis litteris Romam, ne tumultuarentur, ipse remissis auxiliis, quae Gallis imperaverat, ad collegam est profectus.

<milestone unit="section" n="11"/>Romae magna ex necopinato laetitia fuit; dilectus omissus est, exauctorati, qui sacramento dixerant, et exercitus, qui Arimini pestilentia adfectus erat, domum dimissus.

<milestone unit="section" n="12"/>Histri magnis copiis cum castra haud procul consulis castris haberent, postquam alterum consulem cum exercitu novo advenisse audierunt, passim in civitates dilapsi sunt, consules Aquileiam in hiberna legiones reduxerunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="6"/><milestone unit="section" n="1"/>sedato tandem Histrico tumultu senatus consultum factum est, ut consules inter se compararent, uter eorum ad comitia habenda Romam rediret.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.10" n="notedatea"/> cum absentem Manlium tribuni plebis Licinius Nerva et <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Papirius</surname> <addName>Turdus</addName></persName> in contionibus lacerarent rogationemque promulgarent, ne Manlius post idus Martias &mdash; prorogatae namque consulibus iam in annum provinciae erant &mdash; imperium retineret, uti causam extemplo dicere, cum abisset <note><date>a. u. 576.</date></note> magistratu,

<milestone unit="section" n="3"/> posset, huic rogationi <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelius</surname></persName> collega intercessit magnisque contentionibus obtinuit, ne perferretur. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>per eos dies <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Gracchus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName> ex Hispania Romam cum revertissent, senatus iis a <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Titinio</surname></persName> praetore datus in aede Bellonae ad disserendas res, quas gessissent, postulandosque honores meritos <gap/> ut diis inmortalibus haberetur honos. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/>eodem tempore et in Sardinia magnum tumultum esse literis <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Aebuti</surname></persName> praetoris cognitum est, quas filius eius ad senatum adtulerat.

<milestone unit="section" n="6"/>Ilienses adiunctis Balarorum auxiliis pacatam provinciam invaserant, nec eis invalido exercitu et magna parte pestilentia absumpto resisti poterat.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.11" n="notedatea"/> eadem et Sardorum legati nuntiabant orantes, ut urbibus saltem &mdash; iam enim agros deploratos <note><date>a. Ch. 178.</date></note>esse &mdash; opem senatus ferret. haec legatio totumque, quod ad Sardiniam pertinebat, ad novos magistratus reiectum est. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>aeque miserabilis legatio Lyciorum, qui crudelitatem Rhodiorum, quibus ab <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelio</surname> <addName>Scipione</addName></persName> adtributi erant, querebantur:

<milestone unit="section" n="9"/> fuisse <hi rend="italics">se</hi> sub dicione Antiochi; eam regiam servitutem conlatam cum praesenti statu praeclaram libertatem visam. non publice tantum se premi imperio, sed singulos iustum pati servitium.

<milestone unit="section" n="10"/> ipsos coniuges liberosque vexari; in corpus, in tergum saeviri, famam, quod indignum sit, maculari dehonestarique, et palam res odiosas fieri iuris etiam usurpandi causa, ne pro dubio habeant nihil inter se et argento parata mancipia interesse.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.12" n="notedatea"/> motus his senatus litteras Lyciis ad Rhodios dedit, nec Lycios Rhodiis <note><date>a. u. 576.</date></note>nec ullos alii cuiquam, qui nati liberi sint, in servitutem dari placere;

<milestone unit="section" n="12"/>Lycios ita sub Rhodiorum simul imperio et tutela esse, ut in dicione populi Romani civitates sociae sint. </p> <p><milestone unit="chapter" n="7"/><milestone unit="section" n="1"/>triumphi deinde ex Hispania duo continui acti. prior Sempronius Gracchus de Celtiberis sociisque eorum,

<milestone unit="section" n="2"/> postero die <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname></persName> de Lusitanis aliisque eiusdem regionis Hispanis triumphavit. quadraginta milia pondo argenti <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Gracchus</surname></persName> transtulit, viginti milia Albinus.

<milestone unit="section" n="3"/> militibus denarios quinos vicenos, duplex centurioni, triplex equiti ambo diviserunt, sociis tantumdem quantum Romanis. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>per eosdem forte dies <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname></persName> consul ex Histria comitiorum causa Romam venit.

<milestone unit="section" n="5"/> eum cum in senatu fatigassent interrogationibus tribuni plebis Papirius et Licinius de iis, quae in Histria essent acta, in contionem quoque produxerunt.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.13" n="notedatea"/> ad quae cum consul se dies non plus undecim in ea provincia fuisse <note><date>a. Ch. 178.</date></note> responderet, quae se absente acta essent, se quoque, ut illos, fama comperta habere,

<milestone unit="section" n="7"/> exsequebantur deinde quaerentes, quid ita non potius <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName> Romam venisset, ut rationem redderet populo Romano, cur ex Gallia provincia, quam sortitus esset, in Histriam transisset?

<milestone unit="section" n="8"/> quando id bellum senatus decrevisset, quando [id bellum] populus Romanus iussisset? at hercule privato quidem consilio bellum susceptum esse, sed gestum prudenter fortiterque.

<milestone unit="section" n="9"/> immo utrum susceptum sit nequius an inconsultius gestum, dici non posse. stationes duas necopinantes ab Histris oppressas, castra Romana capta, quod peditum, quod equitum in castris fuerit <hi rend="italics">caesum;

<milestone unit="section" n="10"/></hi> ceteros inermes fusosque, ante omnes consulem ipsum, ad mare ac naves fugisse. privatum rationem redditurum earum rerum esse, quoniam consul noluisset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="8"/><milestone unit="section" n="1"/>comitia deinde habita. consules creati <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName n="added">Pulcher</addName></persName> <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Gracchus</addName></persName>. et postero die praetores facti <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelius</surname> <addName n="added">Tubero</addName></persName> iterum <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Quinctius</surname> <addName>Flamininus</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Numisius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Mummius</surname></persName> <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName n="added">Scipio</addName></persName> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Laevinus</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.14" n="notedatea"/>Tuberoni <note><date>a. u. 577.</date></note> urbana iurisdictio, Quinctio peregrina evenit, Numisio Sicilia, Mummio Sardinia; sed ea propter belli magnitudinem provincia consularis facta.

<milestone unit="section" n="3"/> [Gracchus eam sortitur, Histriam Claudius.] Scipio et Laevinus Galliam in duas divisam provincias sortiti sunt.

<milestone unit="section" n="4"/> idibus Martiis, quo die Sempronius Claudiusque consulatum inierunt, mentio tantum de provinciis Sardinia Histriaque et utriusque hostibus fuit, qui in his provinciis bellum concivissent.

<milestone unit="section" n="5"/> postero die legati Sardorum, qui ad novos magistratus dilati erant, <hi rend="italics">et</hi> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Minucius</surname> <addName>Thermus</addName></persName>, qui legatus Manli consulis in Histria fuerat, in senatum venit. ab his edoctus est senatus, quantum belli eae provinciae haberent. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.15" n="notedatea"/>moverunt senatum et legationes socium nominis Latini, quae <note><date>a. Ch. 177.</date></note>et censores et priores consules fatigaverant, tandem in senatum introductae.

<milestone unit="section" n="7"/> summa querellarum erat, cives suos Romae censos plerosque Romam commigrasse; quod si permittatur, perpaucis lustris futurum, ut deserta oppida, deserti agri nullum militem dare possent.

<milestone unit="section" n="8"/>Fregellas quoque milia quattuor familiarum transisse ab se Samnites Paelignique querebantur, neque eo minus aut hos aut illos in dilectu militum dare.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.16" n="notedatea"/> genera autem fraudis <note><date>a. u. 577.</date></note>duo mutandae viritim civitatis inducta erant. lex sociis [ac] nominis Latini, qui stirpem ex sese domi relinquerent, dabat, ut cives Romani fierent. ea lege male utendo alii sociis, alii populo Romano iniuriam faciebant.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.17" n="notedatea"/> nam et ne stirpem domi relinquerent, liberos suos quibusquibus Romanis in eam condicionem, ut <note><date>a. Ch. 177.</date></note>manumitterentur, mancipio dabant, libertinique cives essent; et quibus stirpes deesset, quam relinquerent, ut cives Romani <gap/> fiebant.

<milestone unit="section" n="11"/> postea his quoque imaginibus iuris spretis, promiscue sine lege, sine stirpe in civitatem Romanam per migrationem et censum transibant.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.9.2.p.18" n="notedatea"/> haec ne postea fierent, petebant legati, et ut redire in civitates iuberent socios; deinde, ut lege caverent, ne quis quem civitatis mutandae causa suum faceret neve <note><date>a. u. 577.</date></note> alienaret, et si quis ita civis Romanus factus esset, <hi rend="italics">civis ne esset.</hi> haec impetrata ab senatu. </p> <p><milestone unit="chapter" n="9"/><milestone unit="section" n="1"/>provinciae deinde, quae in bello erant, Sardinia atque Histria <hi rend="italics">consulibus</hi> decretae.

<milestone unit="section" n="2"/> in Sardiniam duae legiones scribi iussae, quina milia in singulas et duceni pedites, treceni equites, et duodecim milia peditum sociorum ac Latini nominis et sescenti equites et decem quinqueremes naves, si deducere ex navalibus vellet.

<milestone unit="section" n="3"/> tantumdem peditum equitumque in Histriam, quantum in Sardiniam, decretum. et legionem unam cum equitibus trecentis et quinque milia peditum sociorum et ducentos quinquaginta mittere equites in Hispaniam consules ad <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Titinium</surname></persName> iussi.

<milestone unit="section" n="4"/> priusquam consules provincias sortirentur, prodigia nuntiata sunt: lapidem in agro Crustumino in lucum Martis de caelo cecidisse,

<milestone unit="section" n="5"/> puerum trunci corporis in agro Romano natum et quadrupedem anguem visum, et Capuae multa in foro aedificia de caelo tacta, et Puteolis duas naves fulminis ictu concrematas esse.

<milestone unit="section" n="6"/> inter haec, quae nuntiabantur, lupus etiam Romae interdiu agitatus, cum Collina porta intrasset, per Esquilinam magno consectantium tumultu evasit.

<milestone unit="section" n="7"/> eorum prodigiorum causa consules maiores hostias inmolarunt et diem unum circa omnia pulvinaria supplicatio fuit.

<milestone unit="section" n="8"/> sacrificiis rite perfectis provincias sortiti sunt; Claudio Histria, Sempronio Sardinia obvenit. </p> <p><milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.19" n="notedatea"/>legem dein de sociis <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> tulit <hi rend="italics">ex</hi> senatus consulto <note><date>a. Ch. 177.</date></note>et edixit, qui socii ac nominis Latini ipsi maioresve eorum <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> censoribus postve ea apud socios nominis Latini censi essent, ut omnes in suam quisque civitatem ante kal.

<milestone unit="section" n="10"/>Novembres redirent. quaestio, qui ita non redissent, <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Mummio</surname></persName> praetori decreta est. ad legem et edictum consulis senatus consultum adiectum est,

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.20" n="notedatea"/> ut dictator, consul, interrex, censor, praetor, qui nunc esset <hi rend="italics">quive postea futurus esset,</hi> apud eorum quem <note><date>a. u. 577.</date></note><hi rend="italics">qui</hi> manu mitteretur, in libertatem vindicaretur, ut ius iurandum daret, qui eum manu mitteret, civitatis mutandae causa manu non mittere; in quo id non iuraret, eum manu mittendum non censuerunt.

<milestone unit="section" n="12"/> haec in posterum cauta, iussique edicto <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudi</surname></persName> cons. <gap/> Claudio decreta est. </p> <p><milestone unit="chapter" n="10"/><milestone unit="section" n="1"/>dum haec Romae geruntur, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Manlius</surname></persName>, qui priore anno consules fuerant, cum Aquileiae hibernassent, principio veris in finis Histrorum exercitum introduxerunt;

<milestone unit="section" n="2"/> ubi cum effuse popularentur, dolor magis et indignatio diripi res suas cernentes Histros, quam certa spes satis sibi virium adversus duos <hi rend="italics">esse</hi> exercitus, excivit.

<milestone unit="section" n="3"/> concursu ex omnibus populis iuventutis facto repentinus et tumultuarius exercitus acrius primo inpetu quam perseverantius pugnavit.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.21" n="notedatea"/> ad quattuor milia eorum in <note><date>a. Ch. 177.</date></note>acie caesa; ceteri omisso bello in civitates passim diffugerunt. inde legatos primum ad pacem petendam in castra Romana, deinde obsides imperatos miserunt.

<milestone unit="section" n="5"/> haec cum Romae cognita litteris proconsulum essent, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> consul veritus, ne forte ea res provinciam <hi rend="italics">et</hi> exercitum sibi adimeret, non votis nuncupatis, non paludatis lictoribus, uno omnium certiore facto collega nocte profectus, praeceps in provinciam abiit; ubi inconsultius quam venerat se gessit.

<milestone unit="section" n="6"/> nam cum contione advocata fugam e castris <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Manli</surname></persName> adversis auribus militum, quippe qui primi ipsi fugissent, iactasset <hi rend="italics">et</hi> ingessisset probra <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunio</surname></persName>, quod se dedecoris socium collegae fecisset, ad extremum utrumque decedere provincia iussit.

<milestone unit="section" n="7"/> <hi rend="italics">ad</hi> quod cum illi tum consulis imperio dicto audientes futuros esse dicerent, cum is more maiorum, secundum vota in Capitolio nuncupata,

<milestone unit="section" n="8"/> lictoribus paludatis profectus ab urbe esset, furens ira vocatum, qui pro quaestore Manli erat, catenas poposcit, vinctos se Iunium Manliumque minitans Romam missurum.

<milestone unit="section" n="9"/> ab eo quoque spretum consulis imperium est; et circumfusus exercitus, favens imperatorum causae et consuli infestus, animos ad non parendum addebat.

<milestone unit="section" n="10"/> postremo fatigatus consul et contumeliis singulorum et multitudinis &mdash; nam insuper inridebant &mdash;

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.22" n="notedatea"/> ludibriis, nave eadem, qua venerat, Aquileiam rediit. inde collegae <note><date>a. u. 577.</date></note>scripsit, ut militum novorum ei parti, quae scripta in Histriam provinciam esset, ediceret, Aquileiam ut conveniret, ne quid se Romae teneret, quo minus votis nuncupatis paludatus ab urbe exiret.

<milestone unit="section" n="12"/> haec a collega obsequenter facta, brevisque dies ad conveniendum edicta est. Claudius prope consecutus est litteras suas.

<milestone unit="section" n="13"/> contione adveniens de Manlio et Iunio habita, non ultra triduum moratus Romae, paludatis lictoribus votisque in Capitolio nuncupatis, in provinciam aeque ac prius praecipiti celeritate abit.

<milestone unit="chapter" n="11"/><milestone unit="section" n="1"/>paucis ante diebus Iunius Manliusque oppidum Nesactium, quo se principes Histrorum et regulus ipse Aepulo receperat, summa vi oppugnare <hi rend="italics">coeperant.

<milestone unit="section" n="2"/></hi> eo Claudius duabus legionibus novis adductis, vetere exercitu cum suis ducibus dimisso, ipse oppidum circumsedit et vineis oppugnare intendit amnemque praeterfluentem moenia,

<milestone unit="section" n="3"/> qui et inpedimento oppugnantibus erat et aquationem Histris praebebat, multorum dierum opere exceptum novo alveo avertit.

<milestone unit="section" n="4"/> ea res barbaros miraculo terruit abscisae aquae; et ne tum quidem memores pacis, in caedem coniugum ac liberorum versi, etiam ut spectaculo hostibus tam foedum facinus esset, palam in muris trucidatos praecipitabant.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.23" n="notedatea"/> inter simul <note><date>a. Ch. 177.</date></note>conplorationem feminarum puerorumque, simul nefandam caedem, milites transgressi murum oppidum intrarunt.

<milestone unit="section" n="6"/> cuius capti tumultum ubi ex pavido clamore fugientium accepit rex, traiecit ferro pectus, ne vivus caperetur;

<milestone unit="section" n="7"/> ceteri capti aut occisi. duo deinde oppida, Mutila et Faveria, vi capta et deleta.

<milestone unit="section" n="8"/> praeda, ut in gente inopi, spe maior fuit, et omnis militibus concessa est. quinque milia capitum sescenta triginta duo sub corona venierunt.

<milestone unit="section" n="9"/> auctores belli virgis caesi et securi percussi. Histria tota trium oppidorum excidio et morte regis pacata est, omnesque undique populi obsidibus datis in dicionem venerunt. </p> <p><milestone unit="section" n="10"/>sub Histrici finem belli apud Ligures concilia de bello haberi coepta.

<milestone unit="chapter" n="12"/><milestone unit="section" n="1"/><persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> proconsul, qui praetor priore anno fuerat, cum praesidio legionis unius Pisis praeerat.

<milestone unit="section" n="2"/> cuius litteris senatus certior factus, eas ipsas litteras ad <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudium</surname></persName> &mdash; nam alter consul iam in Sardiniam traiecerat &mdash;

<milestone unit="section" n="3"/> deferendas censet et adicit decretum, quoniam Histria provincia confecta esset, si ei videretur, exercitum traduceret in Ligures.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.24" n="notedatea"/> simul ex litteris consulis, quas de rebus in Histria gestis scripserat, in biduum supplicatio decreta. et <hi rend="italics">ab</hi> altero consule <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronio</surname></persName> in Sardinia prospere <note><date>a. u. 577.</date></note> res gesta.

<milestone unit="section" n="5"/> exercitum in agrum Sardorum Iliensium induxit. Balarorum magna auxilia Iliensibus venerant; cum utraque gente signis conlatis conflixit. fusi fugatique hostes castrisque exuti, duodecim milia armatorum caesa.

<milestone unit="section" n="6"/> postero die arma lecta conici in acervum iussit consul, sacrumque id Vulcano cremavit.

<milestone unit="section" n="7"/> victorem exercitum in hiberna sociarum urbium reduxit. et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> litteris <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudi</surname></persName> et senatus consulto accepto ex Histria legiones in Ligures transduxit.

<milestone unit="section" n="8"/> ad Scultennam flumen in campos progressi castra habebant hostes. ibi cum iis acie dimicatum. quindecim milia caesa, plus septingenti aut in proelio aut in castris &mdash; nam ea quoque expugnata sunt &mdash; capti et signa militaria unum et quinquaginta capta.

<milestone unit="section" n="9"/>Ligures, reliquiae caedis, in montes refugerunt passim, populantique campestris agros consuli nulla usquam apparuerunt arma.

<milestone unit="section" n="10"/>Claudius duarum gentium uno anno victor, duabus, quod raro alius, in consulatu, <hi rend="italics">perdomitis</hi> pacatisque provinciis Romam revertit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="13"/><milestone unit="section" n="1"/>prodigia eo anno nuntiata, in Crustumino avem sanqualem, quam vocant,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.25" n="notedatea"/> sacrum lapidem rostro cecidisse, bovem in Campania locutam, vaccam aeneam Syracusis ab agresti tauro, qui <note><date>a. Ch. 177.</date></note> pecore aberrasset, initam ac semine aspersam.

<milestone unit="section" n="3"/> in Crustumino diem unum in ipso loco supplicatio fuit et in Campania bos alenda publice data Syracusanumque prodigium expiatum editis ab haruspicibus dis, quibus supplicaretur. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>pontifex eo anno mortuus est <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName>Marcellus</addName></persName>, qui consul censorque fuerat. in eius locum suffectus est pontifex filius eius <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Marcellus</surname></persName>. et Lunam colonia eodem anno duo milia civium Romanorum sunt deducta.

<milestone unit="section" n="5"/> triumviri deduxerunt <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelius</surname></persName>, <hi rend="italics"><persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Aemilius</surname> <addName>Lepidus</addName></persName>,</hi> <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName>; quinquagena et singula iugera et semisses agri in singulos dati sunt. de Liguribus captus ager erat; Etruscorum <corr sic="anta">ante</corr> quam Ligurum fuerat. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> consul ad urbem venit; cui, cum in senatu de rebus in Histria Liguribusque prospere gestis <hi rend="italics">disseruisset,</hi> postulanti triumphus est decretus, triumphavit in magistratu de duabus simul gentibus.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.26" n="notedatea"/> tulit in eo triumpho denarium trecenta septem milia et victoriatum octoginta quinque milia septingentos <note><date>a. u. 577. 578.</date></note>duos. militibus in singulos quini deni denarii dati, duplex centurioni, triplex equiti.

<milestone unit="section" n="8"/> sociis dimidio minus quam civibus datum. itaque taciti, ut iratos esse sentires, secuti sunt currum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="14"/><milestone unit="section" n="1"/> <hi rend="italics">Cum is</hi> triumphus de Liguribus agebatur, Ligures, postquam senserunt non consularem tantum exercitum Romam abductum, sed legionem ab <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> Pisis dimissam,

<milestone unit="section" n="2"/> soluti metu, clam exercitu indicto, per transversos limites superatis montibus in campos degressi, agrum Mutinensem populati, repentino impetu coloniam ipsam ceperunt.

<milestone unit="section" n="3"/> id ubi Romam adlatum est, senatus <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudium</surname></persName> consulem comitia primo quoque tempore habere iussit creatisque in annum magistratibus in provinciam redire et coloniam ex hostibus eripere.

<milestone unit="section" n="4"/> ita, uti censuit senatus, comitia habita. consules creati <persName n="4"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Scipio</addName> <addName>Hispallus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilius</surname> <addName>Spurinus</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="5"/> praetores inde facti <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname> <addName n="added">Laenas</addName></persName> <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName n="added">Scipio</addName></persName> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Papirius</surname> <addName n="added">Maso</addName></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Aburius</surname></persName> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Aquilius</surname> <addName>Gallus</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.27" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> consuli prorogatum in annum imperium et Gallia provincia; et ne Histri idem, quod et Ligures, <note><date>a. Ch. 176.</date></note>facerent, socios nominis Latini in Histriam mitteret, quos triumphi causa de provincia deduxisset. </p> <p><milestone unit="section" n="7"/><persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilio</surname></persName> consulibus, quo die magistratum inierunt, immolantibus Iovi singulis bubus, uti solet, in ea hostia, qua <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilius</surname></persName> sacrificavit, in iocinere caput non inventum. id cum ad senatum rettulisset, bove perlitare iussus.

<milestone unit="section" n="8"/> de provinciis deinde consultus senatus Pisas et Ligures provincias consulibus decrevit;

<milestone unit="section" n="9"/> cui Pisae provincia obvenisset, cum magistratuum creandorum tempus esset, ad comitia reverti iussit.

<milestone unit="section" n="10"/> additum decreto, ut binas legiones novas scriberent et trecenos equites, et dena milia peditum sociis nominique Latino et sescenos imperarent equites.

<milestone unit="section" n="11"/><persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudio</surname></persName> prorogatum est imperium in id tempus, quo in provinciam consul venisset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="15"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.28" n="notedatea"/>dum de iis rebus <hi rend="italics">in</hi> senatu agitur, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> evocatus a viatore, cum templo egressus esset, paulo post redit confuso vultu et exposuit patribus conscriptis bovis sescenaris, quem <note><date>a. u. 578.</date></note> inmolavisset, iecur defluxisse.

<milestone unit="section" n="2"/> id se victimario nuntianti parum credentem ipsum aquam effundi ex olla, ubi exta coquerentur, iussisse et vidisse ceteram integram partem extorum, iecur omne inenarrabili tabe absumptum.

<milestone unit="section" n="3"/> territis eo prodigio patribus, et alter consul curam adiecit, qui se, quod caput iocineri defuisset, tribus bubus perlitasse negavit.

<milestone unit="section" n="4"/> senatus maioribus hostiis usque ad litationem sacrificari iussit. ceteris diis perlitatum ferunt, Saluti Petilium perlitasse negant. inde consules praetoresque provincias sortiti. Pisae <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName>, Ligures Petilio obvenerunt.

<milestone unit="section" n="5"/> praetores <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Papirius</surname> <addName n="added">Maso</addName></persName> urbanam, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Aburius</surname></persName> inter peregrinos sortiti sunt. <persName><foreName>M.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Scipio</addName> <addName>Maluginensis</addName></persName> Hispaniam ulteriorem, <persName n="4"><foreName>L.</foreName> <surname>Aquilius</surname> <addName>Gallus</addName></persName> Siciliam habuit.

<milestone unit="section" n="6"/> duo deprecati sunt, ne in provincias irent, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> in Sardiniam: Gracchum eam provinciam pacare, ei <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Aebutium</surname></persName> praetorem adiutorem ab senatu datum esse.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.29" n="notedatea"/> interrumpi tenorem rerum, in quibus peragendis <note><date>a. Ch. 176.</date></note> continuatio ipsa efficacissima esset, minime convenire;

<milestone unit="section" n="8"/> inter traditionem imperii novitatemque successoris, quae noscendis prius quam agendis rebus inbuenda sit, saepe bene gerendae rei occasiones intercidere.

<milestone unit="section" n="9"/> probata Popilli excusatio est. <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName> sacrificiis se impediri sollemnibus excusabat, ne in provinciam iret.

<milestone unit="section" n="10"/> citerior Hispania obvenerat. ceterum aut ire iussus aut iurare pro contione sollemni sacrificio se prohiberi. id ubi in <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName> ita statutum est, et ab se uti ius iurandum acciperent <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> postulavit, ne in Hispaniam ulteriorem iret.

<milestone unit="section" n="11"/> praetores ambo in eadem verba iurarunt. <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Titinius</surname></persName> et <persName><foreName><hi rend="italics">T.</hi></foreName> <surname>Fonteius</surname></persName> proconsules manere cum eodem imperii iure in Hispania iussi, et ut in supplementum his tria milia civium Romanorum cum equitibus ducentis, quinque milia socium Latini nominis et trecenti equites mitterentur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="16"/><milestone unit="section" n="1"/>Latinae feriae fuere ante diem tertium nonas Maias, in quibus quia in una hostia magistratus Lanuvinus precatus non erat populo Romano Quiritium, religioni fuit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.30" n="notedatea"/> id cum ad senatum relatum esset senatusque ad pontificum collegium reiecisset, pontificibus, quia non recte factae Latinae essent, instauratis Latinis <note><date>a. u. 578.</date></note>placuit Lanuvinos, quorum opera instauratae essent, hostias praebere.

<milestone unit="section" n="3"/> accesserat ad religionem, <hi rend="italics">quod</hi> <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName> consul ex monte Albano rediens concidit et parte membrorum captus, ad Aquas Cumanas profectus ingravescente morbo Cumis decessit.

<milestone unit="section" n="4"/> sed inde mortuus Romam adlatus et funere magnifico elatus sepultusque est.

<milestone unit="section" n="5"/> pontifex idem fuerat. consul <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilius</surname></persName> cum primum per auspicia posset, collegae subrogando comitia habere iussus et Latinas edicere. comitia in <hi rend="italics">ante</hi> diem tertium nonas Sextiles, <hi rend="italics">Latinas</hi> in ante diem tertium idus Sextiles edixit.

<milestone unit="section" n="6"/> plenis religionum animis prodigia insuper nuntiata, Tusculi facem in caelo visam, Gabiis aedem Apollinis et privata aedificia conplura, Graviscis murum portamque de caelo tacta. ea patres procurari, uti pontifices censuissent, iusserunt. </p> <p><milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.31" n="notedatea"/>dum consules primum religiones, deinde alterum alterius mors et comitia et Latinarum instauratio inpediunt, interim <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> exercitum ad Mutinam, quam Ligures priore anno <note><date>a. Ch. 176.</date></note> ceperant, admovit.

<milestone unit="section" n="8"/> intra triduum quam oppugnare coeperat, receptam ex hostibus colonis restituit. octo milia ibi Ligurum intra muros caesa;

<milestone unit="section" n="9"/> litteraeque Romam extemplo scriptae, quibus non modo rem exponeret, sed etiam gloriaretur sua virtute ac felicitate neminem iam cis Alpis <hi rend="italics">esse</hi> hostem populo Romano, agrique aliquantum captum, qui multis milibus hominum dividi viritim posset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="17"/><milestone unit="section" n="1"/>et <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname></persName> eodem tempore in Sardinia multis secundis proeliis Sardos perdomuit.

<milestone unit="section" n="2"/> quindecim milia hostium sunt caesa, omnes Sardorum populi, qui defecerant, in dicionem redacti. stipendiariis veteribus duplex vectigal imperatum exactumque;

<milestone unit="section" n="3"/> ceteri frumentum contulerunt. pacata provincia opsidibusque ex tota insula ducentis triginta acceptis legati Romam, qui ea nuntiarent, missi, quique ab senatu peterent, ut ob eas res ductu auspicioque <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Semproni</surname></persName> prospere gestas diis inmortalibus honos haberetur, ipsique decedenti de provincia exercitum secum deportare liceret.

<milestone unit="section" n="4"/> senatus in aede Apollinis legatorum verbis auditis supplicationem in biduum decrevit, et quadraginta maioribus hostiis consules sacrificare iussit, <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronium</surname></persName> proconsulem exercitumque eo anno in provincia manere. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/>comitia deinde consulis unius subrogandi, <hi rend="italics">quae in</hi> ante diem tertium nonas Sextiles edicta erant, eo ipso die sunt confecta.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.32" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilius</surname></persName> consul collegam, qui extemplo magistratum occiperet, creavit <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerium</surname> <addName>Laevinum</addName></persName>. ipse iam diu cupidus <note><date>a. u. 578.</date></note>provinciae, cum opportunae cupiditati eius litterae adlatae essent Ligures rebellasse, nonis Sextilibus paludatus <gap/> <hi rend="italics">senatus</hi> litteris auditis tumultus eius causa legionem tertiam ad <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudium</surname></persName> proconsulem in Galliam proficisci iussit,

<milestone unit="section" n="7"/> et duumviros navales cum classe Pisas ire, qui Ligurum oram, maritumum quoque terrorem admoventes, circumvectarentur.

<milestone unit="section" n="8"/> eodem Pisas et <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilius</surname></persName> consul ad conveniendum exercitui <hi rend="italics">diem</hi> edixerat.

<milestone unit="section" n="9"/> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> proconsul audita rebellione Ligurum praeter eas copias, quas secum Parmae habebat, subitariis collectis militibus, exercitum ad fines Ligurum admovit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="18"/><milestone unit="section" n="1"/>hostes sub adventum <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudi</surname></persName>, a quo duce se meminerant nuper ad Scultennam flumen victos fugatosque, locorum magis praesidio adversus infeliciter expertam vim quam armis se defensuri, duos montes Letum et Ballistam ceperunt, muroque insuper amplexi <hi rend="italics">sunt.

<milestone unit="section" n="2"/></hi> tardius ex agris demigrantes oppressi ad mille et quingenti perierunt;

<milestone unit="section" n="3"/> ceteri montibus se tenebant, et ne in metu quidem feritatis ingenitae obliti saeviunt in praedam, quae Mutinae parta erat. captivos cum foeda laceratione interficiunt, pecora in fanis trucidant verius passim quam rite sacrificant.

<milestone unit="section" n="4"/> satiati caede animantium, quae inanima erant parietibus adfligunt, vasa omnis generis, usui magis quam ornamento [in speciem] facta.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.33" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Petilius</surname></persName> consul, ne absente se debellaretur, <note><date>a. Ch. 176.</date></note>litteras ad <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudium</surname></persName> misit, ut cum exercitu ad se in Galliam veniret:

<milestone unit="section" n="6"/> campis Macris se eum expectaturum. litteris acceptis Claudius ex Liguribus castra movit exercitumque ad campos Macros consuli tradidit. eodem [tempore] paucis post diebus <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> consul alter venit.

<milestone unit="section" n="7"/> ibi divisis copiis, <hi rend="italics">prius</hi> quam digrederentur, communiter ambo exercitus lustraverunt. tum sortiti, quia non ab eadem utrumque parte adgredi hostem placebat, regiones, quas peterent.

<milestone unit="section" n="8"/>Valerium auspicato sortitum constabat, quod in templo fuisset; in Petilio id vitii factum postea augures responderunt, quod extra templum sortem in sitellam in templum latam foris ipse <gap/> oporteret.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.34" n="notedatea"/> profecti inde in diversas regiones. Petilius adversus Ballistae et Leti iugum, quod eos <note><date>a. u. 578. 579.</date></note> montes perpetuo dorso inter se iungit, castra habuit.

<milestone unit="section" n="10"/> ibi adhortantem eum pro contione milites, inmemorem ambiguitatis verbi, ominatum ferunt se eo die Letum capturum esse.

<milestone unit="section" n="11"/> duabus simul partibus subire in adversos montes coepit. ea pars, in qua ipse erat, inpigre succedebat; alteram hostes cum propulissent, ut restitueret rem inclinatam, consul equo advectus suos quidem a fuga revocavit, ipse, dum incautius ante signa obversatur, missili traiectus cecidit.

<milestone unit="section" n="12"/> nec hostes ducem occisum senserunt, et suorum pauci, qui viderant, haud neglegenter, ut qui in eo victoriam verti scirent, corpus occultavere.

<milestone unit="section" n="13"/> alia multitudo peditum equitumque deturbatis hostibus montis sine duce cepere. ad quinque milia Ligurum occisa; ex Romano exercitu duo et quinquaginta ceciderunt.

<milestone unit="section" n="14"/> super tam evidentem tristis ominis eventum etiam ex pullario auditum est vitium in auspicio fuisse, nec id consulem ignorasse.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.9.2.p.35" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> audita <gap/> <note><date>a. Ch. 176. 175.</date></note> periti religionum iurisque publici,

<milestone unit="section" n="16"/> quando duo ordinarii consules eius anni, alter morbo, alter ferro periisset, suffectum consulem negabant recte comitia habere posse. <gap/> </p> <p><milestone unit="chapter" n="19"/><milestone unit="section" n="1"/> deduxit. cis Apenninum Garuli et Lapicini et Hergates, trans Apenninum Briniates fuerant. intra Audenam amnem <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Mucius</surname></persName> cum is, qui Lunam Pisasque depopulati erant, bellum gessit, omnibusque in dicionem redactis arma ademit.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.36" n="notedatea"/> ob eas res in Gallia Liguribusque gestas duorum consulum ductu auspicioque senatus in triduum supplicationes decrevit et quadraginta hostiis sacrificari iussit. <note><date>a. u. 579.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="3"/>et tumultus quidem Gallicus et Ligustinus, qui principio eius anni exortus fuerat, haut magno conatu brevi oppressus erat;

<milestone unit="section" n="4"/> belli Macedonici subibat iam cura, miscente Perseo inter Dardanos Bastarnasque certamina. et legati, qui missi ad res visendas in Macedoniam erant, iam reverterant Romam renuntiaverantque bellum in Dardania esse.

<milestone unit="section" n="5"/> simul venerant et ab rege Perseo oratores, qui purgarent nec accitos ab eo Bastarnas nec auctore eo quicquam facere.

<milestone unit="section" n="6"/> senatus nec liberavit eius culpae regem neque arguit; moneri eum tantum modo iussit, ut etiam atque etiam curaret, ut sanctum haberet foedus, quod ei cum Romanis esse videri posset.

<milestone unit="section" n="7"/>Dardani cum Bastarnas non modo non excedere finibus suis, quod speraverant, sed graviores fieri in dies cernerent, subnixos Thracum adcolarum et Scordiscorum auxiliis, audendum aliquid vel temere rati, omnes undique armati ad oppidum, quod proximum castris Bastarnarum erat, conveniunt.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.37" n="notedatea"/> hiemps erat, et id anni tempus elegerant, ut Thraces <note><date>a. Ch. 175.</date></note>Scordiscique in fines suos abirent. quod ubi ita factum et solos iam esse Bastarnas audierunt, bifariam dividunt copias, pars ut recto itinere ad lacessendum ex aperto iret, pars devio saltu circumducta ab tergo adgrederetur.

<milestone unit="section" n="9"/> ceterum priusquam circumire castra hostium possent, pugnatum est; victique Dardani compelluntur in urbem, quae fere duodecim milia ab castris Bastarnarum aberat.

<milestone unit="section" n="10"/> victores confestim secuti circumsidunt urbem, haud dubie postero die aut metu dedituris se hostibus aut vi expugnaturi.

<milestone unit="section" n="11"/> interim Dardanorum altera manus, quae circumducta erat, ignara cladis suorum, castra Bastarnarum sine praesidio relicta. </p> <p><milestone unit="chapter" n="20"/><milestone unit="section" n="1"/> <gap/> more sella eburnea posita ius dicebat disceptabatque controversias minimarum rerum.

<milestone unit="section" n="2"/> adeoque nulli fortunae adhaerebat animus per omnia genera vitae errans, uti nec sibi nec aliis, quinam homo esset, satis constaret.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.38" n="notedatea"/> non adloqui amicos, vix notis familiariter arridere, munificentia inaequali sese aliosque ludificari; quibusdam honoratis magnoque aestimantibus se <note><date>a. u. 579. 580.</date></note>puerilia, ut escae aut lusus, munera dare, alios nihil expectantes ditare.

<milestone unit="section" n="4"/> itaque nescire, quid sibi vellet, quibusdam videri; quidam ludere eum simpliciter, quidam haud dubie insanire aiebant.

<milestone unit="section" n="5"/> in duabus tamen magnis honestisque rebus vere regius erat animus, in urbium donis et deorum cultu.

<milestone unit="section" n="6"/>Megalopolitanis in Arcadia murum se circumdaturum urbi est pollicitus maioremque partem pecuniae dedit; Tegeae theatrum magnificum e marmore facere instituit;

<milestone unit="section" n="7"/>Cyzici <hi rend="italics">in</hi> Prytaneo &mdash; id est penetrale urbis, ubi publice, quibus is honos datus est, vescuntur &mdash; vasa aurea mensae unius posuit. Rhodiis <hi rend="italics">ut</hi> nihil unum insigne, ita omnis generis, ut quaeque usus eorum postulaverunt, dona dedit.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.39" n="notedatea"/> magnificentiae vero in deos vel Iovis Olympii templum Athenis, unum in terris incohatum pro magnitudine dei, potest <hi rend="italics">testis</hi> <note><date>a. Ch. 175. 174.</date></note> esse;

<milestone unit="section" n="9"/> sed et Delon aris insignibus statuarumque copia exornavit, et Antiochiae Iovis Capitolini magnificum templum, non laqueatum auro tantum, sed parietibus totis lammina inauratum, et alia multa in aliis locis pollicitus, quia perbreve tempus regni eius fuit, non perfecit.

<milestone unit="section" n="10"/> spectaculorum quoque omnis generis magnificentia superiores reges vicit, reliquorum sui moris et copia Graecorum artificum;

<milestone unit="section" n="11"/> gladiatorum munus Romanae consuetudinis primo maiore cum terrore hominum, insuetorum ad tale spectaculum, quam voluptate dedit;

<milestone unit="section" n="12"/> deinde saepius dando, et modo volneribus tenus, modo sine missione etiam, et familiare oculis gratumque id spectaculum fecit, et armorum studium plerisque iuvenum accendit.

<milestone unit="section" n="13"/> itaque, qui primo ab Roma magnis pretiis paratos gladiatores arcessere solitus erat, iam suo <gap/> </p> <p><hi rend="italics">Scipio</hi> inter peregrinos.

<milestone unit="chapter" n="21"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.40" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Atilio</surname></persName> praetori provincia <note><date>a. u. 580.</date></note> Sardinia obvenerat;

<milestone unit="section" n="2"/> sed cum legione nova, quam consules conscripserant, quinque milibus peditum, trecentis equitibus, in Corsicam iussus est transire. dum is ibi bellum gereret, Cornelio prorogatum imperium, uti optineret Sardiniam.

<milestone unit="section" n="3"/><persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Servilio</surname> <addName>Caepioni</addName></persName> in Hispaniam ulteriorem et <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Furio</surname> <addName>Philo</addName></persName> in citeriorem tria milia peditum Romanorum, equites centum quinquaginta, et socium Latini nominis quinque milia peditum, trecenti equites, Sicilia Lucio Claudio sine supplemento decreta.

<milestone unit="section" n="4"/> duas praeterea legiones consules scribere iussi cum iusto numero peditum equitumque, et decem milia peditum sociis imperare et sescentos equites.

<milestone unit="section" n="5"/> dilectus consulibus eo difficilior erat, quod pestilentia, quae priore anno in boves ingruerat, eo veterat in hominum morbos. qui inciderant, haud facile septimum diem superabant, qui superaverant longinquo, maxime quartanae, inplicabantur morbo.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.41" n="notedatea"/> servitia maxime moriebantur; eorum strages per omnis <note><date>a. Ch. 174.</date></note>vias insepultorum erat; ne liberorum quidem funeribus Libitina sufficiebat.

<milestone unit="section" n="7"/> cadavera intacta a canibus ac volturibus tabes absumebat, satisque constabat nec illo nec priore anno in tanta strage boum hominumque volturium usquam visum.

<milestone unit="section" n="8"/> sacerdotes publici ea pestilentia mortui sunt <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Servilius</surname> <addName n="added">Caepio</addName></persName> pontifex, pater praetoris, et <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <genName n="prae">Ti. filius</genName> <addName n="postgen">Longus</addName></persName> decemvir sacrorum et <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelius</surname> <addName>Paetus</addName></persName> augur et <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Gracchus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Atellus</surname> <addName>Mamilius</addName></persName> curio maximus <hi rend="italics">et</hi> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Tuditanus</addName></persName> <hi rend="italics">pontifex.

<milestone unit="section" n="9"/></hi> pontifices suffecti sunt <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicius</surname> <addName>Galba</addName></persName> <hi rend="italics">in locum Caepionis,</hi> <gap/> in locum Tuditani. augures suffecti sunt in Gracchi locum <persName n="4"><foreName>T.</foreName> <surname>Veturius</surname> <addName>Gracchus</addName> <addName>Sempronianus</addName></persName>, in <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Aeli</surname></persName> <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Aelius</surname> <addName>Paetus</addName></persName>. decemvir sacrorum <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sempronius</surname> <addName>Longus</addName></persName>, curio maximus <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Scribonius</surname> <addName n="added">Curio</addName></persName> sufficitur.

<milestone unit="section" n="10"/> cum pestilentiae finis non fieret, senatus decrevit, ut decemviri libros Sibyllinos adirent.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.42" n="notedatea"/> ex decreto eorum diem unum supplicatio fuit, et <note><date>a. u. 580.</date></note><persName><foreName>Q.</foreName> <surname>Marcio</surname> <addName>Philippo</addName></persName> verba praeeunte populus in foro votum concepit, si morbus pestilentiaque ex agro Romano emota esset, biduum ferias ac supplicationem se habiturum.

<milestone unit="section" n="12"/> in Veienti agro biceps natus puer, et Sinuessae unimanus, et Auximi puella cum dentibus, et arcus interdiu sereno caelo super aedem Saturni in foro Romano intentus,

<milestone unit="section" n="13"/> et tres simul soles effulserunt, et faces eadem nocte plures per caelum lapsae sunt, et in Lanuvino <gap/> , Caeritesque anguem in oppido suo iubatum, aureis maculis sparsum, apparuisse adfirmabant, et in agro Campano bovem locutum esse satis constabat </p> <p><milestone unit="chapter" n="22"/><milestone unit="section" n="1"/>legati nonis Juniis ex Africa redierunt, qui convento prius Masinissa rege Carthaginem ierant; ceterum certius aliquanto, quae Carthagine acta essent, ab rege scierant quam ab ipsis Carthaginiensibus.

<milestone unit="section" n="2"/> conpertum tamen adfirmaverunt legatos ab rege Perseo venisse, iisque noctu senatum in aede Aesculapi datum esse. ab Carthagine legatos in Macedoniam missos et rex adfirmaverat et ipsi parum constanter negaverant.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.43" n="notedatea"/> in Macedoniam quoque mittendos legatos senatus censuit. tres missi sunt, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Laelius</surname></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Messala</addName></persName> <persName n="2"><foreName>Sex.</foreName> <surname>Digitius</surname></persName>. <note><date>a. Ch. 174.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="4"/>Perseus per id tempus, quia quidam Dolopum non parebant et de quibus ambigebatur rebus disceptationem ab rege ad Romanos revocabant, cum exercitu profectus sub ius iudiciumque suum totam coegit gentem.

<milestone unit="section" n="5"/> inde per Oetaeos montes transgressus, religionibus quibusdam animo obiectis, oraclum aditurus Delphos escendit. cum in media repente Graecia apparuisset, magnum non finitumis modo urbibus terrorem praebuit, sed in Asiam quoque ad regem Eumenen nuntii tumultuosi missi.

<milestone unit="section" n="6"/> triduum non plus Delphis moratus per Phthiotidem Achaiam Thessaliamque sine damno iniuriaque ullorum, per quos iter fecit, in regnum rediit.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.44" n="notedatea"/> nec earum tantum civitatium, per quas iturus erat, satis habuit animos sibi conciliare; aut legatos aut litteras dimisit, petens, ne diutius simultatum, quae cum patre suo <note><date>a. u. 580.</date></note> fuissent, meminissent, nec enim tam atroces fuisse eas, ut non cum ipso potuerint ac debuerint finiri;

<milestone unit="section" n="8"/> secum quidem omnia illis integra esse <hi rend="italics">ad</hi> instituendam fideliter amicitiam; cum Achaeorum maxime gente reconciliandae gratiae viam quaerebat. </p> <p><milestone unit="chapter" n="23"/><milestone unit="section" n="1"/>haec una ex omni Graecia gens et Atheniensium civitas eo processerat irarum, ut finibus interdiceret Macedonibus.

<milestone unit="section" n="2"/> itaque, servitiis ex Achaia fugientibus receptaculum Macedonia erat, quia, cum finibus suis <hi rend="italics">iis</hi> interdixissent, intrare regni terminos ipsi non audebant.

<milestone unit="section" n="3"/> id cum Perseus animadvertisset, conprensis omnibus litterae <gap/> . ceterum ne similis fuga servorum postea fieret, cogitandum et illis esse.

<milestone unit="section" n="4"/> recitatis his litteris per Xenarchum praetorem, qui privatae gratiae aditum apud regem quaerebat, et plerisque moderate et benigne scriptas esse censentibus litteras, atque iis maxume, qui praeter spem recepturi essent amissa mancipia, Callicrates ex iis,

<milestone unit="section" n="5"/> qui in eo verti salutem gentis crederent, si cum Romanis inviolatum foedus servaretur, &ldquo;parva&rdquo; inquit &ldquo;

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.45" n="notedatea"/>aut mediocris res, Achaei, quibusdam videtur agi; ego maxumam gravissimamque omnium non agi tantum arbitror, sed <note><date>a. Ch. n. 174.</date></note> quodam modo actam esse. nam qui regibus Macedonum Macedonibusque ipsis finibus interdixissemus, manereque id decretum <gap/> , scilicet ne legatos,

<milestone unit="section" n="7"/> ne nuntios admitteremus regum, per quos aliquorum ex nobis animi sollicitarentur, ii contionantem quodam modo absentem audimus regem et, si dis placet, orationem eius probamus.

<milestone unit="section" n="8"/> et cum ferae bestiae cibum ad fraudem suam positum plerumque aspernentur et refugiant, nos caeci specie parvi beneficii inescamur et servulorum minimi pretii recipiendorum spe nostram ipsorum libertatem subrui et temptari patimur.

<milestone unit="section" n="9"/> quis enim non videt viam regiae societatis quaeri, qua Romanum foedus, quo nostra omnia continentur, violetur? nisi hoc dubium alicui est bellandum Romanis cum Perseo esse et, quod vivo Philippo expectatum, morte eius interpellatum est, id post mortem Philippi futurum.

<milestone unit="section" n="10"/> duos, ut scitis, habuit filios Philippus, Demetrium et Persea. genere materno, virtute, ingenio, favore Macedonum longe praestitit Demetrius.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.46" n="notedatea"/> sed quia in <note><date>a. u. 580.</date></note> Romanos odii regnum posuerat praemium, Demetrium nullo alio crimine quam Romanae amicitiae initae occidit, Persea, quem <hi rend="italics">belli cum</hi> populo Romano prius paene quam regni heredem futurum sciebat, regem fecit.

<milestone unit="section" n="12"/> itaque quid hic post mortem patris egit aliud quam bellum paravit? Bastarnas primum ad terrorem omnium <hi rend="italics">in</hi> Dardaniam inmisit; qui si sedem eam tenuissent, graviores eos accolas Graecia habuisset, quam Asia Gallos habebat.

<milestone unit="section" n="13"/> ea spe depulsus non tamen belli consilia omisit; immo, si vere volumus dicere, iam incohavit bellum. Dolopiam armis subegit nec provocantis de controversiis ad disceptationem populi Romani audivit; inde transgressus Oetam, ut repente in medio umbilico Graeciae conspiceretur, Delphos escendit.

<milestone unit="section" n="14"/> haec usurpatio itineris insoliti quo vobis spectare videtur? Thessaliam deinde peragravit; quod sine ullius eorum, quos oderat, noxa, hoc magis temptationem metuo.

<milestone unit="section" n="15"/> inde litteras ad nos cum muneris specie misit et cogitare iubet, quo modo in reliquum hoc munere non egeamus, hoc est, ut decretum, quo arcentur Peloponneso Macedones,

<milestone unit="section" n="16"/><pb id="vol.9.2.p.47" n="notedatea"/> tollamus, rursus legatos regios et hospitia cum principibus et mox Macedonum exercitus, ipsum quoque a Delphis &mdash; quantum enim interfluit fretum? &mdash; traicientem in Peloponnesum videamus, inmisceamur Macedonibus armantibus <note><date>a. Ch. 174.</date></note> se adversus Romanos.

<milestone unit="section" n="17"/> ego nihil novi censeo decernendum servandaque omnia integra, donec ad certum redigatur, vanusne hic timor noster an verus fuerit.

<milestone unit="section" n="18"/> si pax inviolata inter Macedonas Romanosque manebit, nobis quoque amicitia et commercium sit; nunc de eo <hi rend="italics">cogitare</hi> periculosum et inmaturum videtur.&rdquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="24"/><milestone unit="section" n="1"/>post hunc Archo, frater Xenarchi praetoris, ita disseruit. &ldquo;difficilem orationem Callicrates et mihi et omnibus, qui ab eo dissentimus, fecit:

<milestone unit="section" n="2"/> agendo enim Romanae societatis causam ipse temptarique et oppugnari dicendo, quam nemo neque temptat neque oppugnat, effecit, ut, qui ab se dissentiret, adversus Romanos dicere videretur.

<milestone unit="section" n="3"/> ac primum omnium, tamquam non hic nobiscum fuisset, sed aut ex curia populi Romani veniret aut regum arcanis interesset, omnia scit et nuntiat, quae occulte facta sunt.

<milestone unit="section" n="4"/> divinat etiam, quae futura fuerint, si Philippus vixisset, quid ita Perseus regni heres sit, quid parent Macedones, quid cogitent Romani.

<milestone unit="section" n="5"/> nos autem, qui nec ob quam causam nec quem ad modum perierit Demetrius scimus, nec, quid Philippus, si vixisset, facturus fuerit, ad haec, quae palam geruntur,

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.48" n="notedatea"/> consilia nostra <corr sic="accomodare">accommodare</corr> oportet. ac scimus Persea regno accepto <note><date>a. u. 580.</date></note>regem a populo Romano appellatum; audimus legatos Romanos venisse ad regem et eos benigne exceptos.

<milestone unit="section" n="7"/> haec omnia pacis equidem signa esse iudico, non belli, nec Romanos offendi posse, si, ut bellum gerentes eos secuti sumus, nunc quoque pacis auctores sequamur. cur quidem nos inexpiabile omnium soli bellum adversus regnum Macedonum geramus, non video.

<milestone unit="section" n="8"/> opportuni propinquitate ipsa Macedoniae sumus? an infirmissimi omnium, tamquam, quos nuper subegit, Dolopes? immo contra ea vel viribus nostris, deum benignitate, vel regionis intervallo tuti.

<milestone unit="section" n="9"/> sed simus aeque subiecti ac Thessali Aetolique: nihilo plus fidei auctoritatisque habemus adversus Romanos, qui semper socii atque amici fuimus, quam Aetoli, qui paulo ante hostes fuerunt?

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.49" n="notedatea"/> quod Aetolis, quod Thessalis, quod Epirotis, omni denique Graeciae cum Macedonibus iuris est, idem et nobis sit. cur exsecrabilis ista nobis solis velut dissertio iuris humani est? <note><date>a. Ch. 174.</date></note> fecerit aliquid Philippus,

<milestone unit="section" n="11"/> cur adversus eum armatum et bellum gerentem hoc decerneremus; quid Perseus, novus rex, omnis iniuriae insons, suo beneficio paternas simultates oblitterans, meruit, cur soli omnium hostes ei simus?

<milestone unit="section" n="12"/> quamquam et illud dicere poteram, tanta priorum Macedoniae regum merita erga nos fuisse, ut Philippi unius iniurias, si quae forte fuerunt, utique post mortem <gap/> cum classis Romana Cenchreis staret,

<milestone unit="section" n="13"/> consul cum exercitu Elatiae esset, triduum nos in concilio fuisse consultantis, utrum Romanos an Philippum sequeremur.

<milestone unit="section" n="14"/> nihil metus praesens ab Romanis sententias nostras inclinarit; fuit certe tamen aliquid, quod tam longam deliberationem faceret. [id quod] erat vetusta coniunctio cum Macedonibus, vetera et magna in nos regum merita.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.9.2.p.50" n="notedatea"/> valeant et nunc eadem illa, non ut praecipue amici, sed ne praecipue inimici simus. ne id, quod non agitur, Callicrates, simulaverimus agi; nemo novae societatis aut novi foederis, quo nos temere inligemus, conscribendi est <note><date>a. u. 580.</date></note> auctor,

<milestone unit="section" n="16"/> sed commercium tantum iuris praebendi repetendique sit, ne interdictione finium <hi rend="italics">nostrorum</hi> nostros quoque et nos regno arceamus, ne servis nostris aliquo fugere liceat.

<milestone unit="section" n="17"/> quid hoc adversus Romana foedera est? quid rem parvam et apertam magnam et suspectam facimus?

<milestone unit="section" n="18"/> quid vanos tumultus ciemus? quid ut ipsi locum adsentandi Romanis habeamus, suspectos alios invisosque efficimus? si bellum erit, ne Perseus quidem dubitat, quin Romanos secuturi simus. in pace, etiam si non finiuntur odia, intermittantur.

<milestone unit="section" n="19"/>&rdquo; cum idem huic orationi, qui litteris regis adsensi erant, adsentirentur, indignatione principum, quod quam rem ne legatione quidem dignam iudicasset Perseus, litteris paucorum versuum impetraret, decretum differtur.

<milestone unit="section" n="20"/> legati deinde postea missi ab rege, cum Megalopoli concilium esset, dataque opera est ab iis, qui offensionem apud Romanos timebant, ne admitterentur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="25"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.51" n="notedatea"/>per haec tempora Aetolorum in semet ipsos versus furor mutuis caedibus ad internecionem adducturus videbatur gentem. <note><date>a. Ch. 174.</date></note><milestone unit="section" n="2"/> fessi deinde et Romam utraque pars miserunt legatos et inter se ipsi de reconcilianda concordia agebant; quae novo facinore discussa res veteres etiam iras excitavit.

<milestone unit="section" n="3"/> exulibus Hypataeis, qui factionis Proxeni erant, cum reditus in patriam promissus esset, fidesque data per principem civitatis Eupolemum,

<milestone unit="section" n="4"/> octoginta inlustres homines, quibus redeuntibus inter ceteram multitudinem Eupolemus etiam obvius exierat, cum salutatione benigna excepti essent dextraeque datae, ingredientes portam, fidem datam deosque testis nequiquam invocantes interfecti sunt.

<milestone unit="section" n="5"/> inde gravius de integro bellum exarsit. <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Laevinus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName n="added">Pulcher</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Memmius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Canuleius</surname></persName> missi ab senatu venerant.

<milestone unit="section" n="6"/> apud eos cum Delphis utriusque partis legati magno certamine agerent, Proxenus maxime cum causa tum eloquentia praestare visus est; qui paucos post dies ab Orthobula uxore veneno est sublatus; damnataque eo crimine in exilium abiit.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.52" n="notedatea"/> idem furor et Cretenses lacerabat. adventu deinde <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Minuci</surname></persName> legati, qui cum decem navibus missus ad sedanda eorum certamina erat, <hi rend="italics">ad</hi> spem pacis venerant. ceterum <note><date>a. u. 586.</date></note> indutiae tantum sex mensum fuerunt; inde multo gravius bellum exarsit.

<milestone unit="section" n="8"/>Lycii quoque per idem tempus ab Rhodiis bello vexabantur. sed externorum inter se bella, quo quaeque modo gesta sint, persequi non operae est satis superque oneris sustinenti res a populo Romano gestas scribere. </p> <p><milestone unit="chapter" n="26"/><milestone unit="section" n="1"/>Celtiberi in Hispania, qui bello domiti se <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Graccho</surname></persName> dediderant, pacati manserant <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Titinio</surname></persName> praetore obtinente provinciam. rebellarunt sub adventum <persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudi</surname></persName>, orsique bellum sunt ab repentina oppugnatione castrorum Romanorum.

<milestone unit="section" n="2"/> prima lux ferme erat, cum vigiles in vallo quique in portarum stationibus erant, cum vidissent procul venientem hostem, ad arma conclamaverunt.

<milestone unit="section" n="3"/><persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> signo proposito pugnae, paucis adhortatus milites, tribus simul portis eduxit. obsistentibus ad exitum Celtiberis primo par utrimque proelium fuit, quia propter angustias non omnes in faucibus pugnare poterant Romani;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.53" n="notedatea"/> urguentes deinde alii alios secuti <hi rend="italics">ubi</hi> evaserunt extra vallum, ut <note><date>a. Ch. 174.</date></note>pandere aciem et exaequari cornibus hostium, quibus circumibantur, possent, ita repente inruperunt, ut sustinere impetum eorum Celtiberi nequirent. ante horam secundam pulsi sunt;

<milestone unit="section" n="5"/> ad quindecim milia <hi rend="italics">caesa aut</hi> capta, signa adempta duo et triginta. castra etiam eo die expugnata debellatumque; nam qui superfuere proelio, in oppida sua dilapsi sunt. quieti deinde paruerunt imperio. </p> <p><milestone unit="chapter" n="27"/><milestone unit="section" n="1"/>censores eo anno creati <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName> legerunt senatum; princeps lectus <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Aemilius</surname> <addName>Lepidus</addName></persName> pontufex maximus.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.54" n="notedatea"/> de senatu novem eiecerunt. insignes notae fuerunt <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Corneli</surname> <addName>Maluginensis</addName></persName>, qui biennio ante praetor in Hispania fuerat, et <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Corneli</surname> <addName>Scipionis</addName></persName> praetoris, cuius tum inter civis et peregrinos iurisdictio erat, et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Fulvi</surname></persName>, qui frater <note><date>a. u. 580.</date></note> germanus et, ut Valerius Antias tradit, consors etiam censoris erat.

<milestone unit="section" n="3"/> consules votis in Capitolio nuncupatis in provincias profecti sunt. ex iis <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Aemilio</surname></persName> senatus negotium dedit, ut Patavinorum in Venetia seditionem conprimeret, quos certamine factionum ad intestinum bellum exarsisse et ipsorum legati adtulerant.

<milestone unit="section" n="4"/> legati, qui in Aetoliam ad similis motus conprimendos ierant, renuntiarunt coerceri rabiem gentis non posse. Patavinis saluti fuit adventus consulis; neque aliud quod ageret in provincia cum habuisset, Romam rediit.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.55" n="notedatea"/> censores vias sternendas silice in urbe, glarea extra urbem substruendas marginandasque primi omnium locaverunt, pontesque multis locis faciendos; et scaenam aedilibus <note><date>a. Ch. 174.</date></note> praetoribusque praebendam,

<milestone unit="section" n="6"/> et carceres in circo, et ova ad notas curriculis numerandis <gap/> <sic>dam</sic>, et metas trans <gap/> et caveas ferrea <gap/> intromitterentur <gap/> feriis in monte Albano consulibus,

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.56" n="notedatea"/> et clivom Capitolinum silice sternendum curaverunt, et porticum ab aede Saturni in Capitolium <hi rend="italics">et</hi> ad senaculum ac super id curiam. <note><date>a. u. 580.</date></note> et extra portam Trigeminam emporium lapide straverunt stipitibusque saepserunt,

<milestone unit="section" n="8"/> et porticum Aemiliam reficiendam curarunt, gradibusque ascensum ab Tiberi in emporium fecerunt.

<milestone unit="section" n="9"/> et extra eandem portam in Aventinum porticum silice straverunt et &dagger; eo publico ab aede Veneris fecerunt.

<milestone unit="section" n="10"/> idem Calatiae et Auximi muros faciendos locaverunt; venditisque ibi publicis locis pecuniam, quae redacta erat, tabernis utrique foro circumdandis consumpserunt.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.57" n="notedatea"/> et alter ex iis Fulvius Flaccus &mdash; nam Postumius nihil nisi senatus Romani populive iussu se locaturum ipsorum pecunia <gap/> &mdash; Iovis aedem Pisauri, et Fundis, et Potentiae etiam aquam adducendam, et Pisauri viam silice sternendam, et Sinuessae <note><date>a. Ch. 174.</date></note><milestone unit="section" n="12"/> magalia <hi rend="italics">addenda</hi> <gap/> aviariae in his et cloacas <gap/> <hi rend="italics">et murum</hi> circumducen<hi rend="italics">dum</hi> et forum porticibus tabernisque claudendum et Ianos tris faciendos.

<milestone unit="section" n="13"/> haec ab uno censore opera locata cum magna gratia colonorum. moribus quoque regendis diligens et severa censura fuit. multis equi adempti. </p> <p><milestone unit="chapter" n="28"/><milestone unit="section" n="1"/>exitu prope anni diem unum supplicatio fuit ob res prospere gestas in Hispania ductu auspicioque Appi Claudi proconsulis;

<milestone unit="section" n="2"/> et maioribus hostiis viginti sacrificatum. et alterum diem supplicatio ad Cereris, Liberi Liberaeque fuit, quod ex Sabinis terrae motus ingens cum multis aedificiorum ruinis nuntiatus erat.

<milestone unit="section" n="3"/> cum <persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> ex Hispania Romam redisset, decrevit senatus, ut ovans urbem iniret.

<milestone unit="section" n="4"/> iam consularia comitia adpetebant; quibus magna contentione habitis propter multitudinem petentium creati <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname> <addName n="added">Laenas</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="5"/> praetores inde facti <persName n="3"><foreName>N.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName n="added">Buteo</addName></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Matienus</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereius</surname></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName n="added">Crassipes</addName></persName> iterum <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname> <addName>Serranus</addName></persName> iterum <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Cluvius</surname> <addName>Saxula</addName></persName> iterum.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.58" n="notedatea"/> comitiis perfectis <persName n="3"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName n="added">Centho</addName></persName> ex Celtiberis ovans cum <note><date>a. u. 580.</date></note>in urbem iniret, decem milia pondo argenti, quinque milia auri in aerarium tulit.

<milestone unit="section" n="7"/> flamen Dialis inauguratus est <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Cornelius</surname></persName>. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>eodem anno tabula in aede matris Matutae cum indice hoc posita est: &ldquo;<persName><foreName>Ti.</foreName> <surname>Semproni</surname> <addName>Gracchi</addName></persName> consulis imperio auspicioque legio exercitusque populi Romani Sardiniam subegit. in ea provincia hostium caesa aut capta supra octoginta milia.

<milestone unit="section" n="9"/> re publica felicissume gesta atque <hi rend="italics">sociis</hi> liberatis, vectigalibus restitutis, exercitum salvom atque incolumem plenissimum praeda domum reportavit; iterum triumphans in urbem Romam rediit. cuius rei ergo hanc tabulam donum Iovi dedit.

<milestone unit="section" n="10"/>&rdquo; Sardiniae insulae forma erat, atque in ea simulacra pugnarum picta. </p> <p>munera gladiatorum eo anno aliquot, parva alia data; unum ante cetera insigne fuit <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Flaminini</surname></persName>,

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.59" n="notedatea"/> quod mortis causa patris <note><date>a. Ch. 174. 173.</date></note>sui cum visceratione epuloque et ludis scaenicis quadriduum dedit. magni tamen muneris ea summa fuit, ut per triduum quattuor et septuaginta homines pugnarint.</p></div1> <div1 type="book" n="42"> <note><date>a. Ch. 174. 173.</date></note> <p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.60" n="notedatea"/> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname> <addName n="added">Laenas</addName></persName> cum omnium primum de provinciis <hi rend="italics">et</hi> exercitibus ad senatum rettulissent, <note><date>a. u. 581.</date></note> Ligures utrique decreti sunt,

<milestone unit="section" n="2"/> ut novas ambo, quibus eam provinciam optinerent, legiones &mdash; binae singulis decretae &mdash; et socium Latini nominis dena milia peditum et sescenos equites, et supplementum Hispaniae tria milia peditum Romanorum scriberent et ducentos equites.

<milestone unit="section" n="3"/> ad hoc mille et quingenti pedites Romani cum centum equitibus scribi iussi, cum quibus praetor, cui Sardinia obtigisset, in Corsicam transgressus bellum gereret:

<milestone unit="section" n="4"/> interim <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Atilius</surname></persName> vetus praetor provinciam optineret Sardiniam.

<milestone unit="section" n="5"/> praetores deinde provincias sortiti sunt, <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname> <addName>Serranus</addName></persName> urbanam, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Cluvius</surname> <addName>Saxula</addName></persName> inter cives et peregrinos, <persName n="4"><foreName>N.</foreName> <surname>Fabius</surname> <addName>Buteo</addName></persName> Hispaniam citeriorem, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Matienus</surname></persName> ulteriorem, <persName n="4"><foreName>M.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName>Crassipes</addName></persName> Siciliam, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereius</surname></persName> Sardiniam.

<milestone unit="section" n="6"/> priusquam in <hi rend="italics">provincias</hi> magistratus proficiscerentur, senatui placuit <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumium</surname></persName> consulem ad agrum publicum a privato terminandum in Campaniam ire, cuius ingentem modum possidere privatos paulatim proferendo fines constabat.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.61" n="notedatea"/> hic iratus Praenestinis, quod, cum eo privatus sacrificii in templo Fortunae faciundi causa profectus <note><date>a. Ch. 173.</date></note>esset, nihil in se honorifice neque publice neque privatim factum a Praenestinis esset, priusquam ab Roma proficisceretur, litteras Praeneste misit, ut sibi magistratus obviam exiret, locum publice pararet, ubi deverteretur, jumentaque, cum exiret inde, praesto essent.

<milestone unit="section" n="8"/> ante hunc consulem nemo umquam sociis ulla re oneri aut sumptui fuit.

<milestone unit="section" n="9"/> ideo magistratus mulis tabernaculisque et omni alio instrumento militari ornabantur, ne quid tale imperarent sociis.

<milestone unit="section" n="10"/> privata hospitia habebant; ea benigne comiterque colebant, domusque eorum Romae hospitibus patebant, apud quos ipsis deverti mos esset.

<milestone unit="section" n="11"/> legati, qui repente aliquo mitterentur, singula iumenta per oppida, iter qua faciundum erat, imperabant; aliam inpensam socii in magistratus Romanos non faciebant.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.9.2.p.62" n="notedatea"/> ira consulis, etiamsi iusta, non tamen in magistratu exercenda, et silentium nimis aut modestum aut timidum Praenestinorum ius, velut probato exemplo, magistratibus fecit graviorum in dies talis generis imperiorum. <note><date>a. u. 581.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="2"/><milestone unit="section" n="1"/>principio huius anni legati, qui in Aetoliam et Macedoniam missi erant, renuntiarunt, sibi conveniendi regis Persei, cum alii abesse eum, alii aegrum esse, falso utrumque, fingerent, potestatem non factam;

<milestone unit="section" n="2"/> facile tamen apparuisse sibi bellum parari nec ultra ad arma ire dilaturum. item in Aetolia seditionem gliscere in dies, neque discordiarum principes auctoritate sua coerceri potuisse.

<milestone unit="section" n="3"/> cum bellum Macedonicum in expectatione esset, priusquam id susciperetur, prodigia expiari pacemque deum peti precationibus, qui editi ex fatalibus libris essent, placuit.

<milestone unit="section" n="4"/>Lanuvi classis magnae species in caelo visae dicebantur et Priverni lana pulla terra enata et in Veienti apud Rementem lapidatum, Pomptinum omne velut nubibus lucustarum coopertum esse,

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.63" n="notedatea"/> in Gallico agro, qua induceretur aratrum, sub existentibus <note><date>a. Ch. 173.</date></note> glebis pisces emersisse.

<milestone unit="section" n="6"/> ob haec prodigia libri fatales inspecti editumque ab decemviris est, et quibus diis quibusque hostiis sacrificaretur,

<milestone unit="section" n="7"/> et ut supplicatio prodigiis expiandis fieret, alteraque, <hi rend="italics">quae</hi> priore anno valetudinis populi causa vota esset, ea uti <hi rend="italics">fieret</hi> feriaeque essent. ita <gap/> sacrificatumque est, ut decemviri scriptum ediderunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="3"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem anno aedis Iunonis Laciniae detecta. <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> censor aedem Fortunae equestris, quam in Hispania praetor bello Celtiberico voverat, faciebat enixo studio, ne ullum Romae amplius aut magnificentius templum esset.

<milestone unit="section" n="2"/> magnum ornatum ei templo ratus adiecturum, si tegulae marmoreae essent, profectus in Brittios aedem Iunonis Laciniae ad partem dimidiam detegit, id satis fore ratus ad tegendum quod aedificaretur.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.64" n="notedatea"/> naves paratae fuerunt, quae tollerent atque asportarent, auctoritate <note><date>a. u. 581.</date></note> censoria sociis deterritis id sacrilegium prohibere.

<milestone unit="section" n="4"/> postquam censor rediit, tegulae expositae de navibus ad templum portabantur.

<milestone unit="section" n="5"/> quamquam, unde essent, silebatur, non tamen celari potuit. fremitus igitur in curia ortus est; ex omnibus partibus postulabatur, ut consules eam rem ad senatum referrent. ut vero accersitus in curiam censor venit, multo infestius singuli universique praesentem lacerare:

<milestone unit="section" n="6"/> templum augustissimum regionis eius, quod non Pyrrhus, non Hannibal violassent, violare parum habuisse, nisi detexisset foede ac prope diruisset.

<milestone unit="section" n="7"/> detractum culmen templo, nudatum tectum patere imbribus putrefaciendum. et censorem moribus regendis creatum, cui sarta tecta exigere sacris publicis et locare tuenda more maiorum traditum esset,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.65" n="notedatea"/> eum per <note><date>a. Ch. 173.</date></note> sociorum urbes diruentem templa nudantemque tecta aedium sacrarum vagari, et quod, si in privatis sociorum aedificiis faceret, indignum videri posset, id deum immortalium <hi rend="italics">templa</hi> demolientem facere,

<milestone unit="section" n="9"/> et obstringere religione populum Romanum ruinis templorum templa aedificantem, tamquam non idem ubique di immortales sint, sed spoliis aliorum alii colendi exornandique.

<milestone unit="section" n="10"/> cum, priusquam referretur, appareret, quid sentirent patres, relatione facta in unam omnes sententiam ierunt, ut eae tegulae reportandae in templum <hi rend="italics">locarentur</hi> piaculariaque Iunoni fierent.

<milestone unit="section" n="11"/> quae ad religionem pertinent, cum cura facta; tegulas relictas in area templi, quia reponendarum nemo artifex inire rationem potuerit, redemptores nuntiarunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="4"/><milestone unit="section" n="1"/>ex praetoribus, qui in provincias ierant, <persName n="3"><foreName>N.</foreName> <surname>Fabius</surname></persName> Massiliae moritur, cum in citeriorem Hispaniam iret.

<milestone unit="section" n="2"/> itaque cum id nuntiatum a Massiliensibus legatis esset, senatus decrevit, ut <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Furius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Servilius</surname></persName>, quibus succedebatur, inter se sortirentur, uter citeriorem Hispaniam prorogato imperio optineret.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.66" n="notedatea"/> sors opportuna fuit, <hi rend="italics">ut</hi> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Furius</surname></persName> idem, cuius ea provincia fuerat, remaneret.</p> <p>Eodem anno, cum agri Ligustini et Gallici, quod bello <note><date>a. u. 581.</date></note>captum erat, aliquantum vacaret, senatus consultum est factum, ut is ager viritim divideretur.

<milestone unit="section" n="4"/> decemviros in eam <hi rend="italics">rem</hi> ex senatus consulto creavit <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname></persName> praetor urbanus <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Aemilium</surname> <addName>Lepidum</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cassium</surname></persName> <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Aebutum</surname> <addName>Carum</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Tremellium</surname></persName> <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Cornelium</surname> <addName>Cethegum</addName></persName> <persName><foreName>Q.</foreName></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Aipuleios</surname></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Caecilium</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Salonium</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Munatium</surname></persName>. diviserunt dena iugera in singulos, sociis nominis Latini terna. </p> <p><milestone unit="section" n="5"/>per idem tempus, quo haec agebantur, legati ex Aetolia Romam venerunt de discordiis seditionibusque suis, et Thessali legati nuntiantes, quae in Macedonia gererentur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="5"/><milestone unit="section" n="1"/>Perseus bellum iam vivo patre cogitatum in animo volvens, omnis non gentis modo Graeciae, sed civitates etiam legationibus mittendis, pollicendo plura quam praestando, sibi conciliabat.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.67" n="notedatea"/> erant tamen magnae partis hominum ad favorem eius inclinati <note><date>a. Ch. 173.</date></note> animi et aliquanto quam in Eumenem propensiores,

<milestone unit="section" n="3"/> cum Eumenis beneficiis muneribusque omnes Graeciae civitates et plerique principum obligati essent, et ita se in regno suo gereret, ut, quae sub dicione eius urbes <hi rend="italics">essent,</hi> nullius liberae civitatis fortunam secum mutatam vellent.

<milestone unit="section" n="4"/> contra Persea fama erat post patris mortem uxorem manu sua occidisse; Apellem, ministrum quondam fraudis in fratre tollendo atque ob id [et] quaesitum a Philippo ad supplicium exulantem, accersitum post patris mortem ingentibus promissis ad praemia tantae perpetratae rei clam interfecisse.

<milestone unit="section" n="5"/> intestinis externisque praeterea multis caedibus infamem nec ullo commendabilem merito praeferebant volgo civitates tam pio erga propinquos, tam iusto in civis, tam munifico erga omnis homines regi,

<milestone unit="section" n="6"/> seu fama et maiestate Macedonum regum praeoccupati ad spernendam originem novi regni, seu mutationis rerum cupidi, seu quia non obiecti esse Romanis volebant.

<milestone unit="section" n="7"/> erant autem non Aetoli modo in seditionibus propter ingentem vim aeris alieni, sed Thessali etiam. ex contagione velut tabes in Perrhaebiam quoque id pervaserat malum.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.68" n="notedatea"/> cum Thessalos in armis esse nuntiatum esset, <persName n="2"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudium</surname></persName> legatum ad eas res aspiciendas <note><date>a. u. 581.</date></note> conponendasque senatus misit.

<milestone unit="section" n="9"/> qui utriusque partis principibus castigatis, cum iniusto faenore gravatum aes alienum, ipsis magna ex parte concedentibus, qui onerarant, levasset, iusti crediti solutionem in decem annorum pensiones distribuit.

<milestone unit="section" n="10"/> per eundem Appium eodemque modo conpositae in Perrhaebia res. Aetolorum causas Marcellus Delphis per idem tempus hostilibus actas animis, quos intestino gesserant bello, cognovit.

<milestone unit="section" n="11"/> cum certatum utrimque temeritate atque audacia cerneret, decreto quidem suo neutram partem aut levare aut onerare voluit; communiter ab utrisque petiit, abstinerent bello et oblivione praeteritorum discordias finirent.

<milestone unit="section" n="12"/> huius reconciliationis inter ipsos fides obsidibus ultro citroque datis firmata est. Corinthus, [ut] ubi deponerentur obsides, convenit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="6"/><milestone unit="section" n="1"/> a Delphis et Aetolico concilio Marcellus in Peloponnesum traiecit <gap/> , quo Achaeis edixerat conventum.

<milestone unit="section" n="2"/> ubi conlaudata gente, quod constanter vetus decretum de arcendis aditu finium regibus Macedonum tenuissent, insigne adversus Persea odium Romanorum fecit;

<milestone unit="section" n="3"/> quod ut maturius erumperet, Eumenes rex commentarium ferens secum, quod de apparatibus belli omnia inquirens fecerat, Romam venit.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.69" n="notedatea"/> per idem tempus quinque legati <note><date>a. Ch. 173.</date></note>ad regem missi, qui res in Macedonia aspicerent. Alexandriam idem ad Ptolemaeum renovandae amicitiae causa proficisci iussi.

<milestone unit="section" n="5"/> legati erant hi: <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Lutatius</surname> <addName n="added">Cerco</addName></persName> <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Baebius</surname> <addName>Sulca</addName></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Mammula</addName></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Caecilius</surname> <addName n="added">Denter</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="6"/> et <hi rend="italics">ab</hi> Antiocho rege sub idem tempus legati venerunt. quorum princeps <corr sic="Appollonius">Apollonius</corr> in senatum introductus multis iustisque causis regem excusavit, quod stipendium serius quam ad diem praestaret;

<milestone unit="section" n="7"/> id se omne advexisse, ne cuius nisi temporis gratia regi fieret. donum praeterea afferre.

<milestone unit="section" n="8"/> vasa aurea quingentum pondo. petere regem, ut, quae cum patre suo societas atque amicitia fuisset, ea secum renovaretur, imperaretque sibi populus Romanus, quae bono fidelique socio regi essent imperanda; se nullo usquam cessaturum officio.

<milestone unit="section" n="9"/> ea merita in <hi rend="italics">se</hi> senatus fuisse, cum Romae esset, eam comitatem iuventutis, ut pro rege, non pro obside omnibus ordinibus fuerit.

<milestone unit="section" n="10"/> legatis benigne responsum et societatem renovare cum Antiocho, quae cum patre eius fuerat, <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname></persName> praetor urbanus iussus.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.70" n="notedatea"/> quaestores urbani stipendium, vasa aurea <note><date>a. u. 581.</date></note>censores acceperunt, eisque negotium datum est, ut ponerent ea in quibus templis videretur; legatoque centum milium aeris munus missum et aedes liberae hospitio datae sumptusque decretus, donec in Italia esset.

<milestone unit="section" n="12"/> legati, qui in Syria fuerant, renuntiaverant in maximo eum honore apud regem esse amicissimumque populo Romano. </p> <p><milestone unit="chapter" n="7"/><milestone unit="section" n="1"/>in provinciis eo anno haec <hi rend="italics">acta.</hi> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereius</surname></persName> praetor in Corsica signis conlatis pugnavit; septem milia Corsorum caesa, capti amplius mille et septingenti. voverat in ea pugna praetor aedem Iunoni Monetae.

<milestone unit="section" n="2"/> pax deinde data petentibus Corsis, et exacta cerae ducenta milia pondo. ex Corsica subacta Cicereius in Sardiniam transmisit.

<milestone unit="section" n="3"/> et in Liguribus in agro Statellati pugnatum ad oppidum Carystum. eo se magnus exercitus Ligurum contulerat.

<milestone unit="section" n="4"/> primo sub adventum <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popili</surname></persName> consulis moenibus sese continebant; deinde, postquam oppidum oppugnaturum Romanum cernebant, progressi ante portas aciem struxerunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.71" n="notedatea"/> nec consul, ut qui id ipsum oppugnatione comminanda quaesisset, moram certamini fecit. pugnatum amplius tris est horas, <note><date>a. Ch. 173.</date></note> ita ut neutro inclinaret spes.

<milestone unit="section" n="6"/> quod ubi consul vidit nulla parte moveri Ligurum signa, imperat equitibus, ut equos conscendant ac tribus simul partibus in hostis, quanto maximo possent tumultu, incurrant.

<milestone unit="section" n="7"/> pars magna equitum mediam traiecit aciem et ad terga pugnantium pervasit. inde terror iniectus Liguribus;

<milestone unit="section" n="8"/> diversi in omnes partes fugerunt, perpauci retro in oppidum, quia inde se maxime obiecerat eques. et pugna tam pervicax multos absumpserat Ligurum, et in fuga passim caesi sunt.

<milestone unit="section" n="9"/> decem milia hominum caesa traduntur, amplius septingenti [passim] capti, signa militaria relata octoginta duo.

<milestone unit="section" n="10"/> <hi rend="italics">nec</hi> incruenta victoria fuit; amplius tria milia militum amissa, cum cedentibus neutris ex parte utraque primores caderent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="8"/><milestone unit="section" n="1"/>post hanc pugnam ex diversa fuga in unum collecti Ligures, cum maiorem multo partem civium amissam quam superesse cernerent &mdash; nec enim plus decem milia hominum erant &mdash;, dediderunt sese, nihil quidem illi pacti;

<milestone unit="section" n="2"/> speraverant tamen <hi rend="italics">non</hi> atrocius quam superiores imperatores consulem in se saeviturum.

<milestone unit="section" n="3"/> at ille arma omnibus ademit, oppidum diruit, ipsos bonaque eorum vendidit; litterasque senatui de rebus ab se gestis misit.

<milestone unit="section" n="4"/> quas cum <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname></persName> praetor in curia recitasset &mdash; nam consul alter Postumius agris recognoscendis in Campania occupatus aberat &mdash;

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.72" n="notedatea"/>atrox res visa senatui, Statellates, qui uni ex Ligurum gente non tulissent arma adversus Romanos, tum quoque oppugnatos, non ultro inferentis bellum, deditos in fidem populi Romani omni ultimae crudelitatis exemplo laceratos ac deletos <note><date>a. u. 581. 582.</date></note> esse,

<milestone unit="section" n="6"/> tot milia capitum innoxiorum, fidem inplorantia populi Romani, ne quis umquam se postea dedere auderet, pessumo exemplo venisse, et distractos passim iustis quondam hostibus populi Romani <hi rend="italics">vix</hi> pacatis servire.

<milestone unit="section" n="7"/> quas ob res placere senatui, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilium</surname></persName> consulem Ligures pretio emptoribus reddito ipsos restituere in libertatem bonaque ut is, quidquid eius reciperari possit, reddantur curare, arma quoque <hi rend="italics">reddi, eaque primo quoque</hi> tempore fieri,

<milestone unit="section" n="8"/> nec ante consulem de provincia decedere quam deditos in sedem suam Ligures restituisset: claram victoriam vincendo pugnantes, non saeviendo in adflictos fieri. </p> <p><milestone unit="chapter" n="9"/><milestone unit="section" n="1"/>consul, qua ferocia animi usus erat in Liguribus, eadem ad non parendum fuit senatui.

<milestone unit="section" n="2"/> legionibus extemplo Pisas in hibernacula missis iratus patribus, infestus praetori Romam rediit, senatuque extemplo ad aedem Bellonae vocato, multis verbis invectus <hi rend="italics">est</hi> in praetorem,

<milestone unit="section" n="3"/> qui, cum ob rem bello bene gestam uti diis immortalibus honos haberetur referre ad senatum debuisset, adversus se pro hostibus senatus consultum fecisset, quo victoriam suam ad Ligures transferret dedique iis prope consulem praetor iuberet:

<milestone unit="section" n="4"/> itaque multam ei se dicere; a patribus postulare, ut senatus consultum in se factum tolli iuberent supplicationemque,

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.73" n="notedatea"/> quam absente se ex litteris de bene gesta re <note><date>a. Ch. 173. 172.</date></note>publica missis decernere debuerint, praesente honoris deorum primum causa, deinde et sui aliquo tamen respectu decernerent.

<milestone unit="section" n="6"/> nihilo lenioribus quam absens senatorum aliquot orationibus increpitus neutra impetrata re in provinciam rediit. </p> <p><milestone unit="section" n="7"/>alter consul Postumius consumpta aestate in recognoscendis agris, ne visa quidem provincia sua, comitiorum causa Romam rediit.

<milestone unit="section" n="8"/> consules <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilium</surname> <addName>Laenatem</addName></persName> <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelium</surname> <addName n="added">Ligurem</addName></persName> creavit. praetores exinde facti <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname> <addName>Pennus</addName></persName> <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Cluvius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> <hi rend="italics"><persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Memmius</surname></persName></hi> iterum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="10"/><milestone unit="section" n="1"/>eo anno lustrum conditum est; censores erant <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvius</surname></persName> <hi rend="italics">Flaccus <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumius</surname></persName></hi> Albinus;

<milestone unit="section" n="2"/>Postumius condidit. censa sunt civium Romanorum capita <num value="269">CCLXVIIII</num> et <num value="15">XV</num>, minor aliquanto numerus,

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.74" n="notedatea"/> quia <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname></persName> consul pro contione edixerat, qui socium Latini nominis ex edicto <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudi</surname></persName> consulis redire in civitates suas debuissent, ne quis eorum Romae, et omnes in suis <note><date>a. u. 582.</date></note> civitatibus censerentur.

<milestone unit="section" n="4"/> concors et e re publica censura fuit. omnis, quos senatu moverunt quibusque equos ademerunt, aerarios fecerunt et tribu moverunt, neque ab altero notatum alter probavit.

<milestone unit="section" n="5"/>Fulvius aedem Fortunae equestris, quam proconsul in Hispania dimicans cum Celtiberorum legionibus voverat, annis sex post quam voverat dedicavit, et scaenicos ludos per quadriduum, unum diem in circo fecit. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Cornelius</surname> <addName>Lentulus</addName></persName>, decemvir sacrorum, eo anno mortuus est.

<milestone unit="section" n="7"/> in locum eius suffectus <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName>. lucustarum tantae nubes a mari repente in Apuliam inlatae sunt, ut examinibus suis agros late operirent.

<milestone unit="section" n="8"/> ad quam pestem frugum tollendam <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName>, praetor designatus, cum imperio <hi rend="italics">in</hi> Apuliam missus, ingenti agmine hominum ad colligendas eas coacto aliquantum temporis absumpsit. </p> <p><milestone unit="section" n="9"/>principium insequentis anni, quo <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Aelius</surname></persName> fuerunt consules, residuas contentiones ex priore anno habuit.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.75" n="notedatea"/> patres referri de Liguribus renovarique senatus consultum volebant et consul Aelius referebat; Popilius et collegam et senatum pro fratre deprecabatur, prae se ferens, si quid decernerent, <note><date>a. Ch. 172.</date></note> intercessurum.

<milestone unit="section" n="11"/> collegam deterruit; patres eo magis utrique pariter consuli infensi in incepto perstabant. itaque cum de provinciis ageretur et Macedonia iam inminente Persei bello peteretur, Ligures ambobus consulibus decernunt;

<milestone unit="section" n="12"/>Macedoniam decreturos negant, <hi rend="italics">ni</hi> de <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilio</surname></persName> referretur. postulantibus deinde, ut novos exercitus scribere aut supplementum veteribus liceret, utrumque negatum est.

<milestone unit="section" n="13"/> praetoribus quoque in Hispaniam supplementum petentibus negatum, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunio</surname></persName> <hi rend="italics">in</hi> citeriorem, <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Lucretio</surname></persName> in ulteriorem.

<milestone unit="section" n="14"/> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName> urbanam iurisdictionem, <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> inter peregrinos erat sortitus, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Memmius</surname></persName> Siciliam, <persName n="3"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Cluvius</surname></persName> Sardiniam.

<milestone unit="section" n="15"/> consules ob ea irati senatui, Latinis feriis in primam quamque diem indictis, in provinciam abituros esse denuntiarunt, nec quicquam rei publicae acturos, praeterquam quod ad provinciarum administrationem adtineret. </p> <p><milestone unit="chapter" n="11"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.76" n="notedatea"/>Attalum, regis Eumenis fratrem, legatum venisse Romam Valerius Antias his consulibus scribit ad deferenda de Perseo crimina indicandosque apparatus belli. plurium annales, et <note><date>a. u. 582.</date></note> quibus credidisse malis, ipsum Eumenem venisse tradunt.

<milestone unit="section" n="2"/>Eumenes igitur ut Romam venit, exceptus cum tanto honore, quantum non meritis tantum eius, sed beneficiis etiam suis, ingentia quae in eum congesta erant, existimaret deberi populus Romanus, in senatum est introductus.

<milestone unit="section" n="3"/> causam veniendi sibi Romam fuisse dixit praeter cupiditatem visendi deos hominesque, quorum beneficio in ea fortuna esset, supra quam ne optare quidem auderet, etiam ut coram moneret senatum, ut Persei conatis obviam iret.

<milestone unit="section" n="4"/> orsus inde a Philippi consiliis, necem Demetri filii rettulit, adversantis Romano bello; Bastarnarum gentem excitam sedibus suis, quorum auxiliis fretus in Italiam transiret;

<milestone unit="section" n="5"/> haec secum volutantem in animo oppressum fato regnum ei reliquisse, quem infestissimum esse sensisset Romanis. itaque Persea hereditarium <hi rend="italics">a</hi> patre relictum bellum et simul cum imperio traditum iamiam primum alere ac fovere omnibus consiliis.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.77" n="notedatea"/> florere <note><date>a. Ch. 172.</date></note> praeterea iuventute, quam stirpem longa pax ediderit, florere opibus regni, florere etiam aetate. quae cum corporis robore ac viribus vigeat, animum esse inveteratum diutina arte atque usu belli, iam inde a puero patris contubernio Romanis quoque bellis,

<milestone unit="section" n="7"/> non finitumis tantum adsuetum, missum a patre in expeditiones multas variasque.

<milestone unit="section" n="8"/> iam ex quo ipse accepisset regnum, multa, quae non vi, non dolo Philippus, omnia expertus, potuisset moliri, admirando rerum successu tenuisse.

<milestone unit="section" n="9"/> accessisse ad vires eam, quae longo tempore multis magnisque meritis pareretur, auctoritatem.

<milestone unit="chapter" n="12"/><milestone unit="section" n="1"/>nam apud Graeciae atque Asiae civitates vereri maiestatem eius omnes. nec pro quibus meritis, pro qua munificentia tantum ei tribuatur,

<milestone unit="section" n="2"/> cernere, nec dicere pro certo posse, utrum felicitate id quadam eius accidat, an, quod ipse vereatur dicere, invidia adversus Romanos favorem illi conciliet.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.78" n="notedatea"/> inter ipsos quoque reges ingentem auctoritate, Seleuci filiam duxisse eum, non petentem, <note><date>a. u. 582.</date></note>sed petitum ultro; sororem dedisse Prusiae precanti atque oranti;

<milestone unit="section" n="4"/> celebratas esse utrasque nuptias gratulatione <hi rend="italics">et</hi> donis innumerabilium legationum et velut auspicibus nobilissumis populis deductas esse.

<milestone unit="section" n="5"/>Boeotorum gentem, captatam Philippo, numquam ad scribendum amicitiae foedus adduci potuisse; tribus nunc locis cum Perseo foedus incisum litteris esse,

<milestone unit="section" n="6"/> uno Thebis, altero ad Delum, augustissumo et celeberrumo in templo, tertio Delphis. in Achaico concilio vero nisi discussa res per paucos Romanum imperium intentantis esset, eo rem prope adductam, ut aditus ei in Achaiam daretur.

<milestone unit="section" n="7"/> at hercule suos honores, cuius merita in eam gentem privatim an publice sint maiora, vix dici posset, partim desertos per incultum ac neglegentiam, partim hostiliter sublatos esse. iam Aetolos quem ignorare in seditionibus suis non ab Romanis, sed a Perseo praesidium petisse?

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.79" n="notedatea"/> his eum fultum societatibus atque amicitiis eos domesticos apparatus belli habere, ut externis non egeat. triginta milibus peditum, <note><date>a. Ch. 172.</date></note> quinque milibus equitum, in decem annos frumentum praeparasse, ut abstinere et suo et hostium agro frumentandi causa possit.

<milestone unit="section" n="9"/> iam pecuniam tantam habere, ut decem milibus mercennariorum militum praeter Macedonum copias stipendium in totidem annos praeparatum habeat, praeter annuum, quod ex metallis regiis capiat, vectigal.

<milestone unit="section" n="10"/> arma vel tribus tantis exercitibus in armamentaria congessisse. iuventutem, ut iam Macedonia deficiat, velut ex perenni fonte unde hauriat, Threciam subiectam esse.

<milestone unit="chapter" n="13"/><milestone unit="section" n="1"/> reliquom orationis adhortatio fuit: &ldquo;non ego haec&rdquo; inquit &ldquo;incertis iactata rumoribus et cupidius credita, quia vera esse de inimico crimina volebam, adfero ad vos, patres conscripti, sed conperta et explorata, haud secus quam si speculator missus a vobis subiecta oculis referrem;

<milestone unit="section" n="2"/> neque relicto regno meo, quod amplum et egregium vos fecistis, mare tantum traiecissem, ut vana ad vos adferendo fidem abrogarem mihi:

<milestone unit="section" n="3"/> cernebam nobilissimas Asiae et Graeciae civitates in dies magis denudantis iudicia sua, mox, si permitteretur, eo processuras, unde receptum ad paenitendum non haberent;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.80" n="notedatea"/> cernebam Persea non continentem se Macedoniae regno, alia armis occupantem, alia, quae vi subigi non possent, favore <note><date>a. u. 582.</date></note> ac benivolentia conplectentem;

<milestone unit="section" n="5"/> videbam, quam inpar esset sors, cum ille vobis bellum <hi rend="italics">pararet,</hi> vos ei securam pacem praestaretis, quamquam mihi quidem non parare, sed gerere paene bellum videbatur.

<milestone unit="section" n="6"/>Abrupolim, socium atque amicum vestrum, regno expulit; Arthetaurum Illyrium, quia scripta ab eo quaedam vobis conperit, socium item atque amicum vestrum, interfecit;

<milestone unit="section" n="7"/>euersam et Callicritum Thebanos, principes civitatis, quia liberius adversus eum in concilio Boeotorum locuti fuerant delaturosque ad vos, quae agerentur, professi erant, tollendos curavit;

<milestone unit="section" n="8"/> auxilium Byzantiis adversus foedus tulit; Dolopiae bellum intulit; Thessaliam et Doridem cum exercitu pervasit, ut in bello intestino deterioris partis auxilio meliorem adfligeret;

<milestone unit="section" n="9"/> confudit et miscuit omnia in Thessalia Perrhaebiaque spe novarum tabularum, ut manu debitorum obnoxia sibi optumatis opprimeret.

<milestone unit="section" n="10"/> haec cum vobis quiescentibus et patientibus fecerit et concessam sibi Graeciam esse a vobis videat, pro certo habet neminem sibi, antequam in Italiam traiecerit, armatum occursurum.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.81" n="notedatea"/> hoc quam vobis <note><date>a. Ch. 172.</date></note>tutum aut honestum sit, vos videritis; ego certe mihi turpe esse duxi, prius Persea ad bellum inferendum quam me socium ad praedicendum, ut caveretis, venire in Italiam.

<milestone unit="section" n="12"/> functus necessario mihi officio et quodam modo liberata atque exonerata fide mea, quid ultra facere possum, quam uti deos deasque precer, ut vos et vestrae rei publicae et nobis sociis atque amicis, qui ex vobis pendemus, consulatis?

<milestone unit="chapter" n="14"/><milestone unit="section" n="1"/>&rdquo; haec oratio movit patres conscriptos. ceterum in praesentia nihil praeterquam fuisse in curia regem scire quisquam potuit: eo silentio clausa curia erat; bello denique perfecto, quaeque dicta ab rege quaeque responsa essent, emanavere. </p> <p><milestone unit="section" n="2"/>Persei deinde regis legatis post paucos dies senatus datus est. ceterum praeoccupatis non auribus magis quam animis ab Eumene rege, omnis et defensio et deprecatio legatorum respuebatur;

<milestone unit="section" n="3"/> et exasperavit animos ferocia nimia Harpali, qui princeps legationis erat. is velle quidem et laborare dixit regem, ut purganti se nihil hostile dixisse aut fecisse fides habeatur;

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.82" n="notedatea"/> ceterum si pervicacius causam belli quaeri videat, forti animo defensurum se. Martem communem esse et eventum incertum belli. <note><date>a. u. 582.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="5"/>omnibus civitatibus Graeciae atque Asiae curae erat, quid Persei legati, quid Eumenes in senatu egisset; et propter adventum eius, quem moturum aliquid rebantur, miserant pleraeque civitates alia in speciem praeferentis legatos.

<milestone unit="section" n="6"/> et legatio Rhodiorum erat &dagger; hac falsa iturus princeps, haud dubius, quin Eumenes civitatis quoque suae Persei criminibus iunxisset.

<milestone unit="section" n="7"/> itaque omni modo per patronos hospitesque disceptandi cum rege locum in senatu quaerebat.

<milestone unit="section" n="8"/> quod cum <hi rend="italics">non</hi> contigisset, libertate intemperanti invectus in regem, quod Lyciorum gentem adversus Rhodios concitasset graviorque Asiae esset, quam Antiochus fuisset, popularem quidem gratam <gap/> populis &mdash;

<milestone unit="section" n="9"/> nam eo quoque iam favor Persei venerat &mdash; orationem habuit, ceterum invisam senatui inutilemque sibi et civitati suae.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.83" n="notedatea"/>Eumeni vero conspiratio <note><date>a. Ch. 172.</date></note>adversus eum favorem apud Romanos fecit. ita omnes ei honores habiti donaque quam amplissima data cum sella curuli atque eburneo scipione. </p> <p><milestone unit="chapter" n="15"/><milestone unit="section" n="1"/>legationibus dimissis cum Harpalus, quanta maxima celeritate poterat, regressus in Macedoniam nuntiasset regi, nondum quidem parantis bellum reliquisse se Romanos, sed ita infestos, ut facile appareret non dilaturos,

<milestone unit="section" n="2"/> et ipse, praeterquam quod et ita credebat futurum, iam etiam volebat, in flore virium se credens esse.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.84" n="notedatea"/>Eumeni ante omnis infestus erat; a cuius sanguine ordiens bellum, Euandrum Cretensem, ducem auxiliorum, et Macedonas tres adsuetos ministeriis talium facinorum ad caedem <note><date>a. u. 582.</date></note>regis subornat litterasque eis dat ad Praxo hospitam, principem auctoritate et opibus Delphorum.

<milestone unit="section" n="4"/> satis constabat Eumenem, ut sacrificaret Apollini, Delphos escensurum. praegressi cum Euandro insidiatores nihil aliud ad peragendum inceptum quam loci opportunitatem, omnia circumeuntes, quaerebant.

<milestone unit="section" n="5"/> ascendentibus ad templum a Cirrha, priusquam perveniretur ad frequentia aedificiis loca, maceria erat ab laeva juxta semitam paulum extantem a fundamento, qua singuli transirent, dextra pars labe terrae in aliquantum altitudinis derupta erat.

<milestone unit="section" n="6"/> post maceriam se abdiderunt gradibus adstructis, ut ex ea velut e muro tela in praetereuntem coicerent.

<milestone unit="section" n="7"/> primo a mari circumfusa turba amicorum ac satellitum procedebat, deinde extenuabant paulatim angustiae agmen.

<milestone unit="section" n="8"/> ubi ad eum locum ventum est, qua singulis eundum erat, primus semitam ingressus Pantaleon Aetoliae princeps, cum quo institutus regi sermo erat.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.85" n="notedatea"/> tum insidiatores exorti saxa duo <note><date>a. Ch. 172.</date></note>ingentia devolvunt, quorum altero caput ictum est regi, altero umerus;

<milestone unit="section" n="10"/> sopitusque ex semita proclivi <hi rend="italics">ruit</hi> in declive, multis super prolapsum iam satis congestis. et ceteri quidem etiam amicorum et satellitum, postquam cadentem videre, diffugiunt; Pantaleon constanter inpavidus mansit ad protegendum regem.

<milestone unit="chapter" n="16"/><milestone unit="section" n="1"/>latrones cum brevi circumitu maceriae decurrere ad conficiendum saucium possent, velut perfecta re in iugum Parnasi refugerunt eo cursu, ut, cum unus non facile sequendo per invia atque ardua moraretur fugam eorum, <hi rend="italics">ne</hi> ex conprenso indicium emanaret, occiderint comitem.

<milestone unit="section" n="2"/> ad corpus regis primo amici, deinde satellites ac servi concurrerunt. tollentes sopitum volnere ac nihil sentientem,

<milestone unit="section" n="3"/> vivere tamen ex calore et spiritu remanente in praecordiis senserunt; victurum exigua ac prope nulla spes erat.

<milestone unit="section" n="4"/> quidam ex satellitibus secuti latronum vestigia, cum usque ad iugum Parnasi nequiquam fatigati pervenissent, re infecta redierunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.86" n="notedatea"/> adgressi facinus Macedones ut inconsulte ita audacter, <note><date>a. u. 582.</date></note> coeptum nec consulte et timide reliquerunt.

<milestone unit="section" n="6"/> conpotem iam sui regem amici postero die deferunt ad navem; inde Corinthum, ab Corintho per Isthmi iugum navibus traductis Aeginam traiciunt.

<milestone unit="section" n="7"/> ibi adeo secreta eius curatio fuit, admittentibus neminem, ut fama mortuum in Asiam perferret. Attalus quoque celerius, quam dignum concordia fraterna erat, credidit;

<milestone unit="section" n="8"/> nam et cum uxore fratris et praefecto arci tamquam iam haud dubius regni heres est locutus.

<milestone unit="section" n="9"/> quae postea non fefellere Eumenen; et quamquam dissimulare et tacita habere et pati statuerat, tamen in primo congressu non temperavit, quin uxoris petendae immaturam festinationem fratri obiceret. Romam quoque fama de morte Eumenis perlata est. </p> <p><milestone unit="chapter" n="17"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.87" n="notedatea"/>sub idem tempus <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerius</surname></persName> ex Graecia, qui legatus ad <note><date>a. Ch. 172.</date></note> visendum statum regionis eius speculandaque consilia Persei regis missus erat, rediit, congruentiaque omnia criminibus ab Eumene adlatis referebat,

<milestone unit="section" n="2"/> simul et adduxerat secum Praxo a Delphis, cuius domus receptaculum latronum fuerat, et <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Rammium</surname> <addName>Brundisinum</addName></persName>, qui talis indicii delator erat.

<milestone unit="section" n="3"/> princeps Brundisii Rammius fuit, hospitioque et duces Romanos omnes et legatos, exterarum quoque gentium insignis, praecipue regios, accipiebat.

<milestone unit="section" n="4"/> ex eo notitia ei cum absente Perseo fuerat; litterisque spem amicitiae interioris magnaeque inde fortunae facientibus ad regem profectus brevi perfamiliaris haberi trahique magis quam vellet in arcanos sermones est coeptus.

<milestone unit="section" n="5"/> promissis enim ingentibus praemiis petere institit ab eo rex, quoniam duces omnes legatique Romani hospitio eius uti adsuessent, quibus eorum ipse scripsisset ut venenum dandum curaret:

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.88" n="notedatea"/> cuius scire se conparationem plurimum difficultatis et periculi habere; pluribus consciis <note><date>a. u. 582.</date></note> conparari; eventu praeterea incerto esse, ut aut satis efficacia ad rem peragendam aut tuta ad [rem] celandam dentur.

<milestone unit="section" n="7"/> se daturum quod nec in dando nec datum ullo signo deprendi posset.

<milestone unit="section" n="8"/>Rammius veritus, ne, si abnuisset, primus ipse veneni experimentum esset, facturum pollicitus proficiscitur. nec Brundisium ante redire quam convento <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Valerio</surname></persName> legato, qui circa Chalcidem esse dicebatur, voluit.

<milestone unit="section" n="9"/> ad eum primum indicio delato, iussu eius Romam simul venit. introductus in curiam, quae acta erant, exposuit.

<milestone unit="chapter" n="18"/><milestone unit="section" n="1"/> haec ad ea, quae ab Eumene delata erant, accessere, quo maturius hostis Perseus iudicaretur, quippe quem non iustum modo apparare bellum regio animo, sed per omnia clandestina grassari scelera latrociniorum ac veneficiorum cernebant.

<milestone unit="section" n="2"/> belli administratio ad novos consules reiecta est; in praesentia tamen <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinium</surname></persName> praetorem, cuius inter cives et peregrinos iurisdictio erat,

<milestone unit="section" n="3"/> scribere milites placuit, qui Brundisium ducti primo quoque tempore Apolloniam in Epirum traicerentur ad occupandas maritimas urbes, ubi consul, cui provincia Macedonia obvenisset, classem appellere tuto et copias per commodum exponere posset.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.89" n="notedatea"/>Eumenes aliquamdiu Aeginae retentus periculosa et difficili <note><date>a. Ch. 172.</date></note> curatione, cum primum tuto potuit, profectus Pergamum, praeter pristinum odium recenti etiam scelere Persei stimulante <hi rend="italics">summa</hi> vi parabat bellum.

<milestone unit="section" n="5"/> legati eo ab Roma gratulantes, quod e tanto periculo evasisset, venerunt. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>cum Macedonicum bellum in annum dilatum esset, ceteris praetoribus iam in provincias profectis <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName>, quibus Hispaniae provinciae obvenerant, fatigantes saepe idem petendo senatum, tandem pervicerunt, ut supplementum sibi ad exercitum daretur: tria milia peditum, centum et quinquaginta equites in Romanas legiones,

<milestone unit="section" n="7"/> in socialem exercitum quinque milia peditum et trecentos equites imperare sociis iussi. hoc copiarum in Hispanias cum praetoribus novis portatum est. </p> <p><milestone unit="chapter" n="19"/><milestone unit="section" n="1"/>eodem anno, quia per recognitionem Postumi consulis magna pars agri Campani, quem privati sine discrimine passim possederant, recuperata in publicum erat, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> tribunus plebis promulgavit, ut agrum Campanum censores fruendum locarent,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.90" n="notedatea"/> quod factum tot annis post captam Capuam non fuerat, ut in vacuo vagaretur cupiditas privatorum. <note><date>a. u. 582.</date></note> cum <hi rend="italics">in</hi> expectatione senatus esset bello etsi non indicto,

<milestone unit="section" n="3"/> tamen iam decreto, qui regum suam, Persei qui secuturi amicitiam essent, legati Ariarathis puerum filium regis secum adducentes Romam venerunt.

<milestone unit="section" n="4"/> quorum oratio fuit, regem educendum filium Romam misisse, ut iam inde a puero adsuesceret moribus Romanis hominibusque;

<milestone unit="section" n="5"/> petere, ut eum non sub hospitum modo privatorum custodia, sed publicae etiam curae ac velut tutelae vellent esse.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.91" n="notedatea"/> egregie ea legatio grata senatui fuit; decreverunt, ut <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> praetor aedis instructas locaret, ubi filius regis comitesque eius habitare possent. et Threcum legatis Maedis <gap/> <sic>que</sic> et Astiis societatem amicitiamque petentibus et quod petebant datum est, et munera <hi rend="italics">binum</hi> milium aeris summae in <note><date>a. Ch. 172.</date></note> singulos missa.

<milestone unit="section" n="7"/> hos utique populos, quod ab tergo Macedoniae Threcia esset, adsumptos in societatem gaudebant. sed ut in Asia quoque et insulis explorata omnia essent, <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudium</surname> <addName>Neronem</addName></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Decimium</surname></persName> legatos miserunt.

<milestone unit="section" n="8"/> adire eos Cretam et Rhodum iusserunt, simul renovare amicitiam, simul speculari, num sollicitati animi sociorum ab rege Perseo essent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="20"/><milestone unit="section" n="1"/>in suspensa civitate ad expectationem novi belli, nocturna tempestate columna rostrata in Capitolio bello Punico <gap/> cons. cui collega <persName n="2"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Fulvius</surname></persName> fuit, tota ad imum fulmine discussa est.

<milestone unit="section" n="2"/> ea res prodigii loco habita ad senatum relata est; patres et ad haruspices referri et decemviros adire libros iusserunt.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.92" n="notedatea"/> decemviri lustrandum oppidum, supplicationem obsecrationemque habendam, victimis maioribus sacrificandum et in Capitolio Romae <note><date>a. u. 582.</date></note>et in Campania ad Minervae promunturium renuntiarunt; ludos per decem dies Iovi optimo maximo primo quoque die faciendos.

<milestone unit="section" n="4"/> ea omnia cum cura facta. haruspices in bonum versurum id prodigium, prolationemque finium et interitum perduellium portendi responderunt, quod ex hostibus spolia fuissent ea rostra, quae tempestas diiecisset.

<milestone unit="section" n="5"/> accesserunt, quae cumularent religiones animis. Saturniae nuntiatum erat sanguine per triduum in oppido pluvisse, Calatiae asinum tripedem natum et taurum cum quinque vaccis uno ictu fulminis exanimatos, Auximi terra pluvisse.

<milestone unit="section" n="6"/> horum quoque prodigiorum causa res divinae factae et supplicatio unum diem feriaeque habitae. </p> <p><milestone unit="chapter" n="21"/><milestone unit="section" n="1"/>consules ad id tempus in provinciam non exierant, quia neque, uti de <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilio</surname></persName> referrent, senatui obsequebantur et nihil aliud decernere prius statutum patribus erat.

<milestone unit="section" n="2"/> aucta etiam invidia est Popili litteris eius, quibus iterum cum Statellis Liguribus procons. pugnasse se scripsit ac sex milia eorum occidisse; propter cuius iniuriam belli ceteri quoque Ligurum populi ad arma ierunt.

<milestone unit="section" n="3"/> tum vero non absens modo Popilius, qui deditis contra ius ac fas bellum intulisset <hi rend="italics">et</hi> pacatos ad rebellandum incitasset, sed consules, quod non exirent in provinciam, in senatu increpiti.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.93" n="notedatea"/> hoc consensu patrum accensi <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Marcius</surname> <addName n="added">Sermo</addName></persName> et <note><date>a. Ch. 172.</date></note><persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marcius</surname> <addName>Scylla</addName></persName> tribuni plebis et consulibus multam se dicturos, nisi in provinciam exirent, denuntiarunt et rogationem, quam de Liguribus deditis promulgare in animo haberent, in senatu recitarunt.

<milestone unit="section" n="5"/> sanciebatur, ut qui ex Statellis deditis in libertatem restitutus ante calendas Sextiles primas non esset, cuius dolo malo is in servitutem venisset, ut iuratus senatus decerneret, qui eam rem quaereret animadverteretque. ex auctoritate deinde senatus eam rogationem promulgarunt.

<milestone unit="section" n="6"/> priusquam proficiscerentur consules, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereio</surname></persName> <hi rend="italics">praetori</hi> prioris anni ad aedem Bellonae senatus datus est.

<milestone unit="section" n="7"/> is expositis quas in Corsica res gessisset postulatoque frustra triumpho in monte Albano, quod iam in morem venerat, ut sine publica auctoritate fieret, triumphavit.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.94" n="notedatea"/> rogationem Marciam de Liguribus magno consensu plebes scivit iussitque. ex eo plebiscito <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> praetor consuluit senatum, quem quaerere ea rogatione vellet. patres ipsum eum quaerere <note><date>a. u. 582.</date></note> iusserunt.

<milestone unit="chapter" n="22"/><milestone unit="section" n="1"/>tum demum consules in provinciam profecti sunt exercitumque a <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilio</surname></persName> acceperunt.

<milestone unit="section" n="2"/> neque tamen <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> reverti Romam audebat, ne causam diceret adverso senatu, infestiore populo, apud praetorem, qui de quaestione in se posita senatum consuluisset.

<milestone unit="section" n="3"/> huic detractationi eius tribuni plebis alterius rogationis denuntiatione occurrerunt, ut, si non ante idus Novembres in urbem Romam introisset, de absente eo <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> statueret ac iudicaret.

<milestone unit="section" n="4"/> hoc tractus vinculo cum redisset, ingenti cum invidia in senatum venit.

<milestone unit="section" n="5"/> ibi cum laceratus iurgiis multorum esset, senatus consultum factum est, ut qui Ligurum post <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvium</surname></persName> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Manlium</surname></persName> consules hostes non fuissent, ut eos <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> praetores in libertatem restituendos curarent, agrumque is trans Padum consul <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> daret.

<milestone unit="section" n="6"/> multa milia hominum hoc senatus consulto restituta in libertatem, transductisque Padum ager est adsignatus.

<milestone unit="section" n="7"/> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> rogatione Marcia bis apud <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinium</surname></persName> causam dixit; tertio praetor, gratia consulis absentis et Popiliae familiae precibus victus, idibus Martiis adesse reum iussit, quo die novi magistratus inituri erant honorem, ne diceret ius, qui privatus futurus esset.

<milestone unit="section" n="8"/> ita rogatio de Liguribus arte fallaci elusa est. </p> <p><milestone unit="chapter" n="23"/><milestone unit="section" n="1"/>legati Carthaginienses eo tempore Romae erant et Gulussa filius Masinissae. inter eos magnae contentiones in senatu fuere.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.95" n="notedatea"/>Carthaginienses querebantur praeter agrum, de quo ante legati <note><date>a. Ch. 172.</date></note>ab Roma, qui <hi rend="italics">in</hi> re praesenti cognoscerent, missi essent, amplius septuaginta oppida castellaque agri Carthaginiensis biennio proxumo Masinissam vi atque armis possedisse:

<milestone unit="section" n="3"/> id illi, cui nihil pensi sit, facile esse. Carthaginienses foedere inligatos silere:

<milestone unit="section" n="4"/> prohiberi enim extra fines efferre arma; quamquam sciant in suis finibus, si inde Numidas pellerent, se gesturos bellum, illo haud ambiguo capite foederis deterreri, quo diserte vetentur cum sociis populi Romani bellum gerere.

<milestone unit="section" n="5"/> sed iam ultra superbiam crudelitatemque et avaritiam eius non pati posse Carthaginienses. missos esse, qui orarent senatum, ut trium harum rerum unam ab se impetrari sinerent:

<milestone unit="section" n="6"/> ut vel ex aequo in <gap/> socium populumque, quid cuiusque esset, disceptarent, vel permitterent Carthaginiensibus, ut adversus iniusta arma pio iustoque se tutarentur bello, vel ad extremum, si gratia plus quam veritas apud eos valeret, semel statuerent, quid donatum ex alieno Masinissae vellent.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.96" n="notedatea"/> modestius certe daturos eos, et scituros, quid dedissent; <note><date>a. u. 582.</date></note>ipsum nullam praeterquam suae libidinis arbitrio <hi rend="italics">finem</hi> facturum.

<milestone unit="section" n="8"/> horum si nihil impetrarent, et aliquod suum post datam a <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Scipione</surname></persName> pacem delictum esset, ipsi potius animadverterent in se.

<milestone unit="section" n="9"/> tutam servitutem se sub dominis Romanis quam libertatem expositam ad iniurias Masinissae malle;

<milestone unit="section" n="10"/> perire denique semel ipsis satius esse, quam sub acerbissimi carnificis arbitrio spiritum ducere. sub haec dicta lacrimantis procubuerunt, stratique humi non sibi magis misericordiam quam regi <hi rend="italics">invidiam concitarunt.</hi> interrogari Gulussam placuit,

<milestone unit="chapter" n="24"/><milestone unit="section" n="1"/> quid ad ea responderet, aut, si prius mallet, expromere, super qua re Romam venisset.

<milestone unit="section" n="2"/>Gulussa neque sibi facile esse dixit de is rebus agere, de quibus nihil mandati a patre haberet, neque patri facile fuisse mandare. cum Carthaginienses nec de qua re acturi essent nec <corr sic="omnio">omnino</corr> ituros se Romam indicaverint;

<milestone unit="section" n="3"/> in aede Aesculapi clandestinum eos per aliquot noctes consilium principum habuisse, unde <gap/> praeterea legatos occultis cum mandatis Romam mitti.

<milestone unit="section" n="4"/> eam causam fuisse patri mittendi se Romam, qui deprecaretur senatum, ne quid communibus inimicis criminantibus se crederent, quem ob nullam aliam causam nisi propter constantem fidem erga populum Romanum odissent.

<milestone unit="section" n="5"/> his utrimque auditis senatus de postulatis Carthaginiensium consultus responderi ita iussit,

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.97" n="notedatea"/>Gulussam placere extemplo in Numidiam proficisci et nuntiare patri, ut de iis, de quibus Carthaginienses querantur, legatos quam primum ad <note><date>a. Ch. 172.</date></note>senatum mittat denuntietque Carthaginiensibus, ut ad disceptandum veniant:

<milestone unit="section" n="7"/> se alia, quae possent, Masinissae honoris causa et fecisse et facturos esse;

<milestone unit="section" n="8"/> ius gratiae non dare. agrum, qua cuiusque sit, possideri velle, nec novos statuere fines, sed veteres observare in animo habere.

<milestone unit="section" n="9"/>Carthaginiensibus victis se et urbem et agros concessisse, non ut in pace eriperent per iniuriam, quae iure belli non ademissent.

<milestone unit="section" n="10"/> ita regulus Carthaginiensesque dimissi munera ex instituto data utrisque aliaque hospitalia comiter conservata. </p> <p><milestone unit="chapter" n="25"/><milestone unit="section" n="1"/>sub idem tempus <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Servilius</surname> <addName n="added">Caepio</addName></persName> <persName n="3"><foreName>Ap.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName n="added">Centho</addName></persName> <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Annius</surname> <addName>Luscus</addName></persName> legati ad res repetendas in Macedoniam renuntiandamque amicitiam regi missi redierunt,

<milestone unit="section" n="2"/> qui iam sua sponte infestum Persei senatum insuper accenderunt relatis ordine, quae vidissent quaeque audissent: vidisse se per omnes urbes Macedonum summa vi parari bellum.

<milestone unit="section" n="3"/> cum ad regem pervenissent, per multos dies conveniendi eius potestatem non factam; postremo cum desperato iam conloquio profecti essent, tum demum se ex itinere revocatos et ad eum introductos esse.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.98" n="notedatea"/> suae orationis summam fuisse: foedus cum Philippo ictum esse, cum ipso eo post <note><date>a. u. 582.</date></note>mortem patris renovatum, in quo diserte prohiberi eum extra fines arma effere, prohiberi socios populi Romani lacessere bello.

<milestone unit="section" n="5"/> exposita deinde ab se ordine, quae ipsi nuper in senatu Eumenen vera omnia et conperta referentem audissent.

<milestone unit="section" n="6"/>Samothracae praeterea per multos dies occultum consilium cum legationibus civitatium Asiae regem habuisse.

<milestone unit="section" n="7"/> pro his iniuriis satisfieri senatum aecum censere reddique sibi res sociisque suis, quas contra ius foederis habeat.

<milestone unit="section" n="8"/> regem ad ea primo accensum ira inclementer locutum, avaritiam superbiamque Romanis obicientem frementemque, quod alii super alios legati venirent speculaturi dicta factaque sua, quod se ad nutum imperiumque eorum omnia dicere ac facere aecum censerent;

<milestone unit="section" n="9"/> postremo multum ac diu vociferatum reverti postero die iussisse: scriptum se responsum dare velle.

<milestone unit="section" n="10"/> tum ita sibi scriptum traditum esse: foedus cum patre ictum ad se nihil pertinere; id se renovari, non quia probaret, sed quia in nova possessione regni patienda omnia essent, passum.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.99" n="notedatea"/> novom foedus si secum facere vellent, convenire prius de condicionibus debere; si in animum inducerent, ut ex aequo <note><date>a. Ch. 172.</date></note>foedus fieret, et se visurum, quid sibi faciundum esset, et illos credere <hi rend="italics">rei</hi> publicae consulturos.

<milestone unit="section" n="12"/> atque ita se proripuisse et summoveri e regia omnis coeptos. tum se amicitiam et societatem renuntiasse. qua voce eum accensum restitisse atque voce clara denuntiasse sibi, ut triduo regni sui decederent finibus.

<milestone unit="section" n="13"/> ita se profectos, nec sibi aut <hi rend="italics">venientibus aut</hi> manentibus quicquam hospitaliter aut benigne factum. Thessali deinde Aetolique legati auditi. </p> <p><milestone unit="section" n="14"/>senatui, ut scirent quam primum, quibus ducibus usura res publica esset, litteras mitti consulibus placuit, ut uter eorum posset, Romam ad magistratus creandos veniret.

<milestone unit="chapter" n="26"/><milestone unit="section" n="1"/>nihil magnopere, quod memorari adtineat, rei publicae eo anno consules gesserant. magis e re publica visum erat conprimi ac sedari exasperatos Ligures. </p> <p><milestone unit="section" n="2"/>cum Macedonicum bellum expectaretur, Gentium quoque Illyriorum regem suspectum Issenses legati fecerunt, simul questi fines suos eum depopulatum, simul nuntiantes uno animo vivere Macedonum atque Illyriorum regem, communi consilio parare Romanis bellum,

<milestone unit="section" n="3"/> et specie legatorum Illyrios speculatores Romae esse Perse auctore missos, ut, quid ageretur, scirent.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.100" n="notedatea"/>Illyrii vocati in senatum. qui cum legatos se esse missos ab rege dicerent ad purganda crimina, si qua de rege Issenses deferrent, <note><date>a. u. 582.</date></note> quaesitum est,

<milestone unit="section" n="5"/> quid ita non adissent magistratum, ut ex instituto loca, lautia acciperent, sciretur denique venisse eos et super qua re venissent. haesitantibus in responso, ut curia excederent, dictum;

<milestone unit="section" n="6"/> responsum tamquam legatis, ut qui adire senatum non postulassent, dari non placuit, mittendosque ad regem legatos censuerunt, qui nuntiarent, quid socii quererentur; senatum existumare, non aecum eum facere, qui ab sociis suis non abstineret iniuriam.

<milestone unit="section" n="7"/> in hanc legationem missi <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Terentius</surname> <addName n="added">Varro</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Plaetorius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cicereius</surname></persName>. </p> <p>ex Asia, qui circa socios reges missi erant, redierunt legati, qui renuntiarunt Eumenen in ea, Antiochum in Syria, Ptolemaeum Alexandriae sese convenisse;

<milestone unit="section" n="8"/> omnes sollicitatos legationibus Persei, sed egregie <hi rend="italics">in</hi> fide permanere, pollicitosque omnia, quae populus Romanus imperasset, praestaturos. et civitates socias adisse; ceteras satis fidas, solos Rhodios fluctuantis et inbutos Persei consiliis invenisse,

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.101" n="notedatea"/> venerant Rhodii legati ad purganda ea, quae volgo iactari de civitate sciebant; ceterum senatum iis non <hi rend="italics">ante dari quam novi</hi> consules magistratum inissent, placuit. <note><date>a. Ch. 172.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="27"/><milestone unit="section" n="1"/>belli apparatum non differendum censuerunt. <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName> praetori negotium datur, ut ex veteribus quinqueremibus in navalibus Romae subductis, quae possent usui esse, reficeret pararetque naves quinquaginta.

<milestone unit="section" n="2"/> si quid ad eum numerum explendum deesset, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Memmio</surname></persName> collegae in Siciliam scriberet, ut eas, quae in Sicilia naves essent, reficeret atque expediret, ut Brundisium primo quoque tempore mitti possent.

<milestone unit="section" n="3"/> socios navales libertini ordinis in viginti et quinque naves ex civibus Romanis <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> praetor scribere iussus, in quinque et viginti parem numerum <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> sociis imperaret; idem praetor peditum octo milia, quadringentos <hi rend="italics">equites</hi> ab sociis Latini nominis exigeret.

<milestone unit="section" n="4"/> hunc militem qui Brundisi acciperet atque in Macedoniam mitteret, <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname> <addName>Serranus</addName></persName>, qui priore anno praetor fuerat, deligitur.

<milestone unit="section" n="5"/><persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> praetor ut exercitum paratum ad traiciendum haberet, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilie</surname></persName> consuli ex auctoritate senatus <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> praetor scribit, ut et legionem secundam, quae maxume veterana in Liguribus erat, et <hi rend="italics">ex</hi> sociis Latini nominis quattuor milia peditum, ducentos equites idibus Februariis Brundisi adesse iuberet.

<milestone unit="section" n="6"/> hac classe et hoc exercitu <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> provinciam Macedoniam optinere, donec successor veniret, iussus, prorogato in annum imperio. ea omnia, quae senatus censuit, inpigre facta sunt. duodequadraginta quinqueremes ex navalibus deductae; qui deduceret eas Brundisium, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Porcius</surname> <addName>Licinus</addName></persName> praepositus;

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.102" n="notedatea"/> <note><date>a. u. 582.</date></note> duodecim ex Sicilia missae.

<milestone unit="section" n="8"/> ad frumentum classi exercituique coemendum in Apuliam Calabriamque tres legati missi, <persName n="2"><foreName>Sex.</foreName> <surname>Digitius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Iuventius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Caecilius</surname></persName>. ad omnia praeparata <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> praetor paludatus ex urbe profectus Brundisium venit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="28"/><milestone unit="section" n="1"/>exitu prope anni <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> consul Romam rediit aliquanto serius quam <hi rend="italics">senatus</hi> censuerat, cui primo quoque tempore magistratus creari, cum tantum bellum immineret, e re publica visum erat.

<milestone unit="section" n="2"/> itaque non secundis auribus patrum auditus est consul, cum in aede Bellonae de rebus in Liguribus gestis dissereret.

<milestone unit="section" n="3"/> succlamationes frequentes erant interrogationesque, cur scelere fratris oppressos Ligures in libertatem non restituisset.

<milestone unit="section" n="4"/> comitia consularia, in quam edicta erant diem, ante diem duodecimum kal.

<milestone unit="section" n="5"/>Martias sunt habita. creati consules <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Cassius</surname> <addName>Longinus</addName></persName>. postero die praetores facti <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicius</surname> <addName>Galba</addName></persName> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName>Philus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Canuleius</surname> <addName n="added">Dives</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> <hi rend="italics">Gallus</hi> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Caninius</surname> <addName>Rebilus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Villius</surname> <addName n="added">Annalis</addName></persName>.

<milestone unit="section" n="6"/> his praetoribus provinciae decretae, duae iure Romae dicendo, Hispania et Sicilia et Sardinia, ut uni sors integra esset, quo senatus censuisset.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.103" n="notedatea"/> consulibus designatis imperavit senatus, ut, qua, die magistratum inissent, hostiis maioribus rite mactatis precarentur, ut, quod bellum populus Romanus in animo haberet gerere. ut id prosperum <note><date>a. Ch. 172.</date></note> eveniret.

<milestone unit="section" n="8"/> eodem die decrevit senatus, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> consul ludos per dies decem Iovi optumo maxumo <hi rend="italics">fieri</hi> voveret donaque circa omnia pulvinaria dari, <hi rend="italics">si</hi> res publica decem annos in eodem statu fuisset.

<milestone unit="section" n="9"/> ita, ut censuerant, in Capitolio vovit consul ludos fieri donaque dari, quanta ex pecunia decresset senatus, cum centum et quinquaginta non minus adessent. praeeunte verba Lepido pontifice maxumo id votum susceptum est. </p> <p><milestone unit="section" n="10"/>eo anno sacerdotes publici mortui, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Aemilius</surname> <addName>Papus</addName></persName> decemvir sacrorum et <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvius</surname> <addName>Flaccus</addName></persName> pontifex, qui priore anno fuerat censor.

<milestone unit="section" n="11"/> hic foeda morte periit. ex duobus filiis eius, qui tum in Illyrico militabant, nuntiatum alterum <hi rend="italics">decessisse, alterum</hi> gravi et periculoso morbo aegrum esse.

<milestone unit="section" n="12"/> obruit animum simul luctus metusque; mane ingressi cubiculum servi laqueo dependentem invenere. erat opinio post censuram minus conpotem fuisse sui; volgo Iunonis Laciniae iram ob spoliatum templum alienasse mentem ferebant.

<milestone unit="section" n="13"/><pb id="vol.9.2.p.104" n="notedatea"/> suffectus in Aemili locum decemvir <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Messala</addName></persName>, in Fulvi pontifex <persName n="3"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Domitius</surname> <addName>Ahenobarbus</addName></persName>, oppido adulescens sacerdos, est lectus. <note><date>a. u. 583.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="29"/><milestone unit="section" n="1"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Cassio</surname></persName> consulibus non urbs tantum Roma nec terra Italia, sed omnes reges civitatesque, quaeque in Europa quaeque in Asia erant, converterant animos in curam Macedonici ac Romani belli.

<milestone unit="section" n="2"/>Eumenen cum vetus odium stimulabat, tum recens ira, quod scelere regis prope ut victuma mactatus Delphis esset.

<milestone unit="section" n="3"/>Prusias Bithyniae rex statuerat abstinere armis et quietus eventum expectare: nam neque Romanos posse aequom censere adversus fratrem uxoris <hi rend="italics">se</hi> arma ferre et apud Persea victorem veniam per sororem impetrabilem fore.

<milestone unit="section" n="4"/>Ariarathes Cappadocum rex, praeterquam quod Romanis suo nomine auxilia pollicitus erat, ex quo est iunctus Eumeni adfinitate, in omnia belli pacisque se consociaverat consilia.

<milestone unit="section" n="5"/>Antiochus inminebat quidem Aegypti regno, et pueritiam regis et inertiam tutorum spernens, et ambigendo de Coele Syria causam belli se habiturum

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.105" n="notedatea"/> existumabat gesturumque sine ullo impedimento occupatis Romanis in Macedonico bello; quod <hi rend="italics">ad</hi> bellum tamen omnia et per suos <note><date>a. Ch. 171.</date></note> legatos senatui et ipse legatis eorum enixe pollicitus erat.

<milestone unit="section" n="7"/>Ptolemaeus propter aetatem alieni etiam tum arbitrii erat; tutores et bellum adversus Antiochum parabant, quo vindicarent Coelen Syriam, et Romanis omnia pollicebantur ad Macedonicum bellum.

<milestone unit="section" n="8"/>Masinissa et frumento iuvabat Romanos, et auxilia cum elephantis Misagenenque filium mittere ad bellum parabat;

<milestone unit="section" n="9"/> consilia autem in omnem fortunam ita disposita habebat: si penes Romanos victoria esset, suas quoque in eodem statu mansuras res esse, neque ultra quidquam movendum, non enim passuros Romanos vim Carthaginiensibus adferri;

<milestone unit="section" n="10"/> si fractae essent opes Romanorum, quae tum protegerent Carthaginienses, suam omnem Africam fore.

<milestone unit="section" n="11"/>Gentius rex Illyriorum fecerat potius, cur suspectus esset Romanis, quam satis statuerat, utram foveret partem, impetuque magis quam consilio his aut illis se adiuncturus videbatur.

<milestone unit="section" n="12"/>Cotys Thrax, Odrysarum rex, iam Macedonum partis erat.

<milestone unit="chapter" n="30"/><milestone unit="section" n="1"/> haec sententia regibus cum esset de bello, in liberis gentibus populisque plebs ubique omnis ferme, ut solet, deterioris erat, ad regem Macedonasque inclinata;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.106" n="notedatea"/> principum diversa cerneres studia. pars ita in Romanos effusi erant, ut auctoritatem inmodico <note><date>a. u. 583.</date></note> favore corrumperent,

<milestone unit="section" n="3"/> pauci ex is iustitia imperii Romani capti, plures ita, si praecipuam operam navassent, potentes sese in civitatibus suis futuros rati.

<milestone unit="section" n="4"/> pars altera regiae adulationis erat, quos aes alienum et desperatio rerum suarum eodem manente statu praecipites ad novanda omnia agebat, quosdam ventosum ingenium, quia Perseus magis aurae popularis erat.

<milestone unit="section" n="5"/> tertia pars, optuma eadem et prudentissima, si utique optio domini potioris daretur, sub Romanis quam sub rege malebat esse;

<milestone unit="section" n="6"/> si liberum inde arbitrium fortunae esset, neutram partem volebant potentiorem altera oppressa fieri, sed inlibatis potius viribus utriusque partis pacem ex aequo manere: ita inter utrosque optimam condicionem civitatium fore protegente altero semper inopem ab alterius iniuria.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.107" n="notedatea"/> haec sentientis certamina fautorum utriusque partis taciti ex tuto spectabant. <note><date>a. Ch. 171.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="8"/>consules quo die magistratum inierunt, ex senatus consulto cum circa omnia fana, in quibus lectisternium maiorem partem anni esse solet, maioribus hostiis immolassent, inde preces suas acceptas ab diis immortalibus ominati, senatui rite sacrificatum precationemque de bello factam renuntiarunt.

<milestone unit="section" n="9"/> haruspices ita responderunt, si quid rei novae inciperetur, id maturandum esse:

<milestone unit="section" n="10"/> victoriam, triumphum, propagationem <hi rend="italics">finium portendi. patres quod faustum</hi> felixque populo Romano esset, centuriatis comitiis primo <hi rend="italics">quoque</hi> die ferre ad populum consules iusserunt, ut quod Perseus, Philippi filius, Macedonum rex, adversus foedus cum patre Philippo ictum et secum post mortem eius renovatum sociis populi Romani arma intulisset, agros vastasset urbesque occupasset,

<milestone unit="section" n="11"/> quodque belli parandi adversus populum Romanum consilia inisset, arma milites classem eius rei causa comparasset, ut, nisi de iis rebus satisfecisset, bellum cum eo iniretur. haec rogatio ad populum lata est.

<milestone unit="chapter" n="31"/><milestone unit="section" n="1"/>senatus consultum inde factum est, ut consules inter se provincias Italiam et Macedoniam compararent sortirenturve; cui Macedonia obvenisset, ut is regem Persea quique eius sectam secuti essent, nisi populo Romano satisfecissent, bello persequeretur.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.108" n="notedatea"/> legiones quattuor novas scribi <note><date>a. u. 583.</date></note> placuit, binas singulis consulibus. id praecipuum provinciae Macedoniae datum, quod, cum alterius consulis legionibus quina milia et duceni pedites ex vetere instituto darentur in singulas legiones, in Macedoniam sena milia peditum scribi iussa, equites treceni aequaliter in singulas legiones.

<milestone unit="section" n="3"/> et in sociali exercitu consuli alteri auctus numerus: sedecim milia peditum, octingentos equites, praeter eos, quos <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName> duxisset, sescentos equites, in Macedoniam traiceret.

<milestone unit="section" n="4"/>Italiae satis visa duodecim milia sociorum peditum, sescenti equites. illud quoque praecipuum datum sorti Macedoniae, ut centuriones militesque veteres scriberet, quos vellet consul, usque ad quinquaginta annos.

<milestone unit="section" n="5"/> in tribunis militum novatum eo anno propter Macedonicum bellum, quod consules ex senatus consulto ad populum tulerunt, ne tribuni militum eo anno suffragiis crearentur, sed consulum praetorumque in is faciendis iudicium arbitriumque esset.

<milestone unit="section" n="6"/> inter praetores ita partita imperia: praetorem, cuius sors fuisset, ut iret quo senatus censuisset,

<milestone unit="section" n="7"/>Brundisium ad classem ire placuit atque ibi recognoscere socios navales, dimissisque, si qui parum idonei essent, supplementum legere ex libertinis et dare operam, ut duae partes civium Romanorum, tertia sociorum esset.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.109" n="notedatea"/> commeatus classi legionibusque ut ex Sicilia Sardiniaque subveherentur, praetoribus, <hi rend="italics">qui</hi> eas provincias sortiti essent, mandari placuit, ut alteras decumas <note><date>a. Ch. 171.</date></note>Siculis Sardisque imperarent, quod frumentum ad exercitum in Macedoniam portaretur.

<milestone unit="section" n="9"/>Siciliam <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Caninius</surname> <addName>Rebilus</addName></persName> est sortitus, <persName n="4"><foreName>L.</foreName> <surname>Furius</surname> <addName>Philus</addName></persName> Sardiniam, <hi rend="italics"><persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Canuleius</surname></persName> Hispaniam,</hi> <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicius</surname> <addName>Galba</addName></persName> urbanam iurisdictionem, <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Villius</surname> <addName n="added">Annalis</addName></persName> inter peregrinos; <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Lucretio</surname> <addName>Gallo</addName></persName>, quo senatus censuisset, sors obvenit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="32"/><milestone unit="section" n="1"/>inter consules magis cavillatio quam magna contentio de provincia fuit. Cassius sine sorte se Macedoniam optaturum dicebat, nec posse collegam salvo iure iurando secum sortiri:

<milestone unit="section" n="2"/> praetorem eum enim, ne in provinciam iret, in contione iurasse, se stato loco statisque diebus sacrificia habere, quae absente se recte fieri non possent; quae non magis consule quam praetore absente recte fieri posse.

<milestone unit="section" n="3"/> si senatus, non quod vellet in consulatu potius, quam quod in praetura iuraverit <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName>, animadvertendum esse censeat, se tamen futurum in senatus potestate.

<milestone unit="section" n="4"/> consulti patres, cui consulatum populus Romanus non negasset, ab se provinciam negari superbum rati, sortiri consules iusserunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.110" n="notedatea"/> <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinio</surname> <addName>Macedonia</addName></persName>, <persName><foreName><hi rend="italics">C.</hi></foreName> <surname>Cassi</surname></persName> Italia obvenit. legiones inde <note><date>a. u. 583.</date></note>sortiti sunt; prima et tertia in Macedoniam traicerentur, secunda et quarta ut in Italia remanerent. </p> <p>dilectum consules multo intentiore quam alias cura habebant.

<milestone unit="section" n="6"/>Licinius veteres quoque scribebat milites centurionesque; et multi voluntate nomina dabant, quia locupletes videbant, qui priore Macedonico bello aut adversus Antiochum in Asia stipendia fecerant.

<milestone unit="section" n="7"/> cum tribuni militum, qui centuriones <gap/> , sed primum quemque citarent, tres et viginti centuriones, qui primos pilos duxerant, citati tribunos plebis appellarunt. duo ex collegio, <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Fulvius</surname> <addName>Nobilior</addName></persName> et <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Claudius</surname> <addName>Marcellus</addName></persName>, ad consules reiciebant:

<milestone unit="section" n="8"/> eorum cognitionem esse debere, quibus dilectus quibusque bellum mandatum esset; ceteri cognituros se, de quo appellati essent, aiebant et, si iniuria fieret, auxilium civibus laturos. </p> <p><milestone unit="chapter" n="33"/><milestone unit="section" n="1"/>ad subsellia tribunorum res agebatur; eo <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName> consularis, advocatus <hi rend="italics">centurionum, et</hi> centuriones et consul venerunt.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.111" n="notedatea"/> consule inde postulanti, ut in contione ea res ageretur, populus <note><date>a. Ch. 171.</date></note>in contionem advocatus. pro centurionibus <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Popilius</surname></persName>, qui biennio ante consul fuerat, ita verba fecit:

<milestone unit="section" n="3"/> militares homines et stipendia iusta et corpora et aetate et adsiduis laboribus confecta habere, nihil recusare tamen, quo minus operam rei publicae dent; id tantum deprecari, ne inferiores iis ordines, quam quos, <hi rend="italics">cum</hi> militassent, habuissent, adtribuerentur.

<milestone unit="section" n="4"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> consul senatus consulta recitari iussit, primum, quo bellum senatus Perseo iussisset, deinde, quo veteres centuriones quam plurimos ad id bellum scribi censuisset nec ulli, qui non maior annis quinquaginta esset, vacationem militiae esse.

<milestone unit="section" n="5"/> deprecatus est deinde, ne novo bello, tam propinquo Italiae, adversus regem potentissimum,

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.112" n="notedatea"/> aut tribunos militum dilectum habentis inpedirent, aut prohiberent consulem, quem cuique ordinem adsignari e re <note><date>a. u. 583.</date></note> publica esset, eum adsignare. si quid in ea re dubium esset, ad senatum reicerent. </p> <p><milestone unit="chapter" n="34"/><milestone unit="section" n="1"/>postquam consul, quae voluerat, dixit, <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Ligustinus</surname></persName> ex eo numero, qui tribunos appellaverant, a consule et ab tribunis petiit, ut sibi paucis ad populum agere liceret. permissu omnium ita locutus fertur.

<milestone unit="section" n="2"/> &ldquo;<persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Ligustinus</surname></persName> tribus Crustuminae ex Sabinis sum oriundus, Quirites. pater mihi iugerum agri reliquit et parvom tugurium, in quo natus educatusque sum; hodieque ibi habito.

<milestone unit="section" n="3"/> cum primum in aetatem veni, pater mihi uxorem fratris sui filiam dedit, quae secum nihil adtulit praeter libertatem pudicitiamque et cum his fecunditatem, quanta vel in diti domo satis esset.

<milestone unit="section" n="4"/> sex filii nobis, duae filiae sunt, utraeque iam nuptae. filii quattuor togas virilis habent, duo praetextati sunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.113" n="notedatea"/> miles sum factus <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Sulpicio</surname></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Aurelio</surname></persName> consulibus. in eo exercitu, qui in Macedoniam est transportatus, biennium miles <note><date>a. Ch. 171.</date></note> gregarius fui adversus Philippum regem; tertio anno virtutis causa mihi <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctius</surname> <addName>Flamininus</addName></persName> decumum ordinem hastatum adsignavit.

<milestone unit="section" n="6"/> devicto Philippo Macedonibusque cum in Italiam portati ac dimissi essemus, continuo miles voluntarius cum <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Porcio</surname></persName> consule in Hispaniam sum profectus.

<milestone unit="section" n="7"/> neminem omnium imperatorum, qui vivant, acriorem virtutis spectatorem ac iudicem fuisse sciunt, qui et illum et alios duces longa militia experti sunt. hic me imperator dignum iudicavit, cui primum hastatum prioris centuriae adsignaret.

<milestone unit="section" n="8"/> tertio iterum voluntarius miles factus sum in eum exercitum, qui adversus Aetolos et Antiochum regem est missus. a <persName><foreName>M&rsquo;.</foreName> <surname>Acilio</surname></persName> mihi primus princeps prioris centuriae est adsignatus.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.114" n="notedatea"/> expulso rege Antiocho, subactis Aetolis reportati sumus in Italiam, et deinceps bis quae annua merebant legiones stipendia feci. bis deinde in Hispania militavi, semel <note><date>a. u. 583.</date></note> <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Fulvio</surname> <addName>Flacco</addName></persName>, iterum <persName n="3"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Sempronio</surname> <addName>Graccho</addName></persName> praetore.

<milestone unit="section" n="10"/> a Flacco inter ceteros, quos virtutis causa secum ex provincia ad triumphum deducebat, deductus sum; a <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Graccho</surname></persName> rogatus in provinciam ii.

<milestone unit="section" n="11"/> quater intra paucos annos primum pilum duxi, quater et tricies virtutis causa donatus ab imperatoribus sum, sex civicas coronas accepi. viginti duo stipendia annua in exercitu emerita habeo et maior annis sum quinquaginta.

<milestone unit="section" n="12"/> quod si mihi nec stipendia omnia emerita essent, necdum aetas vacationem daret, tamen, cum quattuor milites pro me uno vobis dare, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licini</surname></persName>, possem, aecum erat me dimitti.

<milestone unit="section" n="13"/> sed haec pro causa mea dicta accipiatis velim: ipse me, quoad quisquam, qui exercitus scribit, idoneum militem iudicabit, numquam sum excusaturus.

<milestone unit="section" n="14"/> ordine quo me dignum iudicent tribuni militum, ipsorum est potestatis; ne quis me virtute in exercitu praestet, dabo operam, et semper ita fecisse me et imperatores mei et qui una stipendia fecerunt testes sunt.

<milestone unit="section" n="15"/><pb id="vol.9.2.p.115" n="notedatea"/> vos quoque aecum est, commilitones, etsi <note><date>a. Ch. 171.</date></note>appellatione [vos] usurpatis ius, cum adulescentes nihil adversus magistratuum senatusque auctoritatem usquam feceritis, nunc quoque in potestate senatus ac consulum esse et omnia honesta loca ducere, quibus rem publicam defensuri sitis.

<milestone unit="chapter" n="35"/><milestone unit="section" n="1"/>&rdquo; haec ubi dixit, conlaudatum multis verbis <persName><foreName>P.</foreName> <surname><hi rend="italics">Licinius</hi></surname></persName> consul ex contione in senatum duxit.

<milestone unit="section" n="2"/> ibi quoque ei ex auctoritate senatus gratiae actae tribunique militares in legione prima primum pilum virtutis causa ei adsignarunt. ceteri centuriones remissa appellatione ad dilectum oboedienter responderunt. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/>quo maturius in provincias magistratus proficiscerentur, Latinae kal. Iuniis fuere; eoque sollemni perfecto <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> praetor omnibus, quae ad classem opus erant, praemissis Brundisium est profectus.

<milestone unit="section" n="4"/> praeter eos exercitus, quos consules conparabant, <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Sulpicio</surname> <addName>Galbae</addName></persName> praetori negotium datum, ut quattuor legiones scriberet urbanas iusto numero peditum equitumque, iisque quattuor tribunos militum ex senatu legeret qui praeessent;

<milestone unit="section" n="5"/> sociis Latini nominis imperaret quindecim milia peditum, mille et ducentos equites: is exercitus uti paratus esset, quo senatus censuisset.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.116" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName> consuli ad exercitum civilem socialemque petenti addita auxilia Ligurum duo milia, Cretenses <note><date>a. u. 583.</date></note> sagittarii &mdash; incertus numerus, quantum rogati auxilia Cretenses misissent &mdash;

<milestone unit="section" n="7"/>, Numidae item equites elephantique. in eam rem legati ad Masinissam Carthaginiensesque missi <persName n="3"><foreName>L.</foreName> <surname>Postumius</surname> <addName>Albinus</addName></persName> <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Terentius</surname> <addName n="added">Culleo</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Aburius</surname></persName>. in Cretam item legatos tres ire placuit, <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Postumium</surname> <addName>Albinum</addName></persName> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Decimium</surname></persName> <persName n="3"><foreName>A.</foreName> <surname>Licinium</surname> <addName>Nervam</addName></persName>. </p> <p><milestone unit="chapter" n="36"/><milestone unit="section" n="1"/>per idem tempus legati ab rege Perseo venerunt. eos in oppidum intromitti non placuit, cum iam bellum regi eorum et Macedonibus et senatus decresset et populus iussisset.

<milestone unit="section" n="2"/> in aedem Bellonae in senatum introducti ita verba fecerunt: mirari Persea regem, quid in Macedoniam exercitus transportati essent;

<milestone unit="section" n="3"/> si impetrari a senatu posset, ut ii revocentur, regem de iniuriis, si quas sociis factas quererentur, arbitratu senatus satisfacturum esse.

<milestone unit="section" n="4"/><persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Carvilius</surname></persName> ad eam ipsam rem ex Graecia remissus ab <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinio</surname></persName> in senatu erat. is Perrhaebiam expugnatam armis, Thessaliae aliquot urbes captas, cetera, quae aut ageret aut pararet rex, cum argueret, respondere ad ea legati iussi.

<milestone unit="section" n="5"/> postquam haesitabant, negantes sibi ultra quidquam mandatum esse, iussi renuntiare regi consulem <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinium</surname></persName> brevi cum exercitu futurum in Macedonia esse:

<milestone unit="section" n="6"/> ad eum, si satisfacere in animo esset, mitteret legatos; Romam quod praeterea mitteret, non esse: neminem eorum per Italiam ire liciturum.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.117" n="notedatea"/> ita dimissis <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinio</surname></persName> consuli <note><date>a. Ch. 171.</date></note>mandatum, intra undecimum diem iuberet eos Italia excedere, et <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Carvilium</surname></persName> mitteret, qui, donec navem conscendissent, custodiret.

<milestone unit="section" n="8"/> haec Romae acta nondum profectis in provinciam consulibus. </p> <p>iam <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinius</surname></persName>, qui, priusquam magistratu abiret, Brundisium ad classem et ad exercitum praemissus erat, traiectis in Epirum quinque milibus peditum, trecentis equitibus, ad Nymphaeum in agro Apolloniati castra habebat.

<milestone unit="section" n="9"/> inde tribunos cum duobus milibus militum ad occupanda Dassaretiorum et Illyriorum castella, ipsis accersentibus praesidia, ut tutiores a finitimorum impetu Macedonum essent, misit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="37"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.118" n="notedatea"/>paucis post diebus <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marcius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Atilius</surname></persName> et <persName><foreName>P.</foreName></persName> et <persName><foreName>Servius</foreName> <surname>Cornelii</surname> <addName>Lentuli</addName></persName> et <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Decimius</surname></persName>, legati in Graeciam missi, <note><date>a. u. 583.</date></note> Corcyram peditum mille secum advexerunt; ibi inter se et regiones, quas obirent, et milites diviserunt.

<milestone unit="section" n="2"/>Decimius missus est ad Gentium regem Illyriorum, quem si aliquem respectum amicitiae cum <gap/> habere cerneret, temptare, ut <gap/> etiam ad belli societatem perliceret, iussus.

<milestone unit="section" n="3"/>Lentuli in Cephallaniam missi, ut in Peloponnesum traicerent oramque maris in occidentem versi ante hiemem circumirent.

<milestone unit="section" n="4"/>Marcio et Atilio Epirus, Aetolia, Thessalia circumeundae adsignantur; inde Boeotiam atque Euboeam aspicere iussi, tum in Peloponnesum traicere;

<milestone unit="section" n="5"/> ibi congressuros se cum Lentulis constituunt. priusquam digrederentur a Corcyra, litterae <hi rend="italics">a</hi> Perseo adlatae sunt, quibus quaerebat, quae causa Romanis aut in Graeciam traiciendi copias aut urbes occupandi esset.

<milestone unit="section" n="6"/> cui rescribi non placuit, nuntio ipsius, qui litteras attulerat, dici praesidii causa ipsarum urbium Romanos facere.

<milestone unit="section" n="7"/>Lentuli circumeuntes Peloponnesi oppida, cum sine discrimine omnes civitates adhortarentur, ut quo animo, qua fide adiuvissent Romanos Philippi primum, deinde Antiochi bello, eodem adversus Persea iuvarent,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.119" n="notedatea"/> fremitum in contionibus audiebant Achaeis <note><date>a. Ch. 171.</date></note> indignantibus eodem se loco esse, qui omnia a principiis Macedonici belli praestitissent Romanis et Macedonis Philippi [bello] hostes fuissent, <hi rend="italics">quo</hi> Messenii atque Elei, <hi rend="italics">qui</hi> pro Antiocho hoste arma adversus populum Romanum tulissent ac, nuper in Achaicum contributi.

<milestone unit="section" n="9"/> concilium, velut praemium belli se victoribus Achaeis tradi quererentur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="38"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.120" n="notedatea"/>Marcius et Atilius ad Gitanas Epiri oppidum decem milia <hi rend="italics">a</hi> mari cum escenderent, concilio Epirotarum habito cum magno omnium adsensu auditi sunt et quadringentos iuventutis eorum <note><date>a. u. 583.</date></note>in Orestas, ut praesidio essent liberatis ab senatu Macedonibus, miserunt.

<milestone unit="section" n="2"/> inde in Aetoliam progressi ac paucos ibi morati dies, dum in praetoris mortui locum alius sufficeretur, et Lycisco praetore facto, quem Romanorum favere rebus satis conpertum erat, transierunt in Thessaliam, eo legati Acarnanes et Boeotorum exules venerunt.

<milestone unit="section" n="3"/>Acarnanes nuntiare iussi, quae Philippi primum, Antiochi deinde bello, decepti pollicitationibus regiis adversus populum Romanum commisissent, ea corrigendi occasionem illis oblatam;

<milestone unit="section" n="4"/> si male meriti clementiam populi Romani experti essent, bene merendo liberalitatem experirentur.

<milestone unit="section" n="5"/>Boeotis exprobratum societatem eos cum Perseo iunxisse. cum culpam in Ismeniam principem alterius partis conferrent et quasdam civitates dissentientis in causam deductas, appariturum id esse Marcius respondit: singulis enim civitatibus de se ipsis consulendi potestatem facturos.

<milestone unit="section" n="6"/>Thessalorum Larisae fuit concilium, ibi <hi rend="italics">et</hi> Thessalis benigna materia gratias agendi Romanis pro libertatis munere fuit, et legatis, quod et Philippi prius et post Antiochi bello enixe adiuti a gente Thessalorum essent.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.121" n="notedatea"/> hac mutua commemoratione meritorum accensi animi multitudinis ad omnia decernenda, quae Romani vellent. <note><date>a. Ch. 171.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="8"/>secundum hoc concilium legati a Perseo rege venerunt, privati maxime hospitii fiducia, quod ei paternum cum Marcio erat. ab huius necessitudinis commemoratione orsi petierunt legati, in conloquium veniendi regi potestatem faceret.

<milestone unit="section" n="9"/>Marcius et se ita a patre suo accepisse dixit, amicitiam hospitiumque cum Philippo fuisse, <hi rend="italics">et</hi> minime immemorem necessitudinis eius legationem eam suscepisse;

<milestone unit="section" n="10"/> conloquium, si satis commode valeret, non fuisse se dilaturum; nunc, ubi primum posset, ad Peneum flumen, qua transitus ab Homolio Dium esset, praemissis qui nuntiarent regi, venturos.

<milestone unit="chapter" n="39"/><milestone unit="section" n="1"/>et tum quidem ab Dio Perseus in interiora regni recepit se levi aura spei obiecta, quod Marcius ipsius causa suscepisse se legationem dixisset; post dies paucos ad constitutum locum venerunt.

<milestone unit="section" n="2"/> magnus comitatus fuit regius cum amicorum tum satellitum turba stipante. non minore agmine legati venerunt, et ab Larisa multis prosequentibus et legationibus civitatium, quae convenerant Larisam et renuntiare domum certa, quae audissent, volebant.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.122" n="notedatea"/> inerat cura insita mortalibus videndi congredientis <note><date>a. u. 583.</date></note> nobilem regem et populi principis terrarum omnium legatos.

<milestone unit="section" n="4"/> <hi rend="italics">ut</hi> in conspectu steterunt dirimente amni, paulisper internuntiando cunctatio fuit, utri transgrederentur. aliquid illi regiae maiestati, <hi rend="italics">hi</hi> aliquid populi Romani nomini, cum praesertim Perseus petisset conloquium, existumabant deberi.

<milestone unit="section" n="5"/> ioco etiam Marcius cunctantis movit. &ldquo;minor&rdquo; inquit &ldquo;ad maiorem et&rdquo; &mdash; quod Philippo ipsi cognomen erat &mdash;

<milestone unit="section" n="6"/> &ldquo; filius ad patrem transeat.&rdquo; facile persuasum id regi est. aliud deinde ambigebatur, cum quam multis transiret. rex cum omni comitatu transire aecum censebat; legati vel cum tribus venire iubebant vel, si tantum agmen traduceret, obsides dare nihil fraudis fore in conloquio.

<milestone unit="section" n="7"/>Hippian et Pantauchum, quos et legatos miserat, principes amicorum, obsides dedit. nec tam in pignus fidei obsides desiderati erant, quam ut appareret sociis nequaquam ex dignitate pari congredi regem cum legatis.

<milestone unit="section" n="8"/> salutatio non tamquam hostium, sed hospitalis ac benigna fuit, positisque sedibus consederunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="40"/><milestone unit="section" n="1"/>cum paulisper silentium fuisset, &ldquo;expectari nos&rdquo; inquit Marcius &ldquo;arbitror, ut respondeamus litteris tuis, quas Corcyram misisti, in quibus quaeris, quid ita legati cum militibus venerimus et praesidia in singulas urbes dimittamus.

<milestone unit="section" n="2"/> ad hanc interrogationem tuam et non respondere vereor, ne superbum sit, et vera respondere, ne nimis acerbum audienti tibi videatur.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.123" n="notedatea"/> sed cum <note><date>a. Ch. 171.</date></note>aut verbis castigandus aut armis sit, qui foedus rumpit, sicut bellum adversus te alii quam mihi mandatum malim, ita orationis acerbitatem adversus hospitem, utcumque est, subibo, sicut medici, cum salutis causa tristiora remedia adhibent.

<milestone unit="section" n="4"/> ex quo regnum adeptus es, unam rem te, quae facienda fuerit, senatus fecisse censet, quod legatos Romam ad renovandum <gap/> iudicat potius quam, cum renovatum esset, violandum.

<milestone unit="section" n="5"/>Abrupolim, socium atque amicum populi Romani, regno expulisti; Arthetauri interfectores, ut caede, ne quid ultra dicam, laetatum appareret, recepisti, qui omnium Illyriorum fidissimum Romano nomini regulum occiderant;

<milestone unit="section" n="6"/> per Thessaliam et Maliensem agrum cum exercitu contra foedus Delphos isti; Byzantiis item contra foedus misisti auxilia; cum Boeotis, sociis nostris, secretam tibi ipsi societatem, quam non licebat, iureiurando pepigisti;

<milestone unit="section" n="7"/>Thebanos legatos, Euersam et Callicritum, venientis ad nos, quaerere malo, quis interfecerit, quam arguere. in Aetolia bellum intestinum et caedes principum, per quos nisi per tuos factae videri possunt?

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.124" n="notedatea"/>Dolopes a te ipso evastati sunt. Eumenes rex ab Roma cum in <note><date>a. u. 583.</date></note>regnum rediret, prope ut victuma Delphis in sacrato loco ante aras mactatus, quem insimulet, piget referre;

<milestone unit="section" n="9"/> quae hospes Brundisinus occulta facinora indicet, certum habeo et scripta tibi omnia ab Roma esse et legatos tuos renuntiasse.

<milestone unit="section" n="10"/> haec ne dicerentur a me, uno modo vitare potuisti, non quaerendo, quam ob causam exercitus in Macedoniam traicerentur, aut praesidia in sociorum urbes mitteremus. quaerenti tibi superbius tacuissemus, quam vera respondimus.

<milestone unit="section" n="11"/> equidem pro paterno nostro hospitio faveo orationi tuae, et opto, ut aliquid mihi materiae praebeas agendae tuae apud senatum causae.&rdquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="41"/><milestone unit="section" n="1"/>ad ea rex &ldquo;bonam causam, si apud iudices aequos ageretur, apud eosdem et accusatores et iudices agam.

<milestone unit="section" n="2"/> eorum autem, quae obiecta sunt mihi, partim ea sunt, quibus nescio an gloriari debeam, <hi rend="italics">partim</hi> ea, quae fateri <hi rend="italics">non</hi> erubescam, partim quae verbo obiecta verbo negare sit.

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.125" n="notedatea"/> quid enim, si legibus vestris hodie reus <note><date>a. Ch. 171.</date></note>sim, aut index Brundisinus aut Eumenes mihi obiciat, ut accusare potius vere quam convitiari videantur?

<milestone unit="section" n="4"/> scilicet nec Eumenes, cum tam multis gravis publice ac privatim sit, alium quam me inimicum habuit; neque ego potiorem quemquam ad ministeria facinorum quam Rammium, quem neque umquam ante videram nec eram postea visurus, invenire potui.

<milestone unit="section" n="5"/> et Thebanorum, quos naufragio perisse constat, et Arthetauri caedis mihi reddenda ratio est; in qua tamen nihil ultra obicitur quam interfectores eius in regno exulasse meo.

<milestone unit="section" n="6"/> cuius condicionis iniquitatem ita non sum recusaturus, si vos quoque accipitis, ut quicumque exules in Italiam aut Romam se contulerunt, his facinorum, propter quae damnati sunt, auctores vos fuisse fateamini.

<milestone unit="section" n="7"/> si hoc et vos recusabitis et omnes aliae gentes, ego quoque inter ceteros ero. et hercule, quid adtinet cuiquam exilium patere. si nusquam exuli futurus locus est?

<milestone unit="section" n="8"/> ego tamen istos, ut primum in Macedonia esse admonitus a vobis conperi, requisitos abire ex regno iussi et in perpetuum interdixi finibus meis.

<milestone unit="section" n="9"/> et haec quidem mihi tamquam causam dicenti reo objecta sunt, illa tamquam regi et quae de foedere, quod mihi est vobiscum, disceptationem habeant.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.126" n="notedatea"/> nam <note><date>a. u. 583.</date></note>si est in foedere ita scriptum, ut ne si bellum quidem quis inferat, tueri me regnumque meum liceat, mihi fatendum est, quod me armis adversus Abrupolim, socium populi Romani, defenderim, foedus violatum esse.

<milestone unit="section" n="11"/> sin autem hoc et ex foedere licuit et iure gentium ita conparatum est, ut arma armis propulsentur, quid tandem me facere decuit, cum Abrupolis finis mei regni usque ad Amphipolim pervastasset, multa libera capita, magnam vim mancipiorum, multa milia pecorum abegisset?

<milestone unit="section" n="12"/> quiescerem et paterer, donec Pellam et in regiam meam armatus pervenisset? at enim bello quidem iusto sum persecutus, sed vinci non oportuit eum neque ea, quae victis accidunt, pati; quorum casum cum ego subierim, qui sum armis lacessitus, quid potest queri sibi accidisse, qui causa belli fuit?

<milestone unit="section" n="13"/> non sum eodem modo defensurus, Romani, quod Dolopas armis coercuerim, quia etsi non merito eorum, iure feci meo, cum mei regni, meae dicionis essent, vestro decreto patri adtributi meo.

<milestone unit="section" n="14"/> nec, si causa reddenda sit, non vobis nec foederatis, sed iis, qui <hi rend="italics">ne</hi> in servos quidem saeva atque iniusta imperia probant, plus aequo et bono saevisse in eos videri possum, quippe Euphranorem praefectum a me inpositum ita occiderunt, ut mors poenarum eius levissima fuerit.

<milestone unit="chapter" n="42"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.127" n="notedatea"/>at cum <note><date>a. Ch. 171.</date></note> processissem inde ad visendas Larisam et Antronas et Pteleon, quia in propinquo Delphis, <gap/> sacrificandi causa, <hi rend="italics">ut</hi> multo ante debita vota persolverem, Delphos escendi.

<milestone unit="section" n="2"/> et his criminis augendi causa cum exercitu me isse adicitur; scilicet ut, quod nunc vos facere queror, urbes occuparem, arcibus imponerem praesidia.

<milestone unit="section" n="3"/> vocate in concilium Graeciae civitates, per quas iter feci; queratur unus quilibet militis mei iniuriam: non recusabo, quin simulato sacrificio aliud petisse videar.

<milestone unit="section" n="4"/>Aetolis et Byzantiis praesidia misimus et cum Boeotis amicitiam fecimus. haec qualiacumque sunt, per legatos meos non solum indicata, sed etiam excusata sunt saepe in senatu vestro, ubi aliquos ego disceptatores non tam aequos quam te, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marci</surname></persName>, paternum amicum et hospitem, habebam.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.128" n="notedatea"/> sed nondum Romam accusator Eumenes venerat, qui calumniando omnia detorquendoque suspecta et invisa efficeret et persuadere <note><date>a. u. 583.</date></note>vobis conaretur, non posse Graeciam in libertate esse et vestro munere frui, quoad regnum Macedoniae incolume esset.

<milestone unit="section" n="6"/> circumagetur hic orbis; erit mox, qui arguat nequidquam Antiochum ultra iuga Tauri emotum; graviorem multo Asiae, quam Antiochus fuerit, Eumenen esse; conquiescere socios vestros non posse, quoad regia Pergami sit: eam arcem supra capita finitimarum civitatium impositam.

<milestone unit="section" n="7"/> ego haec, <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marci</surname></persName> et <persName n="2"><foreName>A.</foreName> <surname>Atili</surname></persName>, quae aut a vobis obiecta aut purgata a me sunt, talia esse scio, ut aures, ut animi audientium sint, nec tam referre, quid ego aut qua mente fecerim, quam quo modo id vos factum accipiatis.

<milestone unit="section" n="8"/> conscius mihi sum nihil me scientem deliquisse et, si quid fecerim inprudentia lapsus, corrigi me et emendari castigatione hac posse.

<milestone unit="section" n="9"/> nihil certe insanabile nec quod bello et armis persequendum esse censeatis commisi, aut frustra clementiae gravitatisque vestrae fama volgata per gentes est, si talibus de causis, quae vix querella et expostulatione dignae sunt, arma capitis et regibus sociis bella infertis.&rdquo; </p> <p><milestone unit="chapter" n="43"/><milestone unit="section" n="1"/> haec dicentem et cum adsensu Marcius <hi rend="italics">audivit et</hi> auctor fuit mittendi Romam legatos. <gap/> cum experienda omnia ad ultimum nec praetermittendam spem ullam censuissent,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.129" n="notedatea"/> reliqua <note><date>a. Ch. 171.</date></note> consultatio erat, quonam modo tutum iter legatis esset. ad id <hi rend="italics">cum</hi> necessaria petitio indutiarum videretur, cuperetque Marcius neque aliud conloquio petisset, gravate et in magnam gratiam petentis concessit.

<milestone unit="section" n="3"/> nihil enim satis paratum ad bellum in praesentia habebant Romani, non exercitum, non ducem, cum Perseus, ni spes vana pacis occaecasset consilia, omnia praeparata atque instructa <hi rend="italics">haberet</hi> et suo maxime tempore atque alieno hostibus incipere bellum posset. </p> <p><milestone unit="section" n="4"/>ab hoc conloquio fide indutiarum interposita legati Romani in Boeotiam conparati sunt.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.130" n="notedatea"/> ibi iam motus coeperat esse discedentibus a societate communis concilii Boeotorum quibusdam <note><date>a. u. 583.</date></note>populis, ex quo renuntiatum erat respondisse legatos, appariturum, quibus populis proprie societatem cum rege iungi displicuisset.

<milestone unit="section" n="6"/> primi a Chaeronia legati, deinde a Thebis in ipso itinere occurrerunt, adfirmantes non interfuisse se quo societas ea decreta esset concilio; quos legati nullo in praesentia responso dato Chalcidem se sequi iusserunt.

<milestone unit="section" n="7"/>Thebis magna contentio orta erat ex alio certamine. comitiis praetoriis Boeotorum victa pars iniuriam persequens coacta multitudine decretum Thebis <hi rend="italics">fecit,</hi> ne Boeotarchae urbibus reciperentur.

<milestone unit="section" n="8"/> exules Thespias universi concesserunt; inde &mdash; recepti enim sine cunctatione erant &mdash; Thebas iam mutatis animis revocati decretum faciunt, ut duodecim, qui privati coetum et concilium habuissent, exilio multarentur.

<milestone unit="section" n="9"/> novus deinde praetor &mdash; Ismenias is erat, vir nobilis ac potens &mdash; capitalis poenae absentis eos decreto damnat. Chalcidem fugerant; inde ad Romanos Larisam profecti causam cum Perseo societatis in Ismeniam contulerant:

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.131" n="notedatea"/> ex contentione ortum certamen. <note><date>a. Ch. 171.</date></note> utriusque tamen partis legati ad Romanos venerunt, et exules accusatoresque Ismeniae et Ismenias ipse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="44"/><milestone unit="section" n="1"/>Chalcidem ut ventum est, aliarum civitatium principes, id quod maxume gratum erat Romanis, suo quisque proprio decreto, regiam societatem aspernati, Romanis se adiungebant, Ismenias gentem Boeotorum in fidem Romanorum permitti aecum censebat.

<milestone unit="section" n="2"/> inde certamine orto, nisi in tribunal legatorum perfugisset, haud multum afuit, quin ab exulibus fautoribusque eorum interficeretur.

<milestone unit="section" n="3"/>Thebae quoque ipsae, quod Boeotiae caput est, in magno motu erant, aliis ad regem trahentibus civitatem, aliis ad Romanos.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.132" n="notedatea"/> et turba Coronaeorum Haliartiorumque <hi rend="italics">eo</hi> convenerat ad defendendum decretum regiae societatis. sed constantia principum docentium cladibus Philippi Antiochique, quanta esset vis et fortuna imperii Romani, victa tandem multitudo et ut tolleretur regia societas decrevit et eos, qui auctores paciscendae amicitiae fuerant, ad satisfaciendum legatis Chalcidem misit <note><date>a. u. 583.</date></note> fideique legatorum commendari civitatem iussit.

<milestone unit="section" n="5"/>Thebanos Marcius et Atilius laeti audierunt auctoresque et his <hi rend="italics">et</hi> separatim singulis fuerunt ad renovandam amicitiam mittendi Romam legatos.

<milestone unit="section" n="6"/> ante omnia exules restitui iusserunt et auctores regiae societatis decreto suo damnarunt. ita, quod maxume volebant, discusso Boeotico concilio Peloponnesum proficiscuntur <persName n="3"><foreName>Ser.</foreName> <surname>Cornelio</surname></persName> Chalcidem accersito.

<milestone unit="section" n="7"/>Argis praebitum est iis concilium; ubi res <gap/> <hi rend="italics">nihil</hi> aliud a gente Achaeorum petierunt, quam ut mille milites darent.

<milestone unit="section" n="8"/> id praesidium ad Chalcidem tuendam, dum Romanus exercitus in Graeciam traiceretur, missum est. Marcius et Atilius peractis, quae agenda in Graecia erant, principio hiemis Romam redierunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="45"/><milestone unit="section" n="1"/>inde legatio sub idem tempus in Asiam <hi rend="italics">ac</hi> circum insulas missa.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.133" n="notedatea"/> tres erant legati, <persName n="2"><foreName>Ti.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Sp.</foreName> <surname>Postumius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Iunius</surname></persName>. <note><date>a. Ch. 171.</date></note>ii circumeuntes hortabantur socios ad suscipiendum adversus Persea <hi rend="italics">pro</hi> Romanis bellum, et quo quaeque opulentior civitas erat, eo accuratius agebant, quia minores secuturae maiorum auctoritatem erant.

<milestone unit="section" n="3"/>Rhodii maxumi ad omnia momenti habebantur, quia non fovere tantum, sed adiuvare viribus suis bellum poterant, quadraginta navibus auctore Hegesilocho praeparatis.

<milestone unit="section" n="4"/> qui cum in summo magistratu esset &mdash; prytanin ipsi vocant &mdash; multis orationibus perpulerat Rhodios, ut omissa, quam saepe vanam experti essent, regum fovendorum spe Romanam societatem, unam tum in terris vel viribus vel fide stabilem, retinerent.

<milestone unit="section" n="5"/> bellum imminere cum Perseo; desideraturos Romanos eundem navalem apparatum, quem nuper Antiochi, quem Philippi ante bello vidissent.

<milestone unit="section" n="6"/> trepidaturos tum repente paranda classe, cum mittenda esset, nisi reficere naves, nisi instruere navalibus sociis coepissent. <hi rend="italics">id</hi> eo magis enixe faciundum esse, ut crimina delata ab Eumene fide rerum refellerent.

<milestone unit="section" n="7"/> his incitati quadraginta navium classem instructam ornatamque legatis Romanis advenientibus, ut non expectatam adhortationem esse appareret, ostenderunt.

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.134" n="notedatea"/> et haec legatio magnum ad conciliandos animos civitatium Asiae momentum fuit. Decimius unus sine ullo effectu, captarum etiam <note><date>a. u. 583.</date></note>pecuniarum ab regibus Illyriorum suspicione infamis, Romam rediit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="46"/><milestone unit="section" n="1"/>Perseus cum ab conloquio Romanorum in Macedoniam recepisset sese, legatos Romam de incohatis cum Marcio condicionibus pacis misit, et Byzantium et Rhodum <gap/> et legatis ferendas dedit.

<milestone unit="section" n="2"/> in litteris eadem sententia ad omnis erat, conlocutum se cum Romanorum legatis; quae audisset quaeque dixisset, ita disposita, ut superior fuisse in disceptatione videri posset.

<milestone unit="section" n="3"/> apud Rhodios legati addiderunt, confidere pacem futuram, auctoribus enim Marcio atque Atilio missos Romam legatos. si pergerent Romani contra foedus movere bellum, tum omni gratia, omni ope enitendum fore Rhodiis, ut reconcilient pacem:

<milestone unit="section" n="4"/> si nihil deprecando proficiant, id agendum, ne omnium rerum ius ac potestas ad unum populum perveniat. cum ceterorum id interesse, tum praecipue Rhodiorum, quo plus inter alias civitates dignitate atque opibus excellant; quae serva atque obnoxia fore, si nullus alio sit quam ad Romanos respectus.

<milestone unit="section" n="5"/> magis et litterae et verba legatorum benigne sunt audita quam momentum ad mutandos animos habuerunt; potentior esse partis melioris auctoritas coeperat.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.135" n="notedatea"/> responsum ex decreto est optare pacem Rhodios; si bellum esset, ne quid ab Rhodiis speraret aut peteret rex, quod <note><date>a. Ch. 171.</date></note>veterem amicitiam, multis magnisque meritis pace belloque partam, diiungeret sibi ac Romanis.

<milestone unit="section" n="7"/> ab Rhodo redeuntes Boeotiae quoque civitates, [et] Thebas et Coroneam et Haliartum, adierunt, quibus expressum invitis existimabatur, ut relicta regia societate Romanis adiungerentur.

<milestone unit="section" n="8"/>Thebani nihil moti sunt, quamquam nonnihil et damnatis principibus et restitutis exulibus succensebant Romanis.

<milestone unit="section" n="9"/>Coronaei et Haliartii favore quodam insito in reges legatos in Macedoniam miserunt praesidium petentes, quo se adversus inpotentem superbiam Thebanorum tueri possint.

<milestone unit="section" n="10"/> cui legationi responsum ab rege est, praesidium se propter indutias cum Romanis factas mittere non posse: tamen ita suadere ab Thebanorum iniuriis, qua possent, ut se vindicarent, ne Romanis praeberent causam in se saeviendi. </p> <p><milestone unit="chapter" n="47"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.136" n="notedatea"/>Marcius et Atilius Romam cum venissent, legationem in Capitolio ita renuntiarunt, ut nulla re magis gloriarentur quam <note><date>a. u. 583.</date></note> decepto per indutias et spem pacis rege.

<milestone unit="section" n="2"/> adeo enim apparatibus belli fuisse instructum, ipsis nulla parata re, ut omnia opportuna loca praeoccupari ante ab eo potuerint, quam exercitus in Graeciam traiceretur.

<milestone unit="section" n="3"/> spatio autem indutiarum sumpto aecum <gap/> venturum; illum nihilo paratiorem, Romanos omnibus instructiores rebus coepturos bellum. Boeotorum quoque se concilium arte distraxisse, ne coniungi amplius ullo consensu Macedonibus possent.

<milestone unit="section" n="4"/> haec ut summa ratione acta magna pars senatus adprobabat; veteres et moris antiqui memores negabant se in ea legatione Romanas agnoscere artes:

<milestone unit="section" n="5"/> non per insidias et nocturna proelia nec simulatam fugam inprovisosque ad incautum hostem reditus nec ut astu magis quam vera virtute gloriarentur, bella maiores gessisse; indicere prius quam gerere solitos bella, denuntiare etiam interdum <gap/> finire, in quo dimicaturi essent.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.137" n="notedatea"/> eadem fide <note><date>a. Ch. 171.</date></note>indicatum Pyrrho regi medicum vitae eius insidiantem, eadem Faliscis vinctum traditum proditorem liberorum.

<milestone unit="section" n="7"/> vere haec Romana esse, non versutiarum Punicarum neque calliditatis Graecae, apud <hi rend="italics">quos</hi> fallere hostem quam vi superare gloriosius fuerit.

<milestone unit="section" n="8"/> interdum in praesens tempus plus profici dolo quam virtute; sed eius demum animum in perpetuum vinci, cui confessio expressa sit se neque arte neque casu, sed conlatis comminus viribus, iusto ac pio esse bello superatum.

<milestone unit="section" n="9"/> haec seniores, quibus nova haec minus placebat sapientia; vicit tamen ea pars senatus, cui potior utilis quam honesti cura erat, ut conprobaretur prior legatio Marci et eodem rursus in Graeciam cum <gap/> quinqueremibus remitteretur iubereturque cetera, uti e re publica maxime visum esset, agere.

<milestone unit="section" n="10"/> <persName><foreName>A.</foreName> quoque <surname>Atilium</surname></persName> miserunt ad occupandam Larisam in Thessalia timentes, ne, si indutiarum dies exisset, <hi rend="italics">Perseus</hi> praesidio eo misso caput Thessaliae in potestate haberet.

<milestone unit="section" n="11"/> duo milia peditum Atilius ab <persName n="2"><foreName>Cn.</foreName> <surname>Sicinio</surname></persName> accersere ad eam rem agendam iussus.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.9.2.p.138" n="notedatea"/> et <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Lentulo</surname></persName>, qui ex Achaia redierat, trecenti <note><date>a. u. 583.</date></note>milites Italici generis dati, ut Thebis daret operam, ut in potestate Boeotia esset. </p> <p><milestone unit="chapter" n="48"/><milestone unit="section" n="1"/>his praeparatis, quamquam ad bellum consilia erant destinata, senatum tamen praeberi legatis placuit.

<milestone unit="section" n="2"/> eadem fere, quae in conloquio ab rege dicta erant, relata ab legatis. insidiarum Eumeni factarum crimen et maxima cura et minime tamen probabiliter &mdash;

<milestone unit="section" n="3"/> manifesta enim res erat &mdash; defensum; cetera deprecatio erat. sed non eis animis audiebantur, qui aut doceri aut flecti possent. denuntiatum, extemplo moenibus urbis Romae, Italia intra tricesimum diem excederent.

<milestone unit="section" n="4"/> <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Lincinio</surname></persName> deinde consuli, cui Macedonia provincia obvenerat, denuntiatum, ut exercitui diem primam quamque diceret ad conveniendum.

<milestone unit="section" n="5"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> praetor, cui classis provincia erat, cum quadraginta quinqueremibus ab urbe profectus: nam ex refectis navibus alias in alium usum retineri ad urbem placuit.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.139" n="notedatea"/> praemissus a praetore est frater <persName><foreName><hi rend="italics">M.</hi></foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> cum quinquereme una, iussusque ab <note><date>a. Ch. 171.</date></note> sociis ex foedere acceptis navibus ad Cephallaniam classi occurrere, ab Reginis triremi una, ab Locris duabus, ab Uritibus quattuor.

<milestone unit="section" n="7"/> praeter oram supervectus [Italiae] Calabriae extremum promunturium [in] Ionio mari Dyrrhachium traicit.

<milestone unit="section" n="8"/> ibi decem ipsorum Dyrrhachinorum, duodecim Issaeorum, quinquaginta quattuor Genti regis lembos nanctus, simulans se credere eos in usum Romanorum conparatos esse, omnibus abductis die tertio Corcyram, inde protinus in Cephallaniam traicit.

<milestone unit="section" n="9"/> <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> praetor ab Neapoli profectus superato freto die quinto in Cephallaniam transmisit.

<milestone unit="section" n="10"/> ibi stetit classis, simul opperiens, ut terrestris copiae traicerentur, simul ut onerariae ex agmine suo per altum dissipatae consequerentur. </p> <p><milestone unit="chapter" n="49"/><milestone unit="section" n="1"/>per hos forte dies <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Licinius</surname></persName> consul votis in Capitolio nuncupatis paludatus ab urbe profectus est.

<milestone unit="section" n="2"/> semper quidem ea res cum magna dignitate ac maiestate geritur; praecipue <hi rend="italics">tamen</hi> convertit oculos animosque, cum ad magnum nobilemque aut virtute aut fortuna hostem euntem consulem prosecuntur.

<milestone unit="section" n="3"/> contrahit enim non officii mode cura, sed etiam studium spectaculi, ut videant ducem suum, cuius imperio consilioque summam rem publicam tuendam permiserunt.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.140" n="notedatea"/> subit deinde cogitatio animum, qui belli casus, quam incertus fortunae eventus communisque Mars belli <note><date>a. u. 583.</date></note> sit;

<milestone unit="section" n="5"/> adversa secundaque, quae inscitia et temeritate ducum cladis saepe acciderint, quae contra bona prudentia et virtus attulerit.

<milestone unit="section" n="6"/> quem scire mortalium utrius mentis, utrius fortunae consulem ad bellum mittant? triumphantemne mox cum exercitu victore scandentem in Capitolium ad eosdem deos, a quibus proficiscatur, visuri, an hostibus eam praebituri laetitiam sint?

<milestone unit="section" n="7"/>Persei autem regi, adversus quem ibatur, famam et bello clara Macedonum gens et Philippus pater, inter multa prospere gesta Romano etiam nobilitatus bello, praebebat; tum ipsius Persei numquam, ex quo regnum accepisset, desitum belli expectatione celebrari nomen.

<milestone unit="section" n="8"/> cum his cogitationibus omnium ordinum homines proficiscentem consulem prosecuti sunt.

<milestone unit="section" n="9"/> duo consulares tribuni militum cum eo missi, <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Claudius</surname></persName> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Mucius</surname></persName>, et tres inlustres iuvenes, <persName n="2"><foreName>P.</foreName> <surname>Lentulus</surname></persName> et duo Manli Acidini; alter <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Manli</surname></persName>, alter <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Manli</surname></persName> filius erat.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.141" n="notedatea"/> cum is consul Brundisium ad exercitum atque inde cum <note><date>a. Ch. 171.</date></note>omnibus copiis transvectus ad Nymphaeum in Apolloniatium agro posuit castra. </p> <p><milestone unit="chapter" n="50"/><milestone unit="section" n="1"/>paucos ante dies Perseus, postquam legati ab Roma regressi praeciderant spem pacis, consilium habuit. ibi aliquamdiu diversis sententiis certatum est.

<milestone unit="section" n="2"/> erant, quibus vel stipendium <hi rend="italics">pendendum,</hi> si iniungeretur, vel agri parte cedendum, si multarent, quidquid denique aliud pacis causa patiendum esset, non recusandum videretur, nec committendum, ut in aleam tanti casus se regnumque daret:

<milestone unit="section" n="3"/> si possessio haud ambigua regni maneret, multa diem tempusque adferre posse, quibus non amissa modo reciperare, sed timendus ultro is esse, quos nunc timeret, posset, ceterum multo maior pars ferocioris sententiae erat.

<milestone unit="section" n="4"/> quidquid cessisset, cum eo simul regno protinus cedendum esse adfirmabant:

<milestone unit="section" n="5"/> neque enim Romanos pecunia aut agro egere, sed hoc scire, cum omnia humana, tum maxima quaeque et regna et imperia sub casibus multis esse;

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.142" n="notedatea"/>Carthaginiensium opes <note><date>a. u. 583.</date></note> fregisse sese et cervicibus eorum praepotentem finitimum regem inposuisse; Antiochum progeniemque eius ultra iuga Tauri emotum;

<milestone unit="section" n="7"/> unum esse Macedoniae regnum, et regione propincum et quod, [quia] sicubi populo Romano sua fortuna labet, antiquos animos regibus suis videatur posse facere.

<milestone unit="section" n="8"/> dum integrae <hi rend="italics">res sint, statuere</hi> apud animum suum Persea debere, utrum singula concedendo nudatus ad extremum opibus extorrisque regno Samothraciam aliamve quam insulam petere ab Romanis, ubi privatus superstes regno suo in contemptu atque inopia consenescat, malit,

<milestone unit="section" n="9"/> an armatus vindex fortunae dignitatisque suae, aut, <hi rend="italics">ut</hi> viro forti dignum sit, patiatur, quodcumque casus belli tulerit, aut victor liberet orbem terrarum ab imperio Romano.

<milestone unit="section" n="10"/> non esse admirabilius Romanos Graecia pelli quam Hannibalem Italia pulsum esse. neque hercule videre, qui conveniat fratri, adfectanti per iniuriam regnum, summa vi restitisse, alienigenis bene parto eo cedere.

<milestone unit="section" n="11"/> postremo ita <hi rend="italics">de</hi> bello et pace quaeri, ut inter omnes conveniat, nec turpius quicquam esse quam sine certamine cessisse regno, nec praeclarius quicquam <hi rend="italics">quam</hi> pro dignitate ac maiestate omnem fortunam expertum esse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="51"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.143" n="notedatea"/>Pellae, in vetere regia Macedonum, hoc consilium erat. <note><date>a. Ch. 171.</date></note>&ldquo;geramus ergo&rdquo; inquit, &ldquo;dis bene iuvantibus, quando ita videtur, bellum;&rdquo; litterisque circa praefectos dimissis Citium &mdash;

<milestone unit="section" n="2"/>Macedoniae oppidum est &mdash; copias omnis contrahit. ipse centum hostiis sacrificio regaliter Minervae, quam vocant Alcidemon, facto cum purpuratorum et satellitum manu profectus Citium est. eo iam omnes Macedonum <hi rend="italics">et</hi> externorum auxiliorum convenerant copiae.

<milestone unit="section" n="3"/> castra ante urbem ponit omnisque armatos in campo struxit. summa omnium quadraginta <hi rend="italics">tria</hi> milia armata fuere, quorum pars ferme dimidia phalangitae erant; Hippias Beroeaeus praeerat.

<milestone unit="section" n="4"/> delecta deinde et viribus et robore aetatis ex omni cetratorum numero duo <hi rend="italics">milia</hi> erant; agema hanc ipsi legionem vocabant; praefectos habebat Leonnatum et Thrasippum Eulyestas.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.144" n="notedatea"/> ceterorum cetratorum, trium ferme milium hominum, dux erat <note><date>a. u. 583.</date></note>Antiphilus Edessaeus. Paeones et ex Paroria et Parstrymonia &mdash; sunt autem ea loca subiecta Thraciae &mdash; et Agrianes, admixtis etiam Threcibus incolis, trium milium ferme et ipsi expleverunt numerum.

<milestone unit="section" n="6"/> armaverat contraxeratque eos Didas Paeon, qui adulescentem Demetrium occiderat.

<milestone unit="section" n="7"/> et armatorum duo milia Gallorum erant, praefecto Asclepiodoto ab Heraclea ex Sintis. tria milia Threcum liberorum suum ducem habebant. Cretensium par paene numerus suos duces sequebatur, Susum Phalasarneum et Syllum Gnosium.

<milestone unit="section" n="8"/> et Leonides Lacedaemonius quingentis ex Graecia, mixto generi hominum, praeerat. regii is generis ferebatur, exul damnatus frequenti concilio Achaeorum, litteris ad Persea deprensis.

<milestone unit="section" n="9"/>Aetolorum et Boeotorum, qui non explebant plus quam quingentorum omnes numerum, Lyco Achaeus praefectus erat. ex his mixtis tot populorum, tot gentium auxiliis duodecim milia armatorum ferme efficiebantur. equitum ex tota Macedonia contraxerat <hi rend="italics">tria</hi> milia.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.145" n="notedatea"/> venerat eodem Cotys, Seuthis filius, rex gentis Odrysarum, cum mille dilectis equitibus, pari <note><date>a. Ch. 171.</date></note> ferme peditum numero.

<milestone unit="section" n="11"/> ita summa totius exercitus undequadraginta <hi rend="italics">milia</hi> peditum erant, quattuor equitum. satis constabat, secundum eum exercitum, quem magnus Alexander in Asiam traiecit, numquam ullius Macedonum regis copias tantas fuisse. </p> <p><milestone unit="chapter" n="52"/><milestone unit="section" n="1"/>sextus et vicesimus annus agebatur, ex quo petenti Philippo data pax erat;

<milestone unit="section" n="2"/> per id omne tempus quieta Macedonia et progeniem ediderat, cuius magna pars matura militiae esset, et levibus bellis Thracum accolarum, quae exercerent magis quam fatigarent, sub adsidua tamen militia fuerat;

<milestone unit="section" n="3"/> et diu meditatum Philippo primo, deinde et Persei Romanum bellum, omnia ut instructa parataque essent, effecerat.

<milestone unit="section" n="4"/> mota parumper acies, non iusto decursu tamen, ne stetisse tantum in armis viderentur; armatosque, sicut erant, ad contionem vocavit.

<milestone unit="section" n="5"/> ipse constitit in tribunali, circa se habens filios duos, quorum maior Philippus natura frater, adoptione filius, minor, quem Alexandrum vocabant, naturalis erat.

<milestone unit="section" n="6"/> cohortatus est milites ad bellum, iniurias populi Romani in patrem seque conmemoravit:

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.146" n="notedatea"/> illum omnibus indignitatibus conpulsum ad rebellandum, inter apparatum belli fato oppressum; ad se simul legatos, simul milites ad occupandas Graeciae urbes <note><date>a. u. 583.</date></note> missos.

<milestone unit="section" n="8"/> fallaci deinde conloquio per speciem reconciliandae pacis extractam hiemem, ut tempus ad conparandum haberent; consulem nunc venire cum duabus legionibus Romanis, quae <gap/> , trecenos equites habeant, et pari ferme numero sociorum peditum equitumque;

<milestone unit="section" n="9"/> eo ut accedant regum auxilia, Eumenis et Masinissae, non plus <gap/> septem milia peditum, duo equitum futura.

<milestone unit="section" n="10"/> auditis hostium copiis respicerent suum ipsi exercitum, quantum numero, quantum genere militum praestarent tironibus raptim ad id bellum conscriptis ipsi a pueris eruditi artibus militiae, tot subacti atque durati bellis.

<milestone unit="section" n="11"/> auxilia Romanis Lydos et Phrygas et Numidas esse, sibi Thracas Gallosque, ferocissimas gentium. arma illos habere ea, quae sibi quisque paraverit pauper miles, Macedonas prompta ex regio apparatu, per tot annos patris sui cura et inpensa facta.

<milestone unit="section" n="12"/> commeatum illis cum procul, tum omnibus sub casibus maritimis fore; se et pecuniam et frumentum, praeter reditus metallorum, in decem annos seposuisse.

<milestone unit="section" n="13"/> omnia, quae deorum indulgentia, quae regia cura praeparanda fuerint, plena cumulataque habere Macedonas.

<milestone unit="section" n="14"/><pb id="vol.9.2.p.147" n="notedatea"/> animum habendum esse, quem habuerint maiores eorum, qui Europa omni domita transgressi in Asiam incognitum famae aperuerint armis orbem terrarum nec <note><date>a. Ch. 171.</date></note>ante vincere desierint, quam rubro mari inclusis quod vincerent defuerit.

<milestone unit="section" n="15"/> at hercule nunc <hi rend="italics">non</hi> de ultimis Indiae oris, sed de ipsius Macedoniae possessione certamen fortunam indixisse. cum patre suo gerentis bellum Romanos speciosum Graeciae liberandae <hi rend="italics">prae</hi>tulisse titulum;

<milestone unit="section" n="16"/> nunc propalam Macedoniam in servitutem petere, ne rex vicinus imperio sit Romano, ne gens bello nobilis arma habeat. haec enim tradenda superbis dominis esse cum rege regnoque, <hi rend="italics">si</hi> absistere bello et facere imperata velint.

<milestone unit="chapter" n="53"/><milestone unit="section" n="1"/>cum per omnem orationem satis frequenti adsensu succlamatum esset, tum vero ea vociferatio simul indignantium minitantiumque, partim iubentium bonum animum habere regem, exorta est, ut finem dicendi faceret, tantum iussis ad iter parare:

<milestone unit="section" n="2"/> iam enim dici movere castra ab Nymphaeo Romanos. <hi rend="italics">contione</hi> dimissa, ad audiendas legationes civitatium Macedoniae se contulit.

<milestone unit="section" n="3"/> venerant autem ad pecunias pro facultatibus quaeque suis et frumentum pollicendum ad bellum.

<milestone unit="section" n="4"/><pb id="vol.9.2.p.148" n="notedatea"/> omnibus gratiae actae, remissum omnibus; satis regios apparatus ad ea dictum sufficere. vehicula tantum imperata, ut tormenta telorumque missilium ingentem vim praeparatam bellicumque aliud instrumentum veherent. <note><date>a. u. 583.</date></note></p> <p><milestone unit="section" n="5"/>profectus inde toto exercitu, Eordaeam petens, ad Begorritim quem vocant lacum positis castris, postero die in Elimeam ad Haliacmona fluvium processit.

<milestone unit="section" n="6"/> deinde saltu angusto superatis montibus, quos Cambunios vocant, descendit ad Azorum, Pythoum et Dolichen;

<milestone unit="section" n="7"/>Tripolim vocant incolentes. haec tria oppida paulisper cunctata, quia obsides Larisaeis dederant, victa tamen praesenti metu in deditionem concesserunt.

<milestone unit="section" n="8"/> benigne his appellatis haud dubius Perrhaebos quoque idem <hi rend="italics">facturos,</hi> <gap/> urbem nihil cunctatis, qui incolebant, primo adventu recipit.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.149" n="notedatea"/>Cyretias oppugnare coactus primo etiam die acri concursu ad portas <note><date>a. Ch. 171.</date></note> armatorum est repulsus; postero die omnibus copiis adortus in deditionem omnes ante noctem accepit.

<milestone unit="chapter" n="54"/><milestone unit="section" n="1"/>Mylae, proximum oppidum, ita munitum, ut inexsuperabilis munimenti spes incolas ferociores faceret, non portas claudere regi satis habuerunt, sed probris quoque in ipsum Macedonasque procacibus iaculati sunt.

<milestone unit="section" n="2"/> quae res cum infestiorem hostem ad oppugnandum fecisset, ipsos desperatione veniae ad tuendos sese acrius accendit.

<milestone unit="section" n="3"/> itaque per triduum ingentibus utrimque animis et oppugnata est <hi rend="italics">urbs et</hi> defensa. multitudo Macedonum ad subeundum in vicem proelium haud difficulter sufficiebat; oppidanos diem noctem eosdem tuentis moenia non vulnera modo, sed etiam vigiliae et continens labor conficiebat.

<milestone unit="section" n="4"/> quarto die cum et scalae undique ad muros erigerentur, et porta vi maiore oppugnaretur, oppidani depulso <gap/> muris ad portam tuendam concurrunt eruptionemque repentinam in hostis faciunt;

<milestone unit="section" n="5"/> quae cum irae magis inconsultae quam verae fiduciae virium esset, pauci et fessi ab integris pulsi terga <hi rend="italics">dederunt</hi> fugientesque per patentem portam hostes acceperunt.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.150" n="notedatea"/> ita capta urbs ac direpta est; libera quoque corpora, quae caedibus superfuerunt, venum data. diruto magna ex parte et incenso oppido profectus ad Phalannam castra movit, inde postero die Gyrtonem <note><date>a. u. 583.</date></note> pervenit.

<milestone unit="section" n="7"/> quo cum <persName n="3"><foreName>T.</foreName> <surname>Minucium</surname> <addName>Rufum</addName></persName> et Hippiam, Thessalorum praetorem, cum praesidio intrasse accepisset, ne temptata quidem oppugnatione praetergressus, Elatiam et Gonnum perculsis inopinato adventu oppidanis recepit.

<milestone unit="section" n="8"/> utraque oppida in faucibus sunt, qua Tempe adeunt, magis Gonnus. itaque et firmiore id praesidio tutum equitum peditumque, ad hoc fossa triplici ac vallo munitum reliquit.

<milestone unit="section" n="9"/> ipse ad Sycurium progressus opperiri ibi hostium adventum statuit, simul et frumentari passim exercitum iubet in subiecto hostium agro.

<milestone unit="section" n="10"/> namque Sycurium est sub radicibus Ossae montis: qua in meridiem vergit, subiectos habet Thessaliae campos, ab tergo Macedoniam atque Magnesiam.

<milestone unit="section" n="11"/> ad has opportunitates accedit summa salubritas et copia pluribus circumiectis fontibus perennium aquarum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="55"/><milestone unit="section" n="1"/>consul Romanus per eosdem dies Thessaliam cum exercitu petens iter expeditum primo per Epirum habuit;

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.151" n="notedatea"/> deinde <note><date>a. Ch. 171.</date></note> postquam in Athamaniam est transgressus asperi ac prope invii soli, cum ingenti difficultate parvis itineribus aegre Gomphos pervenit;

<milestone unit="section" n="3"/> cui si vexatis hominibus equisque tironem exercitum ducenti acie instructa et loco suo et tempore obstitisset rex, ne Romani quidem abnuunt magna sua cum clade fuisse pugnaturos.

<milestone unit="section" n="4"/> postquam Gomphos sine certamine ventum est, praeter gaudium periculosi saltus superati contemptus quoque hostium adeo ignorantium opportunitates suas accessit.

<milestone unit="section" n="5"/> sacrificio rite perfecto consul et frumento dato militibus paucos ad requiem iumentorum hominumque moratus dies, cum audiret vagari Macedonas effusos per Thessaliam vastarique sociorum agros, satis iam refectum militem ad Larisam ducit.

<milestone unit="section" n="6"/> inde cum tria milia ferme abesset, ad Tripolim &mdash; Scaeam vocant &mdash; super Peneum amnem posuit castra.

<milestone unit="section" n="7"/> per idem tempus Eumenes ad Chalcidem navibus accessit cum Attalo atque Athenaeo fratribus, Philetaero fratre relicto Pergami ad tutelam regni. Chalcide cum Attalo et quattuor milibus peditum, mille equitum ad consulem venit;

<milestone unit="section" n="8"/>Chalcide relicta duo milia peditum, quibus Athenaeus praepositus. et alia eodem auxilia Romanis ex omnibus undique Graeciae populis convenerunt, quorum pleraque &mdash; adeo parva erant &mdash; in oblivionem adducta.

<milestone unit="section" n="9"/>Apolloniatae trecentos equites, centum pedites miserunt. Aetolorum alae unius instar, quantum ab tota gente equitum [erat] venerat,

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.152" n="notedatea"/> et Thessalorum, <hi rend="italics">quorum</hi> omnis equitatus speratus erat, non plus quam trecenti erant equites in castris <note><date>a. u. 583.</date></note>Romanis. Achaei iuventutis suae Cretico maxime armatu ad mille quingentos dederunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="56"/><milestone unit="section" n="1"/>sub idem tempus et <persName n="2"><foreName>C.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> praetor, qui navibus praeerat ad Cephallaniam, <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Lucretio</surname></persName> fratre cum classe super Maleum Chalcidem iusso petere, ipse triremem conscendit, sinum Corinthium petens ad praeoccupandas in Boeotia res.

<milestone unit="section" n="2"/> tardior ei navigatio propter infirmitatem corporis fuit.

<milestone unit="section" n="3"/> <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> Chalcidem adveniens cum a <persName n="3"><foreName>P.</foreName> <surname>Lentulo</surname></persName> Haliartum oppugnari audisset, nuntium, praetoris verbis qui abscedere eum inde iuberet, misit.

<milestone unit="section" n="4"/>Boeotorum iuventute, quae pars cum Romanis stabat, eam rem adgressus legatus a moenibus abscessit.

<milestone unit="section" n="5"/> haec soluta obsidio [cuius] locum alteri novae obsidioni dedit; namque extemplo <persName n="2"><foreName>M.</foreName> <surname>Lucretius</surname></persName> cum exercitu navali, decem milibus armatorum, ad hoc duobus milibus regiorum, qui sub Athenaeo erant, Haliartum circumsedit, parantibusque iam oppugnare supervenit a Creusa praetor.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.153" n="notedatea"/> ad idem fere tempus et ab sociis naves Chalcidem convenerunt, duae Punicae quinqueremes, duae ab Heraclea ex Ponto <note><date>a. Ch. 171.</date></note>triremes, quattuor Chalcedone, totidem Samo, tum quinque Rhodiae quadriremes.

<milestone unit="section" n="7"/> has praetor, quia nusquam erat maritumum bellum, remisit sociis. et <persName n="3"><foreName>Q.</foreName> <surname>Marcius</surname></persName> Chalcidem navibus venit Alope capta, Larisa, quae Cremaste dicitur, obpugnata. </p> <p><milestone unit="section" n="8"/>cum hic status in Boeotia esset, Perseus, cum ad Sycurium, sicut ante dictum est, stativa haberet, frumento undique circa ex agris convecto,

<milestone unit="section" n="9"/> ad vastandum Pheraeorum <hi rend="italics">agrum</hi> misit, ratus ad iuvandas sociorum urbes longius a castris abstractos deprehendi Romanos posse.

<milestone unit="section" n="10"/> quos cum eo tumultu nihil motos animadvertisset, praedam quidem praeterquam hominum &mdash; pecora autem maxume omnis generis fuere &mdash; divisit ad epulandum militibus <gap/> . </p> <p><milestone unit="chapter" n="57"/><milestone unit="section" n="1"/>sub idem deinde tempus consilium et consul et rex habuerunt, unde bellum ordirentur.

<milestone unit="section" n="2"/> regiis creverant animi vastatione concessa sibi ab hoste Pheraei agri; itaque eundum inde ad castra nec dandum ultra spatium cunctandi censebant.

<milestone unit="section" n="3"/> et Romani censebant cunctationem suam infamem apud socios esse, maxume indigne ferentis non latam Pheraeis opem.

<milestone unit="section" n="4"/>consultantibus, quid agerent &mdash; aderant autem Eumenes et Attalus in concilio &mdash; trepidus nuntius adfert hostem magno agmine adesse. consilio dimisso signum extemplo datur,

<milestone unit="section" n="5"/> uti arma capiant interim placet ex regiis auxiliis centum equites et parem numerum iaculatorum peditum exire.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.154" n="notedatea"/>Perseus <hi rend="italics">hora</hi> ferme diei quarta, cum paulo plus mille passus abesset a castris Romanis, consistere signa peditum iussit. praegressus ipse cum equitibus ac levi armatura; et Cotys <note><date>a. u. 583.</date></note> cum eo ducesque aliorum auxiliorum praecesserunt.

<milestone unit="section" n="7"/> minus quingentos passus ab castris aberant, cum in conspectu fuere hostium equites; duae alae erant magna ex parte Gallorum, Cassignatus praeerat, et levis armaturae centum fere et quinquaginta Mysi aut Cretenses.

<milestone unit="section" n="8"/> constitit rex, incertus, quantum esset <hi rend="italics">hostium.</hi> duas inde ex agmine turmas Threcum, duas Macedonum cum binis Cretensium cohortibus et Threcum misit.

<milestone unit="section" n="9"/> proelium, cum pares numero essent neque ab hac aut illa parte nova auxilia subvenirent, incerta victoria finitum est. Eumenis ferme triginta interfecti, inter quos Cassignatus dux Gallorum cecidit. et tunc quidem Perseus ad Sycurium copias reduxit;

<milestone unit="section" n="10"/> postero die circa eandem horam in eundem locum rex copias admovit plaustris cum aqua sequentibus; nam duodecim milium passuum <hi rend="italics">via</hi> omnis sine aqua et plurimi pulveris erat, adfectosque siti, si primo in conspectu dimicassent, pugnaturos fuisse apparebat.

<milestone unit="section" n="11"/> cum Romani quiessent stationibus etiam intra vallum reductis, regii quoque in castra redeunt. hoc per aliquot dies fecerunt sperantes fore, ut Romani equites abeuntium novissimum agmen adgrederentur;

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.9.2.p.155" n="notedatea"/> inde certamine orto <hi rend="italics">cum</hi> longius a castris eos elicuissent, facile, ubiubi essent, se, qui equitatu et levi armatura plus possent, conversuros aciem. <note><date>a. Ch. 171.</date></note></p> <p><milestone unit="chapter" n="58"/><milestone unit="section" n="1"/>postquam inceptum non succedebat, castra propius hostem movit rex et a quinque milibus passum communiit.

<milestone unit="section" n="2"/> inde luce prima in eodem, quo solebat, loco peditum acie instructa equitatum omnem levemque armaturam ad castra hostium ducit.

<milestone unit="section" n="3"/> visus et plurium et propior solito pulvis trepidationem in castris Romanis fecit. et primo vix creditum nuntianti est, quia prioribus continuis diebus numquam ante horam quartam hostis apparuerat;

<milestone unit="section" n="4"/> tum solis ortus erat. deinde ut plurium clamore et cursu a portis dubitatio exempta est, tumultus ingens oboritur. tribuni praefectique et centuriones in praetorium, miles ad sua quisque tentoria discurrit.

<milestone unit="section" n="5"/> minus quingentos passus a vallo instruxerat Perseus suos circa tumulum, quem Callicinum vocant.

<milestone unit="section" n="6"/> laevo cornu Cotys rex praeerat cum omnibus suae gentis; equitum ordines levis armatura interposita distinguebat. in dextro cornu Macedones erant equites, intermixti turmis eorum Cretenses;

<milestone unit="section" n="7"/> huic armaturae Midon Beroeaeus, equitibus et summae partis eius Meno Antigonensis praeerat.

<milestone unit="section" n="8"/> proximi cornibus constiterant regii equites et mixtum genus, delecta plurium gentium auxilia; Patrocles Antigonensis his et Paeoniae praefectus Didas erant praepositi.

<milestone unit="section" n="9"/> medius omnium rex erat, circa eum agema quod vocant, equitumque sacrae alae.

<milestone unit="section" n="10"/><pb id="vol.9.2.p.156" n="notedatea"/> ante se statuit funditores iaculatoresque, <note><date>a. u. 583.</date></note>quadringentorum manus utraque numerum explebat; <hi rend="italics">Ionem</hi> Thessalonicensem et <gap/> Neoptolemum iis praefecit. sic regii constiterant.

<milestone unit="section" n="11"/> consul intra vallum peditum acie instructa et ipse equitatum omnem cum levi armatura emisit; pro vallo instructi sunt:

<milestone unit="section" n="12"/> dextro cornu praepositus <persName n="3"><foreName>C.</foreName> <surname>Licinius</surname> <addName>Crassus</addName></persName> consulis frater cum omni Italico equitatu velitibus intermixtis; sinistro <persName n="3"><foreName>M.</foreName> <surname>Valerius</surname> <addName>Laevinus</addName></persName> sociorum ex Graecis populis equites habebat <hi rend="italics">et</hi> eiusdem gentis levem armaturam;

<milestone unit="section" n="13"/> mediam autem aciem cum delectis equitibus extraordinariis tenebat <persName n="NAMEus-a NAMEius"><foreName>Quintus</foreName> <surname>Mucius</surname></persName>. ducenti equites Galli ante signa horum instructi et de auxiliis Eumenis Cyrtiorum gentis trecenti.

<milestone unit="section" n="14"/>Thessali quadringenti equites parvo intervallo super laevum cornu locati. Eumenes rex Attalusque cum omni manu sua ab tergo inter postremam aciem ac vallum steterunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="59"/><milestone unit="section" n="1"/>in hunc modum maxime instructae acies, par ferme utrimque numerus equitum ac levis armaturae, concurrunt, a funditoribus iaculatoribusque, qui praecesserant, proelio orto.

<milestone unit="section" n="2"/> primi omnium Thraces, haud secus quam diu claustris retentae ferae, ita concitati cum ingenti clamore in dextrum cornu, Italicos equites,

<milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.157" n="notedatea"/> incurrerunt, ut usu belli et ingenio inpavida gens <note><date>a. Ch. 171.</date></note> turbaretur. <gap/> <hi rend="italics">gladiis</hi> hastas petere pedites <gap/> <sic>mque</sic>, nunc succidere crura equis, nunc ilia suffodere.

<milestone unit="section" n="4"/>Perseus in mediam invectus aciem Graecos primo impetu avertit; quibus cum gravis ab tergo instaret hostis, Thessalorum equitatus, qui a laevo cornu brevi spatio diiunctus in subsidiis fuerat extra concursum, primo spectator certaminis, deinde inclinata re maxumo usui fuit.

<milestone unit="section" n="5"/> cedentes enim sensim integris ordinibus, postquam se Eumenis auxiliis adiunxerunt, et cum eo tutum inter ordines suos receptum sociis fuga dissipatis dabant et, cum minus conferti hostes instarent, progredi etiam ausi multos fugientium obvios exceperunt.

<milestone unit="section" n="6"/> nec regii, sparsi iam ipsi passim sequendo, cum ordinatis et certo incedentibus gradu manus conserere audebant.

<milestone unit="section" n="7"/> cum victor equestri proelio rex, parvo momento si adiuvissent, debellatum esse <gap/> , opportune ad hortandum supervenit phalanx, quam sua sponte, ne audaci coepto deessent, Hippias et Leonnatus raptim adduxerant, postquam prospere pugnasse equitem acceperunt.

<milestone unit="section" n="8"/> fluctuanti rege inter spem metumque tantae rei conandae Cretensis Euander, quo ministro Delphis ad insidias Eumenis regis usus erat, postquam agmen peditum venientium sub signis vidit,

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.158" n="notedatea"/> ad regem adcurrit et monere institit, ne elatus felicitate <note><date>a. u. 583.</date></note> summam rerum temere in non necessariam aleam daret:

<milestone unit="section" n="10"/> si contentus bene re gesta quiesset eo die, vel pacis honestae condicionem habiturum, vel plurimos belli socios, qui fortunam sequerentur, si bellare mallet. in hoc consilium pronior erat animus regis.

<milestone unit="section" n="11"/> itaque conlaudato Euandro signa referri peditumque agmen redire in castra iubet, equitibus receptui canere. </p> <p><milestone unit="chapter" n="60"/><milestone unit="section" n="1"/>cecidere eo die ab Romanis ducenti equites, duo <hi rend="italics">milia</hi> haud minus peditum, capti sescenti ferme; ex regiis autem viginti equites, quadraginta pedites interfecti.

<milestone unit="section" n="2"/> postquam rediere in castra victores, omnes quidem laeti, ante alios Thracum insolens laetitia eminebat; cum cantu enim superfixa <hi rend="italics">hastis</hi> capita hostium portantes redierunt.

<milestone unit="section" n="3"/> apud Romanos non maestitia tantum ex male gesta re, sed pavor etiam erat, ne extemplo castra hostis adgrederetur. Eumenes suadere, ut trans Peneum transferret castra, ut pro munimento amnem haberet, dum perculsi milites animos colligerent.

<milestone unit="section" n="4"/> consul moveri flagitio timoris fatendi; victus tamen ratione silentio noctis transductis copiis castra in ulteriore ripa communiit.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.159" n="notedatea"/> rex postero die ad lacessendos proelio hostes progressus, postquam trans amnem in tuto posita castra animadvertit, fatebatur quidem peccatum, quod pridie non institisset victis, sed aliquanto maiorem culpam esse, quod nocte foret cessatum; <note><date>a. Ch. 171.</date></note> nam ut neminem alium suorum moveret,

<milestone unit="section" n="6"/> levi armatura inmissa trepidantium in transitu fluminis hostium deleri magna ex parte copias potuisse.

<milestone unit="section" n="7"/>Romanis quidem praesens pavor demtus erat, in tuto castra habentibus; damnum inter cetera praecipue famae movebat.

<milestone unit="section" n="8"/> et in consilio apud consulem pro se quisque in Aetolos conferebant causam: ab is fugae terrorisque principium ortum;

<milestone unit="section" n="9"/> secutos pavorem Aetolorum et ceteros socios Graecorum populorum.

<milestone unit="section" n="10"/> quinque principes Aetolorum, qui primi terga vertentes conspecti dicebantur, <hi rend="italics">Romam missi</hi>. Thessali pro contione laudati ducesque eorum etiam virtutis causa donati.

<milestone unit="chapter" n="61"/><milestone unit="section" n="1"/>ad regem spolia caesorum hostium referebantur. dona ex his aliis arma insignia, aliis equos, quibusdam captivos [dono] dabat.

<milestone unit="section" n="2"/> scuta erant supra mille quingenta, loricae thoracesque mille amplius summam explebant, galearum gladiorumque et missilium omnis generis maior aliquanto numerus.

<milestone unit="section" n="3"/> haec per se ampla laetaque multiplicata verbis regis, quae ad contionem vocato exercitu habuit.

<milestone unit="section" n="4"/> &ldquo;praeiudicatum eventum belli habetis. meliorem partem hostium, equitatum Romanum, quo invictos se esse gloriabantur, fudistis.

<milestone unit="section" n="5"/><pb id="vol.9.2.p.160" n="notedatea"/> equites enim illis principes iuventutis, equites seminarium senatus; inde lectos in patres consules, <note><date>a. u. 583.</date></note>inde imperatores creant; horum spolia paulo ante divisimus inter vos.

<milestone unit="section" n="6"/> nec minorem de legionibus peditum victoriam habetis, quae nocturna fuga vobis subtractae naufragorum trepidatione passim natantium flumen conpleverunt.

<milestone unit="section" n="7"/> sed facilius nobis sequentibus victos Peneum superare erit, quam illis trepidantibus fuit; transgressique extemplo castra oppugnabimus, quae hodie cepissemus, ni fugissent;

<milestone unit="section" n="8"/> aut si acie decernere volent, eundem pugnae pedestris eventum expectate, qui equitum in certamine fuit.

<milestone unit="section" n="9"/>&rdquo; et qui vicerant alacres, spolia caesorum hostium umeris gerentes, facinora sua audivere, ex eo quod acciderat spem futuri praecipientes,

<milestone unit="section" n="10"/> et pedites aliena gloria accensi, praecipue qui Macedonum phalangis erant, sibi quoque et navandae regi operae et similem gloriam ex hoste pariendi occasionem <hi rend="italics">optabant.</hi> <hi rend="italics">contione</hi> dimissa, postero die profectus inde ad Mopselum posuit castra.

<milestone unit="section" n="11"/> tumulus hic ante Tempe <gap/> eminet Larisae medius

<milestone unit="chapter" n="62"/><milestone unit="section" n="1"/> <sic>abestonum</sic> <gap/> . <hi rend="italics">Romani</hi> non abscedentes ab ripa Penei transtulerunt in locum tutiorem castra.

<milestone unit="section" n="2"/> eo Misagenes Numida venit cum mille equitibus, pari peditum numero, ad hoc elephantis duobus et viginti. </p> <p><milestone unit="section" n="3"/><pb id="vol.9.2.p.161" n="notedatea"/>per eos dies consilium habenti regi de summa <hi rend="italics">rerum,</hi> cum iam consedisset ferocia ab re bene gesta, ausi sunt quidam amicorum consilium dare, ut secunda fortuna in condicionem honestae pacis uteretur potius, quam spe vana evectus in casum <note><date>a. Ch. 171.</date></note> inrevocabilem se daret:

<milestone unit="section" n="4"/> modum inponere secundis rebus nec nimis credere serenitati praesentis fortunae prudentis hominis et merito felicis esse.

<milestone unit="section" n="5"/> mitteret ad consulem, qui foedus in easdem leges renovarent, quibus Philippus pater eius pacem ab <persName n="2"><foreName>T.</foreName> <surname>Quinctio</surname></persName> victore accepisset.

<milestone unit="section" n="6"/> neque finiri bellum magnificentius quam ab tam memorabili pugna <hi rend="italics">posse, neque</hi> spem firmiorem pacis perpetuae dari, quam quae perculsos adverso proelio Romanos molliores factura sit ad paciscendum.

<milestone unit="section" n="7"/> quodsi Romani tum quoque insita pertinacia aequa aspernarentur, deos hominesque et moderationis Persei et illorum pervicacis superbiae futuros testes.

<milestone unit="section" n="8"/> numquam ab talibus consiliis abhorrebat regis animus; itaque plurium adsensu conprobata est sententia.

<milestone unit="section" n="9"/> legati ad consulem missi adhibito frequenti consilio auditi sunt.

<milestone unit="section" n="10"/> pacem petiere, vectigal, quantum Philippus pactus esset, daturum Persea Romanis pollicentes; urbibus, agris locisque, quibus Philippus cessisset, cessurum et ipsum.

<milestone unit="section" n="11"/> haec legati. summotis his cum consultarent, Romana constantia vicit in consilio. ita tum mos erat, in adversis voltum secundae fortunae gerere, moderari animos in secundis.

<milestone unit="section" n="12"/><pb id="vol.9.2.p.162" n="notedatea"/> responderi placuit, ita pacem dari, si de summa rerum <note><date>a. u. 583.</date></note>liberum senatui permittat rex de se deque universa Macedonia statuendi ius.

<milestone unit="section" n="13"/> haec cum renuntiassent legati, miraculo ignaris moris <hi rend="italics">Romani</hi> pertinacia esse, et plerique vetare amplius mentionem pacis facere: ultro mox quaesituros, quod oblatum fastidiant.

<milestone unit="section" n="14"/>Perseus hanc ipsam superbiam, quippe ex fiducia virium esse, timere, et summam pecuniae augens, si pretio pacem emere posset, non destitit animum consulis temptare.

<milestone unit="section" n="15"/> postquam nihil ex eo, quod primo responderat, mutabat, desperata pace ad Sycurium, unde profectus erat, rediit belli casum de integro temptaturus. </p> <p><milestone unit="chapter" n="63"/><milestone unit="section" n="1"/>fama equestris pugnae vulgata per Graeciam nudavit voluntates hominum. non enim solum qui partis Macedonum erant, sed plerique ingentibus Romanorum obligati beneficiis, quidam vim superbiamque experti <hi rend="italics">Persei,

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.163" n="notedatea"/></hi> laeti eam famam accepere, non ob aliam causam quam pravo studio, quo etiam in certaminibus ludicris vulgus utitur, deteriori atque infirmiori favendo. <note><date>a. Ch. 171.</date></note> Eodem tempore in Boeotia summa vi Haliartum Lucretius praetor oppugnabat;

<milestone unit="section" n="3"/> et quamquam nec habebant externa auxilia obsessi praeter Coronaeorum iuniores, qui prima obsidione moenia intraverant, neque sperabant, tamen ipsi animis magis quam viribus resistebant.

<milestone unit="section" n="4"/> nam et eruptiones in opera crebro faciebant, et arietem admotum nunc <gap/> <hi rend="italics">nunc</hi> libramento plumbi gravatum ad terram urguebant et, si qua declinare nequiverant ictum, pro diruto muro novum tumultuario opere raptim ex ipsa ruinae strage congestis saxis extruebant.

<milestone unit="section" n="5"/> cum operibus <hi rend="italics">lentior oppugnatio</hi> esset, scalas per manipulos dividi praetor iussit [ut] corona undique moenia adgressurus, eo magis suffecturam ad id multitudinem ratus, quod qua parte palus urbem cingit nec adtinebat oppugnari nec poterat.

<milestone unit="section" n="6"/> ipse ab ea parte, qua duae turres quodque inter eas muri fuerat <gap/> , duo milia militum delectorum admovit, <hi rend="italics">ut</hi> eodem tempore, quo ipse transcendere ruinas conaretur, concursu adversus se oppidanorum facto scalis vacua defensoribus moenia capi parte aliqua possent.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.164" n="notedatea"/> haud segniter oppidani vim eius arcere parant. nam super stratum ruinis locum facibus aridis sarmentorum iniectis stantes cum ardentibus facibus <note><date>a. u. 583.</date></note> accensuros eam se saepem minabantur, ut incendio intersaepti ab hoste spatium ad obiciendum interiorem murum haberent.

<milestone unit="section" n="8"/> quod inceptum eorum fors inpediit: nam tantus repente effusus est imber, ut nec accendi facile pateretur et extingueret accensa.

<milestone unit="section" n="9"/> itaque et transitus per distracta fumantia virgulta patuit et in unius loci praesidium omnibus versis moenia quoque pluribus simul partibus scalis capiuntur.

<milestone unit="section" n="10"/> in primo tumultu captae urbis seniores inpubesque, quos casus obvios optulit, passim caesi; armati in arcem confugerunt et postero die, cum spei nihil superesset, deditione facta sub corona venierunt.

<milestone unit="section" n="11"/> fuerunt autem duo milia ferme et quingenti. ornamenta urbis, statuae et tabulae pictae, et quidquid pretiosae praedae fuit, ad naves delatum; urbs diruta a fundamentis.

<milestone unit="section" n="12"/> inde Thebas ductus exercitus; quibus sine certamine receptis urbem tradidit exulibus et qui Romanorum partis erant, adversae factionis hominum fautorumque regis ac Macedonum familias sub corona vendidit. his gestis in Boeotia ad mare ac naves rediit. </p> <p><milestone unit="chapter" n="64"/><milestone unit="section" n="1"/><pb id="vol.9.2.p.165" n="notedatea"/>cum haec in Boeotia gererentur, Perseus ad Sycurium <note><date>a. Ch. 171.</date></note> stativa dierum aliquot habuit.

<milestone unit="section" n="2"/> ubi cum audisset raptim Romanos circa ex agris demessum frumentum convehere, deinde ante sua quemque tentoria spicas fascibus desecantem,

<milestone unit="section" n="3"/> quo purius frumentum tereret, ingentis acervos per tota castra stramentorum fecisse, ratus incendio opportuna esse, faces taedamque et malleolos stuppae inlitos pice parari iubet; atque ita media nocte profectus <hi rend="italics">est,</hi> ut prima luce adgressus falleret.

<milestone unit="section" n="4"/> nequidquam. primae stationes oppressae tumultu ac terrore suo ceteros excitaverunt signumque datum est arma extemplo capiendi; simulque in vallo, ad portas, miles instructus erat.

<milestone unit="section" n="5"/> et <gap/> oppugnationis castrorum Perseus et extemplo circumegit aciem et prima impedimenta ire, deinde peditum signa ferri iussit. ipse cum equitatu et levi armatura substitit ad agmen cogendum, ratus, id quod accidit, insecuturos ad extrema ab tergo carpenda hostis.

<milestone unit="section" n="6"/> breve certamen levis armaturae maxime cum procursatoribus fuit; equites peditesque sine tumultu in castra redierunt. </p> <p><milestone unit="section" n="7"/>demessis circa segetibus Romani ad Crannona, intactum agrum, castra movent. ibi cum securi et propter longinquitatem et viae inopis aquarum difficultatem, quae inter Sycurium et Crannona est,

<milestone unit="section" n="8"/><pb id="vol.9.2.p.166" n="notedatea"/> stativa haberent, repente prima luce <hi rend="italics">in</hi> <note><date>a. u. 583.</date></note> imminentibus tumulis equitatus regius cum levi armatura visus ingentem tumultum fecit. pridie per meridiem profecti ab Sycurio erant;

<milestone unit="section" n="9"/> peditum agmen sub lucem reliquerant in proxuma planitie. stetit paulisper in tumulis, elici posse ratus ad equestre certamen Romanos. hi postquam nihil movebant, equitem mittit, qui pedites referre ad Sycurium signa iuberet, ipse mox insecutus.

<milestone unit="section" n="10"/>Romani equites modico intervallo sequentes, sicubi sparsos ac dissipatos invadere possent, postquam confertos abire signa atque ordines servantes viderunt, et ipsi in castra redeunt. </p> <p><milestone unit="chapter" n="65"/><milestone unit="section" n="1"/>inde offensus <corr sic="loginquitate">longinquitate</corr> itineris rex ad Mopselum castra movit, et Romani demessis Crannonis segetibus in Phalannaeum agrum transeunt.

<milestone unit="section" n="2"/> ibi cum ex transfuga cognosset rex sine ullo armato praesidio passim vagantis per agros Romanos metere, cum <hi rend="italics">mille</hi> equitibus, duobus milibus Thracum et Cretensium profectus, cum quantum adcelerare poterat effuso agmine isset, inproviso adgressus est Romanos.

<milestone unit="section" n="3"/> iuncta vehicula, pleraque onusta, mille admodum capiuntur, sescenti ferme homines.

<milestone unit="section" n="4"/> praedam custodiendam ducendamque in castra trecentis Cretensium dedit;

<milestone unit="section" n="5"/> ipse revocato ab effusa caede equite et reliquis peditum ducit ad proximum praesidium, ratus haud magno certamine opprimi posse.

<milestone unit="section" n="6"/> <persName n="2"><foreName>L.</foreName> <surname>Pompeius</surname></persName> tribunus militum praeerat, qui perculsos milites repentino hostium adventu in propinquum tumulum recepit, loci se praesidio, quia numero et viribus impar erat, defensurus.

<milestone unit="section" n="7"/><pb id="vol.9.2.p.167" n="notedatea"/> ibi cum in orbem milites coegisset, ut densatis scutis ab ictu <note><date>a. Ch. 171.</date></note> sagittarum et iaculorum sese tuerentur, Perseus circumdato armatis tumulo alios ascensum undique temptare iubet et comminus proelium conserere, alios eminus tela ingerere.

<milestone unit="section" n="8"/> ingens Romanos terror circumstabat; nam neque conferti <gap/> propter eos, qui in tumulum conitebantur, poterant et, ubi ordines procursando solvissent, patebant iaculis sagittisque.

<milestone unit="section" n="9"/> maxime cestrosphendonis vulnerabantur. hoc illo bello novum genus teli inventum est. bipalme spiculum hastili semicubitali infixum erat crassitudine digiti;

<milestone unit="section" n="10"/> huic abiegnae breves pinnae tres, velut sagittis solent, circumdabantur; funda media duo scutalia inparia habebat. cum maiore nisu libratum funditor habena rotaret, excussum velut glans emicabat.

<milestone unit="section" n="11"/><pb id="vol.9.2.p.168" n="notedatea"/> cum et hoc et alio omni genere telorum pars vulnerata militum esset nec facile iam arma fessi sustinerent, instare rex, ut dederent se, fidem dare, praemia interdum polliceri; <note><date>a. u. 583.</date></note>nec cuiusquam ad deditionem flectebatur animus, cum ex insperato iam obstinatis mori spes adfulsit.

<milestone unit="section" n="12"/> nam cum ex frumentatoribus refugientes quidam in castra nuntiassent consuli circumsideri praesidium, motus periculo tot civium&mdash;nam octingenti ferme, et omnes Romani erant&mdash;cum equitatu ac levi armatura&mdash;accesserant nova auxilia, Numidiae pedites equitesque et elephanti&mdash;castris egreditur et tribunis militum imperat, ut legionum signa sequantur.

<milestone unit="section" n="13"/> ipse velitibus ad firmanda levium armorum auxilia adiectis ad tumulum praecedit.

<milestone unit="section" n="14"/> consulis latera tegunt Eumenes, Attalus et Misagenes, regulus Numidarum. </p> <p><milestone unit="chapter" n="66"/><milestone unit="section" n="1"/>cum in conspectu prima signa suorum circumsessis fuerunt, Romanis quidem ab ultuma <corr sic="desparatione">desperatione</corr> recreatus est animus;

<milestone unit="section" n="2"/>Perseus, cui primum omnium fuerat, ut contentus fortuito successu, captis aliquot frumentatoribus occisisque, non tereret tempus in obsidione praesidii,

<milestone unit="section" n="3"/> secundum, ea quoque temptata utcumque, cum sciret nihil roboris secum esse, dum liceret intacto abire, et ipse hostium adventum elatus successu mansit et qui phalangem arcesserent propere misit;

<milestone unit="section" n="4"/> quae et serius, quam res postulabat, et, raptim acta, turbata cursu adversus instructos et praeparatos erat adventura. consul anteveniens extemplo proelium conseruit.

<milestone unit="section" n="5"/> primo resistere Macedones, deinde, ut nulla re pares erant, amissis trecentis peditibus, viginti quattuor primoribus equitum ex ala, quam sacram vocant, inter quos Antimachus etiam praefectus alae cecidit, abire conantur.

<milestone unit="section" n="6"/><pb id="vol.9.2.p.169" n="notedatea"/> ceterum iter prope ipso proelio tumultuosius fuit. phalanx, abs trepido nuntio <note><date>a. Ch. 171.</date></note> accita, cum raptim duceretur, primo in angustiis captivorum agmini oblata vehiculisque frumento onustis haesit.

<milestone unit="section" n="7"/> ingens ibi vexatio partis utriusque fuit nullo expectante, <hi rend="italics">dum</hi> utcumque explicaretur agmen, sed armatis deicientibus <hi rend="italics">per</hi> praeceps inpedimenta&mdash;neque enim aliter via aperiri poterat&mdash;,iumentis, cum stimularentur, in turba saevientibus.

<milestone unit="section" n="8"/> vix ab incondito agmine captivo rum expedierant sese, cum regio agmini perculsisque equitibus occurrunt. ibi vero clamor iubentium referre signa ruinae [quoque] prope similem trepidationem fecit, ut, <hi rend="italics">si</hi> hostes intrare angustias ausi longius insecuti essent, magna clades accipi potuerit.

<milestone unit="section" n="9"/> consul recepto ex tumulo praesidio, contentus modico successu, in castra copias reduxit. sunt, qui eo die magno proelio pugnatum auctores sint: octo milia hostium caesa, in his Sopatrum et Antipatrum regios duces, vivos captos circiter duo milia octingentos, signa militaria capta viginti septem.

<milestone unit="section" n="10"/> nec incruentam victoriam fuisse: supra quattuor milia et trecentos de exercitu consulis cecidisse, signa sinistrae alae quinque amissa. </p> <p><milestone unit="chapter" n="67"/><milestone unit="section" n="1"/>hic dies et Romanis refecit animos et Persea perculit, ut dies paucos ad Mopselum moratus sepulturae maxume militum amissorum cura, praesidio satis valido ad Gonnum relicto in Macedoniam reciperet copias.

<milestone unit="section" n="2"/><pb id="vol.9.2.p.170" n="notedatea"/>Timotheum quendam ex regiis praefectis cum modica manu relinquit ad Philam, iussum <note><date>a. u. 583.</date></note> Magnetas ex propinquo temptare.

<milestone unit="section" n="3"/> cum Pellam venisset, exercitu in hiberna dimisso ipse cum Cotye Thessalonicam est profectus.

<milestone unit="section" n="4"/> eo fama adfertur Autlebim, regulum Thracum, <hi rend="italics">et</hi> Corragum, Eumenis praefectum, in Cotyis fines impetum fecisse et regionem Marenem quam vocant cepisse.

<milestone unit="section" n="5"/> itaque dimittendum Cotyn ad sua tuenda ratus magnis proficiscentem donis prosequitur. ducenta talenta, semestre stipendium, equitatui numerat, cum primo annuum dare constituisset. </p> <p><milestone unit="section" n="6"/>consul postquam profectum Persea audivit, ad Gonnum castra movet, si potiri oppido posset. ante ipsa Tempe in faucibus situm Macedoniae claustra tutissima praebet et in Thessaliam opportunum Macedonibus decursum.

<milestone unit="section" n="7"/> cum et loco et praesidio valido inexpugnabilis arx esset, abstitit incepto. in Perrhaebiam flexis itineribus Malloea primo impetu capta ac direpta, Tripoli aliaque Perrhaebia recepta Larisam rediit.

<milestone unit="section" n="8"/> inde Eumene atque Attalo domum remissis Misageni Numidisque hiberna in proxumis Thessalis urbibus distribuit et partem exercitus ita per totam Thessaliam divisit, ut et hiberna commoda omnes haberent et praesidio urbibus essent.

<milestone unit="section" n="9"/><pb id="vol.9.2.p.171" n="notedatea"/> <persName n="2"><foreName>Q.</foreName> <surname>Mucium</surname></persName> legatum cum duobus milibus ad optinendam Ambraciam misit, Graecarum civitatium socios omnes praeter Achaeos dimisit consul. cum exercitus <note><date>a. Ch. 171.</date></note>parte profectus in Achaiam Phthiotim, Pteleum desertum fuga oppidanorum diruit a fundamentis, Antronas voluntate incolentium recepit.

<milestone unit="section" n="10"/> ad Larisam deinde exercitum admovit. urbs deserta erat; in arcem omnis multitudo concesserat; eam oppugnare adgreditur.

<milestone unit="section" n="11"/> primi omnium Macedones, regium praesidium, metu excesserant; a quibus relicti oppidani in deditionem extemplo veniunt. dubitare inde, utrum Demetrias prius adgredienda foret an in Boeotia aspiciendae res.

<milestone unit="section" n="12"/>Thebani vexantibus eos Coronaeis in Boeotiam arcessebant. et <hi rend="italics">ad</hi> horum preces <hi rend="italics">et</hi> quia hibernis aptior regio quam Magnesia erat, in Boeotiam duxit.
<pb id="vol.9.2.p.174"/>

<pb id="vol.9.2.p.175"/>

<pb id="vol.9.2.p.178"/>

<pb id="vol.9.2.p.179"/>

<pb id="vol.9.2.p.180"/>

<pb id="vol.9.2.p.181"/>

<pb id="vol.9.2.p.182"/>

<pb id="vol.9.2.p.183"/>

<pb id="vol.9.2.p.184"/>

<pb id="vol.9.2.p.185"/>

<pb id="vol.9.2.p.186"/>

<pb id="vol.9.2.p.187"/>

<pb id="vol.9.2.p.188"/>

<pb id="vol.9.2.p.189"/>

<pb id="vol.9.2.p.190"/>
</p></div1>

</body></text></TEI.2>
