<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Carus et Carinus et Numerianus</title>
        <author>Flavius Vopiscus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1932</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.416"/>

<docAuthor>Flavius Vopiscus Syracusius</docAuthor>
<head>Carus et Carinus et Numerianus</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fato rem publicam regi eamque nunc ad summum
evehi, nunc ad minima retrahi Probi mors satis
<milestone unit="section" n="2"/> prodidit, nam cum ducta per tempora variis vel
erecta motibus vel adflicta, nunc tempestate aliqua
nunc felicitate variata omnia prope passa esset quae
patitur in homine uno mortalitas, videbatur post diversitatem
malorum iam secura continuata felicitate mansura
post Aurelianum vehementem principem Probo
ex sententia senatus ac populi <note target="n.416.1"/>leges et gubernacula
<milestone unit="section" n="3"/> temperante. sed ruina ingens vel naufragii modo vel
incendii accensis fataliter militibus sublato e medio
tali principe in eam desperationem votum publicum
redegit ut timerent omnes Domitianos, Vitellios et

<note id="n.416.1">senatus ac populo after gubernacula in P.
</note>
<pb id="p.418"/>

<milestone unit="section" n="4"/> Nerones. plus enim timetur de incertis moribus principis
quam speratur, maxime in ea re publica quae
recentibus confossa vulneribus Valeriani captivitatem, 
Gallieni luxuriam, triginta etiam prope tyrannorum
caesa civium <note target="n.418.1"/>membra sibimet vindicantium imperia <note target="n.418.2"/>perpessa maeruerit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nam si velimus ab ortu urbis repetere quas
varietates sit passa Romana res publica, inveniemus
nullam magis vel bonis floruisse vel malis laborasse.
<milestone unit="section" n="2"/> et, ut a Romulo incipiam, vero patre ac parente rei
publicae, quae illius felicitas <note target="n.418.3"/>fuit, qui fundavit, constituit
roboravitque rem publicam atque unus omnium
<milestone unit="section" n="3"/> conditorum perfectam urbem reliquit! quid deinde
Numam loquar, qui frementem bellis et gravidam
<milestone unit="section" n="4"/> triumphis civitatem religione munivit? viguit igitur
usque ad Tarquinii Superbi tempora nostra res publica, 
sed passa tempestatem de moribus regiis non sine
<milestone unit="section" n="5"/> gravi exitio semet ulta est. adolevit deinde usque ad
tempora Gallicam belli, sed quasi quodam mersa naufragio
capta praeter arcem urbe plus prope mali sensit
<milestone unit="section" n="6"/> quam tumebat bonis. <note target="n.418.4"/>reddidit se deinde in integrum, 
sed eo usque gravata est Punicis bellis ac terrore
Pyrrhi ut mortalitatis mala praecordiorum timore
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>sentiret. crevit deinde victa Carthagine trans maria
missis imperiis, sed sodalibus adfecta discordiis exte-

<note id="n.418.1">ciuium Editor; ciuilium P, editors. </note>
<note id="n.418.2">  imperia ins. by
Walter; om. in P; coluuionem ins. after tyrannorum by
Richter, foil, by Peter. </note>
<note id="n.418.3"> Here follows in P a misplaced
portion, consisting of c. xiii., 1 Augustum to c. xv. 5 fuisse; 
see Intro, to Vol. L, p. xxxiii. f. </note>
<note id="n.418.4"> So Editor; tumebat boni
P; habuerat boni Peter; timebant boni Hohl (from <foreign lang="greek">*s</foreign>).

</note>
<pb id="p.420"/>

nuato felicitatis sensu usque ad Augustum bellis civilibus
adfecta consenuit. per Augustum deinde reparata, 
<milestone unit="section" n="2"/> si reparata dici potest libertate deposita, tamen utcumque, 
etiamsi domi tristis fuit, apud exteras gentes
effloruit. passa deinceps tot Nerones per Vespasianum
<milestone unit="section" n="3"/> extulit caput, nec omni Titi felicitate laetata, Domitiani
vulnerata inmanitate, per Nervam atque Traianum
usque ad Marcum solito melior, Commodi vecordia
<milestone unit="section" n="4"/> et crudelitate lacerata est. nihil post haec praeter
Severi diligentiam usque ad Alexandrum Mamaeae
<milestone unit="section" n="5"/> sensit bonum, longum est quae sequuntur universa
conectere; uti enim principe Valeriano non potuit et
<milestone unit="section" n="6"/> Gallienum per annos quindecim passa est. invidit
Claudio longinquitatem imperii amans varietatum et
<milestone unit="section" n="7"/> prope <note target="n.420.1"/>semper inimica fortuna iustitiae, sic enim Aurelianus
occisus est, sic Tacitus absumptus, sic Probus
caesus, ut appareat nihil tam gratum esse fortunae, 
quam ut ea quae sunt in publicis actibus eventuum
<milestone unit="section" n="8"/> varietate mutentur, sed quorsum talibus querelis et
temporum casibus detinemur? veniamus ad Carum, 
medium, ut ita dixerim, virum et inter bonos magis
quam inter malos principes conlocandum et longe
meliorem, si Carnium non reliquisset heredem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cari patria sic ambigue a plerisque proditur, ut
prae summa varietate <note target="n.420.2"/>dicere nequeam quae illa vera

<note id="n.420.1">So Lenze and Tidner ; prope et semper P, Hohl; semper et
prope Peter. </note>
<note id="n.420.2"> So Obrecht foll, by Peter ; praesumptae
grauitate P.
</note>
<pb id="p.422"/>

<milestone unit="section" n="2"/> sit. Onesimus enim, qui diligentissime vitam Probi
scripsit, Romae illum et natum et eruditum sed
<milestone unit="section" n="3"/> Illyricianis parentibus fuisse contendit, sed Fabius
Ceryllianus, qui tempora Cari, Carini et Numeriani
sollertissime persecutus est, neque Romae sed in
Illyrico genitum, neque Pannoniis sed Poenis parentibus
<milestone unit="section" n="4"/> adserit natum, in ephemeride quadam legisse
me <note target="n.422.1"/>memini Carum Mediolanensem fuisse, sed albo
<milestone unit="section" n="5"/> curiae <note target="n.422.2"/>Aquileiensis civitatis insertum. ipse se, quod
negari non potest, ut epistula eius indicat, quam pro
consule ad legatum suum scripsit, cum eum ad bona
hortaretur officia, Romanum vult videri.
<milestone unit="section" n="6"/> Epistula Cari:
<q>Marcus Aurelius Carus pro consule Ciliciae Iunio
legato suo. maiores nostri, Romani illi principes, in
legatis creandis hac usi sunt consuetudine, ut morum
suorum specimen per eos ostenderent quibus rem
<milestone unit="section" n="7"/> publicam delegabant. ego vero, si ita non esset, 
aliter non fecissem ; nec feci aliter, si <note target="n.422.3"/>te iuvante non
fallar, fac igitur, ut maioribus nostris, id est Romanis
non discrepemus viris.</q>
<milestone unit="section" n="8"/> Vides tota epistula maiores suos Romanos illum
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>velle intellegi, indicat et oratio eius ad senatum
data istam generis praerogativam. nam cum primum


<note id="n.422.1">me ins. by Lessing and Hohl; om. in P and by Peter.
</note>
<note id="n.422.2">albo curiae Madvig, Hohl; auo iuria P; auo iuri Peter.
</note>
<note id="n.422.3">So Bitschofsky ; feci alit si P, <foreign lang="greek">*s</foreign> specialiter Peter.
</note>
<pb id="p.424"/>

imperator esset creatus, sic ad senatorium ordinem
<milestone unit="section" n="2"/> scripsit. inter cetera: <q>Gaudendum est itaque, 
patres conscripti, quod unus ex vestro ordine, vestri
etiam generis, imperator est factus, quare adnitemur
ne meliores peregrini quam vestri esse videantur.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> hoc quoque loco satis clarum est illum voluisse intellegi
se esse Romanum, id est Roma oriundum.
<milestone unit="section" n="4"/> Hic igitur per civiles et <note target="n.424.1"/>militares gradus, ut tituli
statuarum eius indicant, praefectus praetorii a Probo
factus tantum sibi apud milites amoris locavit, ut
interfecto Probo tanto principe solus dignissimus
videretur imperio.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Non me praeteriit suspicatos esse plerosque et
eos in fastos rettulisse, Cari factione interemptum
Probum, sed neque <note target="n.424.2"/>meritum Probi erga Carum
neque Cari mores id credi patiuntur, simul quia Probi
mortem et acerrime et constantissime vindicavit.
<milestone unit="section" n="2"/> quid autem de eo Probus senserit indicant litterae de
eius honoribus ad senatum datae :
<q>Probus Augustus amantissimo senatui suo salutem
dicit.</q> inter cetera : <q>Felix autem esset nostra res
publica, si, qualis Carus est aut plerique vestrum, 
<milestone unit="section" n="3"/> plures haberem in actibus conlocatos. quare equestrem
statuam viro morum veterum, si vobis placeat, 
decernendam censeo, addito eo ut publico sumptu
eidem <note target="n.424.3"/>exaedificetur domus marmoribus a me delatis.

<note id="n.424.1">et om. in P.</note>

<note id="n.424.2"> quod P. 

</note>

<note id="n.424.3"> So <foreign lang="greek">*s</foreign> and Cas., foll, by
editors ; uel eidem P.
</note>
<pb id="p.426"/>

decet enim nos talis integritatem remunerari viri</q> et
reliqua.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ac ne minima quaeque conectam et ea quae
apud alios poterunt inveniri, ubi primum accepit
imperium, consensu omnium militum bellum Persicum, 
quod Probus parabat, adgressus est, liberis
Caesaribus nuncupatis, et ita quidem ut Carinum ad
Gallias tuendas cum viris lectissimis destinaret, secum
vero Numerianum, adulescentem cum lectissimum
<milestone unit="section" n="2"/> tum etiam disertissimum, duceret, et dicitur quidem
saepe dixisse se miserum, quod Carinum ad Gallias
principem mitteret, neque illa aetas esset Numeriani
ut illi Gallicanum, quod maxime constantem principem
<milestone unit="section" n="3"/> quaerit, crederetur imperium, sed haec alias ; 
nam exstant etiam <note target="n.426.1"/>litterae Cari, quibus apud praefectum
suum de Carini moribus queratur, ut appareat
verum esse quod Onesimus dicit, habuisse in animo
Carum ut Carino Caesareanum abrogaret imperium.
<milestone unit="section" n="4"/> sed haec, ut diximus, alias in ipsius Carini vita
dicenda sunt. nunc ad ordinem revertemur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ingenti apparatu et totis viribus Probi profligato
magna ex parte bello Sarmatico, quod gerebat, 

<note id="n.426.1">etiam Cas.; iam P.
</note>
<pb id="p.428"/>

contra Persas profectus nullo sibi occurrente Mesopotamiam
Carus cepit et Ctesiphontem usque pervenit
occupatisque Persis domestica seditione imperatoris
<milestone unit="section" n="2"/> Persici nomen emeruit. verum cum avidus gloriae, 
praefecto suo maxime urgente, <note target="n.428.1"/>qui et ipsi et filiis <note target="n.428.2"/>eius quaerebat exitium cupiens imperare, longius
progressus esset, ut alii dicunt morbo, ut plures
<milestone unit="section" n="3"/> fulmine, interemptus est. negari non potest eo
tempore quo periit tantum fuisse subito tonitruum ut
multi terrore ipso exanimati esse dicantur. cum igitur
aegrotaret atque in tentorio iaceret, ingenti exorta
tempestate inmani coruscatione, inmaniore, ut diximus, 
<milestone unit="section" n="4"/> tonitru exanimatus est. Iulius Calpurnius, qui
ad memoriam dictabat, talem ad praefectum urbis
super morte Cari epistulam dedit:
<milestone unit="section" n="5"/> Inter cetera <q>Cum,</q> inquit, <q>Carus, princeps
noster vere carus, aegrotaret, tanti turbinis subito
exorta tempestas est ut caligarent omnia, neque
alterutrum nosceret; coruscationum deinde ac tonitruum
in modum fulgurum igniti sideris continuata
vibratio omnibus nobis veritatis scientiam sustulit.

<note id="n.428.1">urgente Eyssenhardt, Peter ; iurgante P. </note>
<note id="n.428.2">  filiis Hohl; 
filii P, <foreign lang="greek">*s</foreign>; filio Peter.
</note>
<pb id="p.430"/>

<milestone unit="section" n="6"/> subito enim conclamatum est imperatorem mortuum, 
et post illud praecipue tonitruum quod cuncta terruerat. <note target="n.430.1"/><milestone unit="section" n="7"/> his accessit quod cubicularii dolentes principis
mortem incenderunt tentorium, unde unde fuit, <note target="n.430.2"/>fama emersit fulmine interemptum eum quem, quantum
scire possumus, aegritudine constat absumptum.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hanc ego epistulam idcirco indidi quod plerique
dicunt vim fati quandam esse, ut Romanus princeps
Ctesiphontem transire non possit, ideoque Carum
fulmine absumptum quod eos fines transgredi cuperet
<milestone unit="section" n="2"/> qui fataliter constituti sunt. sed sibi habeat artes
<milestone unit="section" n="3"/> suas timiditas, calcanda virtutibus, licet plane ac
licebit, ut <note target="n.430.3"/>per sacratissimum Caesarem Maximianum
constitit, Persas vincere atque ultra eos progredi, et
futurum reor, si a nostris non deseratur promissus
numinum favor.
<milestone unit="section" n="4"/> Bonum principem Carum fuisse cum multa indicant
tum illud etiam, quod statim ut <note target="n.430.3"/>est adeptus imperium, 
Sarmatas adeo morte Probi feroces ut invasuros
se non solum Illyricum sed Thracias quoque
Italiamque minarentur, ita scienter bella partiendo <note target="n.430.4"/>contudit, ut paucissimis diebus Pannonias securitate
donaverit occisis Sarmatarum sedecim milibus, captis
diversi sexus viginti milibus.

<note id="n.430.1">quod <gap/> terruerat Purser, Hohl; quo <gap/> terruerat P; 
quo <gap/> territi erant Peter. </note>
<note id="n.430.2"> unde unde fuit Purser; unde
fuit P; unde subito Peter, Hohl. </note>
<note id="n.430.3"> ut <foreign lang="greek">*s</foreign>, foll, by Peter ; 
om. in P. </note>
<note id="n.430.4"> So Madvig, foll, by Hohl; sic inter bella
pariendi P.
</note>
<pb id="p.432"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec de Caro satis esse credo, veniamus ad
Numerianum. huius et iunctior patri et admirabilior
per socerum suum facta videtur historia, et quamvis
Carinus maior aetate fuerit, prior etiam Caesar quam
hic <note target="n.432.1"/>sit nuncupatus, tamen necesse est ut prius de
Numeriano loquamur, qui patris secutus est mortem, 
post de Carino, quem vir rei publicae necessarius
Augustus Diocletianus habitis conflictibus interemit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Numerianus, Cari filius, moratus egregie et vere
dignus imperio, eloquentia etiam praepollens, adeo ut
puer publice declamaverit feranturque illius scripta
nobilia, declamationi tamen magis quam Tulliano adcommodiora
<milestone unit="section" n="2"/> stilo, versu autem talis fuisse praedicate
ut omnes poetas sui temporis vicerit, nam et
cum Olympio Nemesiano contendit, qui <title lang="greek">*(alieutika\</title>, 
<title lang="greek">*kunhgetika\</title> et <title lang="greek">*nautika\</title> scripsit quique in <note target="n.432.2"/>omnibus
coloniis inlustratus emicuit, et Aurelium Apollinarem
iamborum scriptorem, qui patris eius gesta in litteras
rettulit, iisdem quae recitaverat editis veluti radio
<milestone unit="section" n="3"/> oratio fertur ad senatum missa
tantum habuisse eloquentiae ut illi statua non quasi

<note id="n.432.1">quam hic Editor; quae P; quam Numerianus Peter 2 , Hohl.
</note>
<note id="n.432.2">quique P corr., Hohl; quinque P1; inque Peter.
</note>
<pb id="p.434"/>


Caesari sed quasi rhetori decerneretur, ponenda in
Bibliotheca Ulpia, cui subscriptum est: <q>Numeriano
Caesari, oratori temporibus suis potentissimo.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic patri comes fuit bello Persico. quo
mortuo, cum oculos dolere coepisset, quod illud
aegritudinis genus nimia utpote vigilia <note target="n.434.1"/>confecto
familiarissimum fuit, ac lectica portaretur, factione
Apri soceri sui, qui invadere conabatur imperium, 
<milestone unit="section" n="2"/> occisus est. sed cum per plurimos dies de imperatoris
salute quaereretur a milite, contionareturque
Aper idcirco illum videri non posse, quod oculos
invalidos a vento ac sole subtraheret, foetore tamen
cadaveris res esset prodita, omnes invaserunt Aprum, 
cuius factio latere non potuit, eumque ante signa et
principia protraxere. tunc habita est ingens contio, 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>factum etiam tribunal. et cum quaereretur quis
vindex Numeriani iustissimus fieret, quis daretur rei
publicae bonus princeps, Diocletianum omnes divino
' consensu, cui multa iam signa facta dicebantur imperii, 
Augustum <note target="n.434.2"/>appellaverunt, domesticos tunc regentem, 
virum insignem, callidum, amantem rei publicae, 
amantem suorum et ad omnia quae tempus quaesiverat

<note id="n.434.1">uigilia added in P corr. </note>
<note id="n.434.2">  In P the portion of the vita
which begins with Augustum and ends with fuisse in c. xv. 5
is transposed and inserted in c. ii. 2; in the <foreign lang="greek">*s</foreign> codices it is in
its proper place.
</note>
<pb id="p.436"/>

temperatum, consilii semper alti, nonnumquam tamen
effrontis <note target="n.436.1"/>sed prudentia et nimia pervicacia motus
<milestone unit="section" n="2"/> inquieti pectoris comprimentis. hic cum tribunal
conscendisset atque Augustus esset appellatus, et
quaereretur quemadmodum Numerianus esset occisus, 
educto gladio Aprum praefectum praetorii ostentans
percussit, addens verbis suis, <q>Hic est auctor necis
Numeriani.</q> sic Aper foeda vita <note target="n.436.2"/>et deformibus consiliis
<milestone unit="section" n="3"/> agens dignum moribus suis exitum dedit, avus
meus rettulit interfuisse contioni, cum Diocletiani
manu esset Aper occisus ; dixisse autem dicebat Diocletianum, 
cum Aprum percussisset: <q>Gloriare, Aper, 
<milestone unit="section" n="4"/> <q>Aeneae magni dextra cadis.</q></q> quod ego miror de
homine militari, quamvis plurimos plane sciam <note target="n.436.3"/>militares
vel Graece vel Latine vel comicorum usurpare
<milestone unit="section" n="5"/> dicta vel talium poetarum, ipsi denique comici plerumque
sic milites inducunt ut eos faciant vetera dicta
usurpare. nam et <q>Lepus tute es, pulpamentum
quaeris?</q> Livii Andronici dictum est, multa aliaque <note target="n.436.4"/>Plautus Caeciliusque posuerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Curiosum non puto neque satis vulgare fabellam
de Diocletiano Augusto ponere hoc convenientem
loco, quae illi data est ad omen imperii, avus meus

<note id="n.436.1">effrontis editors; frontis P; efrontis <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.436.2">  foeda uita
Eyssenhardt, Hohl; foedauit P; foeditate Peter. </note>
<note id="n.436.3"> plane
sciam Paucker, Peter 2; plus quam P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.436.4"> aliaque Peter 2; 
alia quae P.
</note>
<pb id="p.438"/>

<milestone unit="section" n="2"/> mihi rettulit ab ipso Diocletiano compertum. <q>Cum,</q>
inquit, <q>Diocletianus apud Tungros in Gallia in quadam
caupona moraretur, in minoribus adhuc locis
militans, et cum Druiade quadam muliere rationem <note target="n.438.1"/>convictus sui cottidiani faceret, atque illa diceret, 
<q>Diocletiane, nimium avarus, nimium parcus es,</q> ioco
non serio Diocletianus respondisse fertur, <q>Tunc ero
<milestone unit="section" n="3"/> largus, cum fuero imperator.</q> post quod verbum
Druias dixisse fertur, <note target="n.438.1"/><q>Diocletiane, iocari noli, nam
eris imperator cum Aprum occideris.</q></q></p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/> semper in
animo Diocletianus habuit imperii cupiditatem, idque
Maximiano conscio atque avo meo, cui hoc dictum
a Druiade ipse rettulerat. denique, ut erat altus, risit
<milestone unit="section" n="2"/> et tacuit, apros tamen in venatibus, ubi fuit facultas, 
<milestone unit="section" n="3"/> manu sua semper occidit, denique cum Aurelianus
imperium accepisset, cum Probus, cum Tacitus, cum
ipse Carus, Diocletianus dixit, <q>Ego semper apros
<milestone unit="section" n="4"/> occido, sed alter utitur pulpamento.</q> iam illud
notum est atque vulgatum, quod, cum occidisset
Aprum praefectum praetorii, dixisse fertur, <q>Tandem
<milestone unit="section" n="5"/> occidi Aprum fatalem.</q> ipsum Diocletianum idem
avus meus dixisse dicebat nullam aliam sibi causam
occidendi manu sua fuisse <note target="n.438.2"/>nisi ut impleret Druiadis
<milestone unit="section" n="6"/> dictum et suum firmaret imperium, non enim tam
crudelem se innotescere cuperet, primis maxime
diebus imperii, nisi illum necessitas ad hanc atrocitatem
occisionis adtraheret.

<note id="n.438.1">curationem P. </note>
<note id="n.438.2">  With fuisse ends the portion of the vita
transposed in P to c. ii. 2.
</note>
<pb id="p.440"/>

<milestone unit="section" n="7"/> Dictum est de Caro, dictum etiam de Numeriano, 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>superest nobis Carinus, homo omnium contaminatissimus, 
adulter, frequens corruptor iuventutis (pudet
dicere quod in litteras Onesimus rettulit), ipse quoque
<milestone unit="section" n="2"/> male usus genio sexus sui. hic cum Caesar decretis
sibi Galliis atque Italia, Illyrico, Hispaniis ac Britanniis
et Africa relictus a patre Caesareanum teneret
imperium, sed ea lege ut omnia faceret quae Augusti
faciunt, enormibus se vitiis et ingenti foeditate maculavit, 
<milestone unit="section" n="3"/> amicos optimos quosque relegavit, pessimum
quemque elegit aut tenuit, praefectum urbi unum ex
cancellariis suis fecit, quo foedius nec cogitari potuit
<milestone unit="section" n="4"/> aliquando nec dici. praefectum praetorii quem habebat
<milestone unit="section" n="5"/> occidit; in eius locum Matronianum, veterem
conciliatorem, fecit, unum ex suis <note target="n.440.1"/>notariis, quem
stuprorum et libidinum conscium semper atque
<milestone unit="section" n="6"/> adiutorem habuerat, invito patre consul processit, 
superbas ad senatum litteras dedit. vulgo urbis
Romae, quasi populo Romano, bona senatus promisit.

<note id="n.440.1">suis suggested by Peter; his P, Hohl.
</note>
<pb id="p.442"/>

<milestone unit="section" n="7"/> uxores ducendo ac reiciendo novem duxit pulsis
plerisque praegnantibus. mimis, meretricibus, pantomimis, 
cantoribus atque lenonibus Palatium replevit.
<milestone unit="section" n="8"/> fastidium subscribendi tantum habuit ut impurum
quendam, cum quo semper meridie iocabatur, ad subscribendum
poneret, quem obiurgabat plerumque
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>quod bene suam imitaretur manum, habuit gemmas
in calceis, nisi gemmata fibula usus non est, balteo
etiam saepe geminato. <note target="n.442.1"/>regem denique illum Illyrici
<milestone unit="section" n="2"/> plerique vocitarunt. praefectis numquam, numquam <note target="n.442.2"/>consulibus obviam processit. hominibus improbis
plurimum detulit eosque ad convivium semper vocavit.
<milestone unit="section" n="3"/> centum libras avium, centum piscium, mille diversae
carnis in convivio suo frequenter exhibuit, vini plurimum
effudit, inter poma et melones natavit. rosis
<milestone unit="section" n="4"/> Mediolanensibus et triclinia et cubicula stravit, balneis
ita frigidis usus est, ut solent esse cellae suppositoriae, 
<milestone unit="section" n="5"/> frigidariis semper nivalibus. cum hiemis tempore
ad quendam locum venisset, in quo fontana esset
pertepida, ut adsolet per hiemem naturaliter, eaque
in piscina usus esset, dixisse balneatoribus fertur, 
<q>Aquam mihi muliebrem praeparastis.</q> <note target="n.442.3"/>atque hoc
<milestone unit="section" n="6"/> eius clarissimum dictum effertur. audiebat pater eius
quae ille faceret, et clamabat, <q>Non est meus.</q>

<note id="n.442.1">So Petschenig, Hohl; balteum <gap/> gemmatum P, Peter.
</note>
<note id="n.442.2">numquam ins. by Gruter ; om. in P. </note>
<note id="n.442.3">  praeparastis
Petschenig, Hohl; praeparatis P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter.
</note>
<pb id="p.444"/>

statuerat denique Constantium, qui postea Caesar est
factus, tunc autem praesidatum Dalmatiae administrabat, 
in locum eius subrogare, quod nemo tunc vir
melior videbatur, illum vero, ut Onesimus dicit, 
<milestone unit="section" n="7"/> occidere, longum est si de eius luxuria plura velim
dicere, quicumque ostiatim cupit noscere, legat etiam
Fulvium Asprianum usque ad taedium gestorum eius
universa dicentem.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic ubi patrem fulmine absumptum, fratrem
a socero interemptum, Diocletianum Augustum appellatum
comperit, maiora vitia et scelera edidit, quasi
iam liber ac <note target="n.444.1"/>frenis domesticae pietatis suorum
<milestone unit="section" n="2"/> mortibus <note target="n.444.2"/>absolutus, nec ei tamen defuit ad vindicandum
sibimet imperium vigor mentis, nam contra
Diocletianum multis proeliis conflixit, sed ultima
pugna apud Margum commissa victus occubuit.
<milestone unit="section" n="3"/> Hic trium principum fuit finis, Cari, Numeriani et
Carini. post quos Diocletianum et Maximianum principes
di <note target="n.444.3"/>dederunt, iungentes talibus viris Galerium
atque Constantium, quorum alter natus est, qui

<note id="n.444.1">ac Lenze ; a P, Peter, Hohl. </note>
<note id="n.444.2">  mortibus Cas.; moribus
P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.</note>

<note id="n.444.3"> di iris. by Egnatius ; om. in P and <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.446"/>

acceptam ignominiam Valeriani captivitate deleret, 
<milestone unit="section" n="4"/> alter, qui Gallias Romanis legibus redderet, quattuor
sane principes mundi fortes, sapientes, benigni et
admodum liberales, unum in rem publicam sentientes, 
perreverentes <note target="n.446.1"/>Romani senatus, moderati, populi
amici, persancti, <note target="n.446.2"/>graves, religiosi et quales principes
<milestone unit="section" n="5"/> semper oravimus. quorum vitam singulis libris
Claudius Eusthenius, qui Diocletiano ab epistulis
fuit, scripsit, quod idcirco dixi ne quis a me rem
tantam requireret, maxime cum vel vivorum principum
vita non sine reprehensione dicatur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Memorabile maxime Cari et Carini et Numeriani
hoc habuit imperium, quod ludos populo Romano
novis ornatos spectaculis dederunt, quos in Palatio
<milestone unit="section" n="2"/> circa porticum stabuli pictos vidimus, nam et neurobaten, 
qui velut in ventis cothurnatus ferretur, exhibuit, 
et toichobaten, qui per parietem urso eluso
cucurrit, et ursos mimum agentes et item centum
salpistas uno crepitu concinentes et centum cerataulas, <note target="n.446.3"/>choraulas centum, etiam pythaulas centum, pantomimos
et gymnicos mille, pegma praeterea, cuius
flammis scaena conflagravit, quam Diocletianus postea

<note id="n.446.1">perreuerentes Petschenig, Hohl; spe reuerent P; semper
reuerentes Gruter, Peter.</note>

<note id="n.446.2"> persancti Gruter ; pescate P.
</note>
<note id="n.446.3">cerataulas Salm.; capitaulas P.
</note>

<pb id="p.448"/>

magnificentiorem reddidit, mimos praeterea undique
<milestone unit="section" n="3"/> advocavit. exhibuit et ludum Sarmaticum, quo dulcius
nihil est. exhibuit Cyclopea. donatum <note target="n.448.1"/>est
Graecis artificibus et gymnicis et histrionibus et
musicis aurum et argentum, donata et vestis serica.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed haec omnia nescio quantum apud populum
gratiae habeant, nullius sunt momenti apud principes
<milestone unit="section" n="2"/> bonos. Diocletiani denique dictum fertur, cum ei
quidam largitionalis suus editionem Cari laudaret, 
dicens multum placuisse principes illos causa ludorum
theatralium ludorumque circensium ; " Ergo, " inquit, 
<milestone unit="section" n="3"/><q>bene risus est in imperio suo Carus.</q> denique cum
omnibus gentibus advocatis Diocletianus daret ludos, 
parcissime usus est liberalitate, <note target="n.448.2"/>dicens castiores esse
oportere ludos spectante censore.
<milestone unit="section" n="4"/> Legat hunc locum Iunius Messalla, quem ego
libere culpare audeo, ille enim patrimonium suum
scaenicis dedit, heredibus abnegavit, matris tunicam
dedit mimae, lacernam patris mimo, et recte, si aviae
pallio aurato atque purpureo pro syrmate tragoedus
<milestone unit="section" n="5"/> uteretur, inscriptum est adhuc in choraulae pallio
tyrianthino, quo ille velut spolio nobilitatis exsultat, 

<note id="n.448.1">adornatum P. </note>
<note id="n.448.2">  usus est liberalitate <foreign lang="greek">*s></foreign>; ausus libertate
P; est usus liberalitate Peter.
</note>

<pb id="p.450"/>

Messallae nomen uxoris. iam quid lineas petitas
Aegypto loquar? quid Tyro et Sidone tenuitate perlucidas, 
micantes purpura, plumandi difficultate pernobiles?
<milestone unit="section" n="6"/> donati sunt ab Atrebatis birri petiti, donati
birri Canusini, Africani, opes in scaena non prius
</p></div1></body></text></TEI.2>
