<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	      <title>Verus</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;

      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.206"/>


<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Verus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Scio plerosque ita vitam Marci ac Veri litteris
atque historiae dedicasse ut priorem Verum intimandum
legentibus darent, non imperandi secutos <note target="n.206.1"/>ordinem
<milestone unit="section" n="2"/> sed vivendi; ego vero, quod prior Marcus
imperare coepit, dein Verus, qui superstite periit
Marco, priorem Marcum dehinc Verum credidi celebrandum.
</p>
<p><milestone unit="section" n="3"/> Igitur Lucius Ceionius Aelius <note target="n.206.2"/>Commodus Verus
Antoninus, qui ex Hadriani voluntate Aelius appellatus
est, ex Antonini coniunctione Verus et Antoninus,
neque inter bonos neque inter malos principes ponitur.
<milestone unit="section" n="4"/> quem constat non inhorruisse vitiis, non abundasse
virtutibus, vixisse deinde non in suo libero principatu
sed sub Marco in simili ac paris <note target="n.206.3"/>maiestatis imperio,
a cuius secta lascivia morum et vitae licentioris nimie-

<note id="n.206.1">secutus P 1; secuti sunt P corr.</note>
<note id="n.206.2">caelius P.</note>
<note id="n.206.3">pari P.
</note>
<pb id="p.208"/>

<milestone unit="section" n="5"/> tate dissensit. erat enim morum simplicium et qui
adumbrare nihil posset.
<milestone unit="section" n="6"/> Huic naturalis pater fuit Lucius Helius Verus, qui
ab Hadriano adoptatus primus Caesar est dictus et in
<milestone unit="section" n="7"/> eadem statione constitutus periit, avi ac proavi et
<milestone unit="section" n="8"/> item maiores plurimi consulares, natus est Lucius
Romae in praetura patris sui XVIII kal. Ianuariarum
<milestone unit="section" n="9"/> die quo et Nero, qui rerum potitus est. origo eius
paterna pleraque ex Etruria fuit, materna ex Faventia.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hac prosapia genitus patre ab Hadriano adoptato
in familiam Aeliam devenit mortuoque patre Caesare
<milestone unit="section" n="2"/> in Hadriani familia remansit, a quo Aurelio datus
est adoptandus, cum sibi ille Pium filium Marcum
<milestone unit="section" n="3"/> nepotem esse voluisset posteritati satis providens, et
ea quidem lege ut filiam Pii Verus acciperet, quae
data est Marco idcirco quia hic adhuc impar videbatur
<milestone unit="section" n="4"/> aetate, ut in Marci vita exposuimus, duxit autem
uxorem Marci filiam Lucillam. educatus est in domo
<milestone unit="section" n="5"/> Tiberiana. audivit Scaurinum grammaticum Latinum,
Scauri filium, qui grammaticus Hadriani fuit, Graecos
Telephum <note target="n.208.1"/>atque Hephaestionem, <note target="n.208.2"/>Harpocrationem, <note target="n.208.3"/>
<note id="n.208.1">talephum P.</note>
<note id="n.208.2">Hefaestionem Peter; fertionem P.
</note>
<note id="n.208.3">arpocrationem Pb; acprocrationem Pa.
</note>
<pb id="p.210"/>

rhetores Apollonium, Celerem Caninium et Herodem
Atticum, Latinum Cornelium Frontonem; philosophos
<milestone unit="section" n="6"/> Apollonium et Sextum, hos omnes amavit
unice, atque ab his invicem dilectus est, nec tamen
<milestone unit="section" n="7"/> ingeniosus ad litteras. amavit autem in pueritia
versus facere, post orationes. et melior quidem
orator fuisse dicitur quam poeta, immo, ut verius
<milestone unit="section" n="8"/> dicam, peior poeta quam rhetor, nec desunt qui dicant
eum adiutum ingenio amicorum, atque ab aliis
ei illa ipsa, qualiacumque sunt, scripta; si quidem
multos disertos et eruditos semper secum habuisse
<milestone unit="section" n="9"/> dicitur, educatorem habuit Nicomedem. fuit voluntarius <note target="n.210.1"/>et nimis laetus et omnibus deliciis ludis iocis
<milestone unit="section" n="10"/> decenter aptissimus. post septimum annum in familiam
Aureliam traductus Marci moribus et auctoritate
formatus est. amavit venatus palaestras et omnia
<milestone unit="section" n="11"/> exercitia iuventutis, fuitque privatus in domo imperatoria
viginti et tribus annis.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Qua die togam virilem Verus accepit, Antoninus
Pius ea occasione qua patris templum dedicabat
<milestone unit="section" n="2"/> populo liberalis fuit. mediusque inter Pium et
Marcum idem resedit, <note target="n.210.2"/>cum quaestor populo munus
<milestone unit="section" n="3"/> daret, post quaesturam statim consul est factus cum

<note id="n.210.1">So P; uoluptuarius Peter.</note>
<note id="n.210.2">se resedit P.
</note>
<pb id="p.212"/>

Sextio <note target="n.212.1"/>Laterano. interiectis annis cum Marco fratre
<milestone unit="section" n="4"/> iterum factus est consul, diu autem et <note target="n.212.2"/>privatus
fuit et ea honorificentia caruit qua Marcus ornabatur.
<milestone unit="section" n="5"/> nam neque<note target="n.212.3"/>in senatu ante quaesturam sedit neque
in itinere cum patre sed cum praefecto praetorii
vectus est nec aliud ei honorificentiae adnomen adiunctum
est quam quod Augusti filius appellatus est.
<milestone unit="section" n="6"/> fuit studiosus etiam circensium haud aliter quam
gladiatorii muneris. hic cum tantis deliciarum et
luxuriae quateretur erroribus, ab Antonino videtur ob
hoc retentus quod eum pater ita in adoptionem Pii
transire iusserat ut nepotem appellaret. cui, quantum
<milestone unit="section" n="7"/> videtur, fidem exhibuit, non amorem, amavit
tamen Antoninus Pius simplicitatem ingenii puritatemque <note target="n.212.4"/>vivendi hortatusque est ut imitaretur et
<milestone unit="section" n="8"/> fratrem, defuncto Pio Marcus in eum omnia contulit,
participatu etiam imperatoriae potestatis indulto,
sibique consortem fecit, cum illi soli senatus detulisset
imperium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dato igitur imperio et indulta tribunicia potestate,
post consulatus <note target="n.212.5"/>etiam honorem delatum Verum
vocari praecepit, suum in eum transferens nomen,
<milestone unit="section" n="2"/> cum ante Commodus vocaretur. Lucius quidem

<note id="n.212.1">Sextio Peter with Clinton; sestilio P.</note>
<note id="n.212.2">ei P.</note>
<note id="n.212.3">nam neque Jordan; namque P.</note>
<note id="n.212.4">puritatemque P, perhaps a corruption; Peter suggests hilaritatemque.</note>
<note id="n.212.5">post consulatus Petrarch; proconsulatos P 1; proconsulatum F corr.
</note>
<pb id="p.214"/>

Marco vicem reddens si quid susciperet <note target="n.214.1"/>obsecutus
<milestone unit="section" n="3"/> ut legatus proconsuli vel praeses imperatori, iam
primum enim pro ambobus <note target="n.214.2"/>ad milites est locutus et
pro consensu imperii <note target="n.214.3"/>graviter se et ad Marci mores
egit.
<milestone unit="section" n="4"/> Ubi vero in Syriam<note target="n.214.4"/>profectus est, non solum
licentia vitae liberioris sed etiam adulteriis et iuvenum <note target="n.214.5"/><milestone unit="section" n="5"/> amoribus infamatus est; si quidem tantae
luxuriae fuisse dicitur ut etiam, posteaquam<note target="n.214.6"/>de
Syria rediit, popinam domi instituerit, ad quam post
convivium Marci devertebat,<note target="n.214.7"/>ministrantibus sibi
<milestone unit="section" n="6"/> omni genere turpium personarum, fertur et nocte
perpeti alea lusisse, cum in Syria concepisset id vitium,
atque in tantum vitiorum Gaianorum et Neronianorum
ac Vitellianorum fuisse aemulum, ut vagaretur nocte
per tabernas ac lupanaria obtecto capite cucullione
vulgari viatorio et comissaretur cum triconibus, committeret
rixas, dissimulans quis esset, saepeque efflictum
livida facie redisse et in tabernis agnitum, cum
<milestone unit="section" n="7"/> sese absconderet. iaciebat et nummos in popinas
<milestone unit="section" n="8"/> maximos, quibus calices frangeret, amavit et aurigas,

<note id="n.214.1">Thus Lenze; si susciperet obsecutus P; &dagger; si susciperet obsecutus Peter.</note>
<note id="n.214.2">So Damst&eacute;; Marcus pro ambobus P.
</note>
<note id="n.214.3">pro consensu imperii Jordan; pro consensus imperio P.
</note>
<note id="n.214.4">Syria P, Peter.</note>
<note id="n.214.5">So Winterfeld; iuuentis P 1; iuuentutis P corr.; incestis Peter.</note>
<note id="n.214.6">posteaquam Petrarch; quam postea P, Peter.</note>
<note id="n.214.7">deuertebat P, which Lessing restores; diuertebat edd.
</note>
<pb id="p.216"/>

<milestone unit="section" n="9"/> Prasino favens. gladiatorum etiam frequentius pugnas
in convivio habuit, trahens cenas in noctem et in
toro convivali condormiens, ita ut levatus cum stromatibus
<milestone unit="section" n="10"/> in cubiculum perferretur. somni fuit permodici,
digestionis facillimae.
<milestone unit="section" n="11"/> Sed Marcus haec omnia bene sciens <note target="n.216.1"/>dissimulabat
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>pudore 2 illo ne reprehendere fratrem. et notissimum
eius quidem fertur tale convivium, in quo primum
duodecim accubuisse dicitur, cum sit notissimum
dictum de numero convivarum <q>septem convivium,
<milestone unit="section" n="2"/> novem vero convicium,</q> donatos autem pueros decoros
qui ministrabant singulis, donatos etiam structores
et lances singulis quibusque, donata et viva animalia
vel cicurum vel ferarum avium vel quadripedum,<note target="n.216.3"/><milestone unit="section" n="3"/> quorum cibi adpositi erant, donatos etiam calices
singulis per singulas potiones, murrinos et crystallinos
Alexandrinos, quotiens bibitum est; data etiam aurea
atque argentea pocula et gemmata, coronas quin etiam
datas lemniscis aureis interpositis et alieni temporis <note target="n.216.4"/>floribus, data et vasa aurea cum unguentis ad speciem
<milestone unit="section" n="4"/> alabastrorum, data et vehicula cum mulabus ac mulionibus
cum iuncturis argenteis, ut ita de convivio
<milestone unit="section" n="5"/> redirent, omne autem convivium aestimatum dicitur
<milestone unit="section" n="6"/> sexagies centenis milibus sestertiorum. hoc convivium
posteaquam Marcus audivit, ingemuisse dicitur et
<milestone unit="section" n="7"/> doluisse publicum fatum, post convivium lusum

<note id="n.216.1">So Oberdick; omnia nesciens P; omnia non nesciens Peter.
</note>
<note id="n.216.2">So Novak; prae ( .R. in P) before pudore Peter.</note>
<note id="n.216.3">So P; quadrupedium B, Peter.</note>
<note id="n.216.4">So Pb; alienis temporibus P corr.
</note>
<pb id="p.218"/>
<milestone unit="section" n="8"/> est tesseris usque ad lucem, et haec quidem post
Parthicum bellum, ad quod eum misisse dicitur Marcus,
ne vel in urbe ante oculos omnium peccaret, vel
ut parsimoniam peregrinatione addisceret, vel ut
timore bellico emendatior rediret, vel ut se imperatorem
<milestone unit="section" n="9"/> esse cognosceret. sed quantum profecerit,
cum alia vita tum haec quam narravimus cena monstravit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Circensium tantam curam habuit ut frequenter
e provincia <note target="n.218.1"/>litteras causa circensium et miserit et
<milestone unit="section" n="2"/> acceperit, denique etiam praesens et cum Marco
sedens multas a Venetianis est passus iniurias, quod
<milestone unit="section" n="3"/> turpissime contra eos faveret. nam et Volucri equo
Prasino aureum simulacrum fecerat, quod secum portabat.
<milestone unit="section" n="4"/> cui quidem passas uvas et nucleos in vicem
hordei in praesepe ponebat, quem sagis fuco tinctis
coopertum in Tiberianam ad se adduci iubebat, cui
<milestone unit="section" n="5"/> mortuo sepulchrum in Vaticano fecit, in huius equi
gratiam primum coeperunt equis aurei vel brabia
<milestone unit="section" n="6"/> postulari. in tanto autem equus ille honore fuit, ut
ei a populo Prasinianorum saepe modius aureorum
postularetur.
<milestone unit="section" n="7"/> Profectum eum ad Parthicum bellum Marcus
Capuam prosecutus est; cumque inde per omnium
villas se ingurgitaret, morbo implicitus apud Canusium

<note id="n.218.1">e added by Salm.; prouincialibus P corr.
</note>
<pb id="p.220"/>

aegrotavit, quo ad eum <note target="n.220.1"/>visendum frater contendit.
<milestone unit="section" n="8"/> multa in eius vita ignava et sordida etiam belli tempore
<milestone unit="section" n="9"/> deteguntur. nam cum interfecto legato, caesis
legionibus. Syris defectionem cogitantibus, oriens
vastaretur, ille in Apulia venabatur et apud Corinthum
et Athenas inter symphonias et cantica navigabat et
per singulas maritimas civitates Asiae Pamphyliae
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ciliciaeque clariores voluptatibus immorabatur. Antiochiam
posteaquam venit, ipse quidem se luxuriae
dedidit, duces autem confecerunt Parthicum bellum,
Statius Priscus et Avidius Cassius et Martius Verus
per quadriennium, ita ut Babylonem et Mediam pervenirent
<milestone unit="section" n="2"/> et Armeniam vindicarent. partumque ipsi
nomen est Armeniaci, Parthici, Medici, quod etiam
<milestone unit="section" n="3"/> Marco Romae agenti delatum est. egit autem per
quadriennium Verus hiemem Laodiceae, aestatem
<milestone unit="section" n="4"/> apud Daphnen, reliquam partem Antiochiae, risui
fuit omnibus Syris, quorum multa ioca in theatro in
<milestone unit="section" n="5"/> eum dicta exstant, vernas in triclinium Saturnalibus
<milestone unit="section" n="6"/> et diebus festis semper admisit, ad Euphraten tamen
impulsum comitum suorum sequendo <note target="n.220.2"/>profectus est.
<milestone unit="section" n="7"/> Ephesum etiam rediit, ut Lucillam uxorem, missam a
patre Marco, susciperet, et idcirco maxime ne Marcus
cum ea in Syriam veniret ac flagitia eius adnosceret.

<note id="n.220.1">So Peter; quod eum P 1 (m later erased).</note>
<note id="n.220.2">So Peter 2; inpulsum <gap/> secunde P 1; inpulsu <gap/> secum P corr.
</note>
<pb id="p.222"/>

nam senatui Marcus dixerat se filiam in Syriam deducturum.
<milestone unit="section" n="8"/> confecto sane bello regna regibus, provincias
<milestone unit="section" n="9"/> vero comitibus suis regendas dedit. Romam
inde ad triumphum invitus, quod Syriam quasi regnum
suum relinqueret, rediit et pariter cum fratre triumphavit,
susceptis a senatu nominibus quae in exercitu
<milestone unit="section" n="10"/> acceperat, fertur praeterea ad amicae vulgaris arbitrium
in Syria posuisse barbam; unde in eum a Syris
multa sunt dicta.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit eius fati ut in eas provincias per quas
rediit Romam usque luem secum deferre videretur.
<milestone unit="section" n="2"/> et nata fertur pestilentia in Babylonia, ubi de templo
Apollinis ex arcula aurea, quam miles forte inciderat,
spiritus pestilens evasit, atque inde Parthos orbemque<note target="n.222.1"/><milestone unit="section" n="3"/> complesse. sed hoc non Lucii Veri vitio sed Cassii,
a quo contra fidem Seleucia, quae ut amicos milites
<milestone unit="section" n="4"/> nostros receperat, expugnata est. quod quidem inter
ceteros etiam Quadratus, belli Parthici scriptor, incusatis
Seleucenis, qui fidem primi ruperant, purgat.
<milestone unit="section" n="5"/> Habuit hanc reverentiam Marci Verus, ut nomina

<note id="n.222.1">urbemque P.
</note>
<pb id="p.224"/>

quae sibi delata fuerant cum fratre communicaret die
<milestone unit="section" n="6"/> triumphi, quem pariter celebrarunt. reversus e
Parthico bello minore circa fratrem cultu fuit Verus;
nam et libertis inhonestius indulsit et multa sine fratre
<milestone unit="section" n="7"/> disposuit, his accessit, quod, quasi reges aliquos ad
triumphum adduceret, sic histriones eduxit e Syria,
quorum praecipuus fuit Maximinus, quem Paridis
<milestone unit="section" n="8"/> nomine nuncupavit. villam praeterea exstruxit in Via
Clodia famosissimam, in qua per multos dies et ipse
ingenti luxuria debacchatus est cum libertis suis et
amicis imparibus,<note target="n.224.1"/>quorum praesentiae<note target="n.224.2"/>nulla inerat
<milestone unit="section" n="9"/> reverentia, et Marcum rogavit, qui venit, ut fratri
venerabilem morum suorum et imitandam ostenderet
sanctitudinem, et quinque diebus in eadem villa residens
cognitionibus continuis operam dedit, aut convivante
<milestone unit="section" n="10"/> fratre aut convivia comparante. habuit et
Agrippum histrionem, cui cognomentum erat Memphii,
quem et ipsum e Syria veluti tropaeum Parthicum
<milestone unit="section" n="11"/> adduxerat, quem Apolaustum nominavit, adduxerat
secum et fidicinas et tibicines et histriones scurrasque
mimarios et praestigiatores et omnia mancipiorum
genera, quorum Syria et Alexandria pascitur voluptate,
prorsus ut videretur bellum non Parthicum sed histrionicum
confecisse.

<note id="n.224.1">So Richter; paribus P, Peter.</note>
<note id="n.224.2">praesentiae nulla Novak; praesentia ulla P; in praesentia nulla Peter.
</note>
<pb id="p.226"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et hanc vitae diversitatem 1 atque alia multa
inter Marcum et Verum simultates fecisse, non
aperta veritas indicabat, sed occultus rumor inseverat.
<milestone unit="section" n="2"/> verum illud praecipuum quod, eum Libonem quendam
patruelem suum Marcus legatum in Syriam misisset,
atque ille se insolentius quam verecundus senator
efferret, dicens ad fratrem suum se <note target="n.226.2"/>scripturum esse
si quid <note target="n.226.3"/>forte dubitaret, nec Verus praesens pati posset,
subitoque morbo notis prope veneni exsistentibus
interisset, visum est nonnullis, non tamen Marco, quod
eius fraude putaretur occisus, quae res simultatum
auxit rumorem.
<milestone unit="section" n="3"/> Liberti multum potuerunt apud Verum, ut in vita
Marci diximus, Geminas et Agaclytus, cui dedit invito
<milestone unit="section" n="4"/> Marco Libonis uxorem, denique nuptiis a Vero <note target="n.226.4"/><milestone unit="section" n="5"/> celebratis Marcus convivio non interfuit, habuit et
alios libertos Verus improbos, Coeden et Eclectum
<milestone unit="section" n="6"/> ceterosque, quos omnes Marcus post mortem Veri
specie honoris abiecit <note target="n.226.5"/>Eclecto retento, qui postea
Commodum filium eius occidit.
<milestone unit="section" n="7"/> Ad bellum Germanicum, Marcus quod nollet
Lucium sine se vel ad bellum mittere vel in urbe
dimittere causa luxuriae, simul profecti sunt atque
Aquileiam venerunt invitoque Lucio Alpes transgressi,

<note id="n.226.1">haec <gap/> diuersitas P.</note>
<note id="n.226.2">fratrem suum se Peter; fratres suos P.</note>
<note id="n.226.3">qui P. </note>
<note id="n.226.4">ab Vero Peter; habero P.
</note>
<note id="n.226.5">adiecit P.
</note>
<pb id="p.228"/>

<milestone unit="section" n="8"/> cum Verus apud Aquileiam tantum venatus <note target="n.228.1"/>convivatusque
esset, Marcus autem omnia prospexisset.
<milestone unit="section" n="9"/> de quo bello quid <note target="n.228.2"/>per legatos barbarorum pacem
petentium, quid<note target="n.228.3"/>per duces nostros gestum est, in
<milestone unit="section" n="10"/> Marci vita plenissime disputatum est. composito
autem bello in Pannonia urguente Lucio Aquileiam
redierunt,<note target="n.228.4"/>quodque<note target="n.228.5"/>urbanas desiderabat Lucius
<milestone unit="section" n="11"/> voluptates in urbem festinatum<note target="n.228.6"/>est. sed non longe
ab Altino subito in vehiculo morbo, quem apoplexin
vocant, correptus Lucius depositus e vehiculo detracto
sanguine Altinum perductus, cum triduo mutus
vixisset, apud Altinum periit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit sermo quod et socrum Faustinam incestasset.
et dicitur Faustinae socrus dolo aspersis ostreis
veneno exstinctus esse, idcirco quod consuetudinem
<milestone unit="section" n="2"/> quam cum matre habuerat filiae prodidisset. quamvis
et illa fabula quae in Marci vita posita est abhorrens
<milestone unit="section" n="3"/> a talis viri vita sit exorta, cum multi etiam uxori eius
flagitium mortis adsignent, et idcirco quod Fabiae
nimium indulserat Verus, cuius potentiam uxor
<milestone unit="section" n="4"/> Lucilla <note target="n.228.7"/>ferre non posset, tanta sane familiaritas
inter Lucium et Fabiam sororem fuit, ut<note target="n.228.8"/>hoc quoque
usurpaverit rumor quod inierint consilium ad Marcum
<milestone unit="section" n="5"/> e vita tollendum, idque cum esset per Agaclytum

<note id="n.228.1">uectatus P.</note>
<note id="n.228.2">quid Novak; quidem P; quidem quid Peter.</note>
<note id="n.228.3">quidem P. </note>
<note id="n.228.4">redieret Pb; rediret Pa.</note>
<note id="n.228.5">quoque P.
</note>
<note id="n.228.6">festinatum Peter; destinatum P.</note>
<note id="n.228.7">Lucilla Mommsen; lucii P; uel Marci P corr.</note>
<note id="n.228.8">ut Novak; ut si P; uti Peter.
</note>
<pb id="p.230"/>

libertum proditum Marco, anteventum<note target="n.230.1"/>Lucium
a Faustina,<note target="n.230.2"/>ne praeveniet.
<milestone unit="section" n="6"/> Fuit decorus corpore, vultu geniatus, barba prope
barbarice demissa, procerus et fronte in supercilia adductiore
<milestone unit="section" n="7"/> venerabilis, dicitur sane tantam habuisse
curam flaventium capillorum, ut capiti auri ramenta
respergeret, quo magis coma inluminata flavesceret.
<milestone unit="section" n="8"/> lingua impeditior fuit, aleae cupidissimus, vitae
semper luxuriosae atque in pluribus Nero praeter
<milestone unit="section" n="9"/> crudelitatem et ludibria, habuit inter alium luxuriae
apparatum calicem crystallinum nomine Volucrem ex
eius equi nomine quem dilexit, humanae potionis<note target="n.230.3"/>modum supergressum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vixit annis quadraginta duobus, imperavit
cum fratre annis undecim, inlatumque eius corpus
est Hadriani sepulchro, in quo et Caesar pater eius
naturalis sepultus est.
<milestone unit="section" n="2"/> Nota est fabula, quam Marci non capit vita, quod
partem vulvae veneno inlitam, cum eam exsecuisset
cultro una parte venenato, Marcus Vero porrexerit.
<milestone unit="section" n="3"/> sed hoc <note target="n.230.4"/>nefas est de Marco putari, quamvis Veri et
<milestone unit="section" n="4"/> cogitata et facta mereantur. quod nos non in medio
relinquemus sed totum purgatum confutatumque
respuimus, cum adhuc post Marcum praeter vestram
clementiam, Diocletiane Auguste, imperatorem talem
nec adulatio videatur potuisse confingere.

<note id="n.230.1">ante aduentum P.</note>
<note id="n.230.2">a Faustina Mommsen; a omitted in P.</note>
<note id="n.230.3">petitionis P.</note>
<note id="n.230.4">se ad hoc P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>
