<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Antoninus Heliogobalus</title>
        <author>Aelius Lampridius</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.104"/>

<docAuthor>Aelius Lampridius</docAuthor>
<head>Antoninus Heliogabalus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vitam Heliogabali Antonini, qui Varius etiam
dictus est, numquam in litteras misissem, ne quis
fuisse Romanorum principem sciret, nisi ante Caligulas
et Nerones et Vitellios hoc idem habuisset imperium.
<milestone unit="section" n="2"/> sed cum eadem terra et venena ferat et
frumentum atque alia salutaria, eadem serpentes et
cicures, compensationem sibi lector diligens faciet,
cum legerit Augustum, Troianum, Vespasianum,
Hadrianum, Pium, Titum, Marcum contra hos prodigiosos
<milestone unit="section" n="3"/> tyrannos. simul intelleget Romanorum
iudicia, quod illi et diu imperarunt et exitu naturali
functi sunt, hi vero interfecti, tracti, tyranni etiam
appellati, quorum nec nomina libet dicere.


<pb id="p.106"/>

<milestone unit="section" n="4"/> Igitur occiso Macrino eiusque filio Diadumeno, qui
pari potestate imperii Antonini etiam nomen acceperat,
in Varium Heliogabalum imperium conlatum
<milestone unit="section" n="5"/> est, idcirco quod Bassiani filius diceretur, fuit autem
Heliogabali vel Iovis vel Solis sacerdos atque Antonini
sibi nomen adsciverat vel in argumentum generis
vel quod id nomen usque adeo carum esse cognoverat
gentibus, ut etiam parricida Bassianus causa nominis
<milestone unit="section" n="6"/> amaretur. et hic quidem prius dictus est Varius,
post Heliogabalus a sacerdotio dei Heliogabali, cui
templum Romae in eo loco constituit in quo prius
<milestone unit="section" n="7"/> aedes Orci fuit, quem e Syria secum advexit. postremo
cum accepit imperium, Antoninus appellatus
est atque ipse in Romano imperio ultimus <note target="n.106.1"/>Antoninorum
fuit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic tantum Symiamirae matri deditus fuit,ut sine
illius voluntate nihil in re publica faceret, cum ipsa
meretricio more vivens in aula omnia turpia exerceret,
Antonino autem Caracallo stupro cognita, ita ut hinc
vel Varius vel Heliogabalus vulgo conceptus puta-

<note id="n.106.1">altissimus P.
</note>
<pb id="p.108"/>

<milestone unit="section" n="2"/> retur. et aiunt quidam Varii etiam nomen idcirco
eodem inditum a condiscipulis quod vario semine,
<milestone unit="section" n="3"/> de meretrice utpote, conceptus videretur, hic fertur
occiso Macrini factione patre, ut dicebatur, Antonino
in templum dei Heliogabali confugisse, velut in asylum,
ne interficeretur a Macrino, qui saevissime cum filio
<milestone unit="section" n="4"/> luxurioso et crudeli exercuit imperium. sed de
nomine hactenus, quamvis sanctum illud Antoninorum
nomen polluerit, quod tu, Constantine sacratissime,
ita veneraris, ut Marcum et Pium inter Constantios
Claudiosque, velut maiores tuos, aureos formaveris,
adoptans virtutes veterum tuis moribus congruentes
et tibi amicas caras.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed ut ad Antoninum Varium revertamur,
nanctus imperium Romam nuntios misit, excitatisque
omnibus ordinibus, omni etiam populo ad nomen
Antoninum, quod non solum titulo, ut in Diadumeno
fuerat, sed etiam in sanguine redditum videbatur,
cum se Antonini Bassiani filium scripsisset, ingens eius
<milestone unit="section" n="2"/> desiderium factum est. erat praeterea etiam rumor,
qui novis post tyrannos solet donari<note target="n.108.1"/>principibus,

<note id="n.108.1">damnari P.
</note>
<pb id="p.110"/>

qui nisi ex summis virtutibus non permanet, et quem
multi mediocres principes amiserunt.
<milestone unit="section" n="3"/> Denique ubi in senatu lectae sunt litterae Heliogabali,
statim fausta<note target="n.110.1"/>in Antoninum et dira in Macrinum
eiusque filium dicta sunt, appellatusque Antoninus
princeps volentibus cunctis et studiose credentibus,
ut sese habent vota hominum ad credulitatem festinantium,
cum quod optant verum esse desiderant.
<milestone unit="section" n="4"/> Sed ubi primum ingressus est urbem, omissis quae
in provincia gerebantur, Heliogabalum in Palatino
monte iuxta aedes imperatoriae consecravit eique
templum fecit, studens et Matris typum et Vestae
ignem et Palladium et ancilia et omnia Romanis
veneranda in illud transferre templum et id agens, ne
<milestone unit="section" n="5"/> quis Romae deus nisi Heliogabalus coleretur, dicebat
praeterea Iudaeorum et Samaritanorum religiones
et Christianam devotionem illuc transferendam, ut

<note id="n.110.1">infausta P.
</note>
<pb id="p.112"/>

omnium culturarum secretum Heliogabali sacerdotium
teneret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Deinde ubi primum diem senatus habuit, matrem
<milestone unit="section" n="2"/> suam in senatum rogari iussit, quae cum venisset,
vocata ad consulum subsellia scribendo adfuit, id est
senatus consulti conficiendi testis, solusque omnium
imperatorum fuit, sub quo mulier quasi clarissima
loco viri senatum ingressa est.
<milestone unit="section" n="3"/> Fecit et in colle Quirinali senaculum, id est mulierum
senatum, in quo ante fuerat conventus matronalis,
sollemnibus dumtaxat diebus et si umquam aliqua
matrona consularis coniugii ornamentis esset donata,
quod veteres imperatores adfinibus detulerunt et iis
maxime quae nobilitatos maritos non habuerant, ne
<milestone unit="section" n="4"/> innobilitatae remanerent, sed Symiamira facta sunt
senatus consulta ridicula de legibus matronalibus:
quae quo vestitu incederet, quae cui cederet, quae ad
cuius osculum veniret, quae pilento, quae equo,


<pb id="p.114"/>

quae sagmario,<note target="n.114.1"/>quae asino veheretur, quae carpento
mulari, quae boum, quae sella veheretur, et utrum
pellicia an ossea an eborata an argentata, et quae
aurum vel gemmas in calciamentis haberent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ergo cum hibernasset Nicomediae atque omnia
sordide ageret inireturque a viris et subigeret, statim
milites facti sui paenituit, quod in Macrinum conspiraverant
ut hunc principem facerent, atque in
consobrinum eiusdem Heliogabali Alexandrum, quem
Caesarem senatus Macrino interempto appellaverat,
<milestone unit="section" n="2"/> inclina ver e animos, quis enim ferre posset principem
per<note target="n.114.2"/>cuncta cava corporis libidinem recipientem, cum
<milestone unit="section" n="3"/> ne beluam quidem talem quisquam ferat? Romae
denique nihil egit aliud nisi ut emissarios haberet,
qui ei bene vasatos perquirerent eosque ad aulam
<milestone unit="section" n="4"/> perducerent, ut eorum conditionibus frui posset, agebat
praeterea domi fabulam Paridis ipse Veneris personam
subiens, ita ut subito vestes ad pedes defluerent,
nudusque una manu ad mammam altera pudendis
adhibita ingenicularet, posterioribus eminentibus in
<milestone unit="section" n="5"/> subactorem reiectis et oppositis, vultum praeterea
eodem quo Venus pingitur schemate figurabat, corpore
toto expolitus, eum fructum vitae praecipuum existimans,
si dignus atque aptus libidini plurimorum
videretur.

<note id="n.114.1">quae equo, quae sagmario Mommsen, Peter; quae quoque sagmario P,</note>
<note id="n.114.2">qui per P.
</note>
<pb id="p.116"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vendidit et honores et dignitates et potestates
tam per se quam per omnes servos ac libidinum ministros.
<milestone unit="section" n="2"/> in senatum legit sine discrimine aetatis, census,
generis pecuniae merito, militaribus etiam praepositum
et tribunatibus et legationibus et ducatibus venditis,
etiam procurationibus et Palatinis officiis.
<milestone unit="section" n="3"/> aurigas Protogenen et Cordium primo in certamine
curuli socios, post in omni vita et actu participes
<milestone unit="section" n="4"/> habuit. multos, quorum corpora placuerant, de
<milestone unit="section" n="5"/> scaena et Circo et arena in aulam traduxit. Hieroclem
vero sic amavit ut eidem inguina oscularetur, quod
dictum etiam inverecundum est, Floralia sacra se
adserens celebrare.
<milestone unit="section" n="6"/> In virginem Vestalem incestum admisit. sacra
<milestone unit="section" n="7"/> populi Romani sublatis penetralibus profanavit. ignem
perpetuum exstinguere voluit, nec Romanas tantum
exstinguere voluit religiones, sed per orbem terrae,
unum studens, ut Heliogabalus deus ubique coleretur,
et in penum Vestae, quod solae virgines solique pontifices
adeunt, inrupit, pollutus ipse omni contagione


<pb id="p.118"/>

<milestone unit="section" n="8"/> morum cum iis qui se polluerant. et penetrale sacrum
est auferre conatus cumque seriam quasi veram
rapuisset, quam ei virgo<note target="n.118.1"/>maxima falsam monstraverat,
atque in ea nihil repperisset, adplosam fregit, nec
tamen quicquam religioni dempsit, quia plures similes
factae dicuntur esse, ne quis veram umquam possit
<milestone unit="section" n="9"/> auferre, haec cum ita essent, signum tamen quod
Palladium esse credebat abstulit et auro tinctum<note target="n.118.2"/>in
sui dei templo locavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Matris etiam deum sacra accepit et tauroboliatus
est, ut typum eriperet et alia sacra quae penitus
<milestone unit="section" n="2"/> habentur condita, iactavit autem caput inter praecisos
fanaticos et genitalia sibi devinxit et omnia
fecit quae Galli facere solent, ablatumque sanctum in
<milestone unit="section" n="3"/> penetrale dei sui transtulit. Salambonem etiam

<note id="n.118.1">quam ei uirgo Jordan, Novák; quamquisgo P1; quamque uirgo Petschenig, Peter2.</note>
<note id="n.118.2">tinctum Hirschfeld, Peter2; uinctum P, Peter1.
</note>
<pb id="p.120"/>

omni planctu et iactation e Syriaci cultus exhibuit,
<milestone unit="section" n="4"/> omen sibi faciens inminentis exitii, omnes sane deos
sui dei ministros esse aiebat, cum alios eius cubicularios
appellaret, alios servos, alios diversarum rerum
<milestone unit="section" n="5"/> ministros. lapides qui divi dicuntur ex proprio
templo, simulacrum<note target="n.120.1"/>Dianae Laodiceae ex adyto suo,
in quo id Orestes posuerat, adferre voluit.
<milestone unit="section" n="6"/> Et Orestem quidem ferunt non unum simulacrum
Dianae nec uno in loco posuisse sed multa in multis.
<milestone unit="section" n="7"/> posteaquam se apud Tria Flumina circa Hebrum ex
responso purificavit, etiam Orestam condidit civitatem,
quam saepe cruentari hominum sanguine necesse est.
<milestone unit="section" n="8"/> et Orestam quidem urbem Hadrianus suo nomini
vindicari iussit eo tempore, quo furore coeperat
laborare, ex responso, cum ei dictum esset ut in
<milestone unit="section" n="9"/> furiosi alicuius domum vel nomen inreperet. nam
ex eo emollitam insaniam ferunt, per quam multos
<milestone unit="section" n="10"/> senatores occidi iusserat, quibus servatis Antoninus
Pii nomen meruit, quod eos post ad senatum adduxit
quos omnes iussu principis interfectos credebant.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cecidit et humanas hostias, lectis ad hoc

<note id="n.120.1">simulacrum ins. by Obrecht and Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.122"/>

pueris nobilibus et decoris per omnem Italiam patrimis
et matrimis, credo ut maior esset utrique parenti
<milestone unit="section" n="2"/> dolor, omne denique magorum genus aderat illi
operabaturque cottidie, hortante illo et gratias dis
agente, quod amicos eorum invenisset, cum inspiceret
exta puer ilia et excruciaret hostias ad ritum gentilem
suum.
<milestone unit="section" n="3"/> Cum consulatum inisset, in populum non nummos
vel argenteos vel aureos vel<note target="n.122.1"/>bellaria vel minuta
animalia, sed boves opimos<note target="n.122.2"/>et camelos et asinos et
servos populo diripiendos abiecit, imperatorium id
esse dictitans.
<milestone unit="section" n="4"/> Insecutus est famam Macrini crudeliter, sed multo
magis Diadumeni, quod Antoninus dictus est, Pseudo-
Antoninum <note target="n.122.3"/>eum appellans, simul quod ex luxurio-
sissimo exstitisse vir fortissimus, optimus, gravissimus,
<milestone unit="section" n="5"/> severissimus diceretur. coegit denique scriptores
nonnullos nefanda, immo potius impatibilia <note target="n.122.4"/>de eiusdem
luxuria dictu <note target="n.122.5"/>disputare, ut in vita <note target="n.122.6"/>eius.
<milestone unit="section" n="6"/> Lavacrum publicum in aedibus aulicis fecit, simul
et Plautini populo exhibuit, ut ex eo condiciones bene
<milestone unit="section" n="7"/> vasatorum hominum colligeret. idque diligenter

<note id="n.122.1">uel om. in P.</note>
<note id="n.122.2">optimos P.</note>
<note id="n.122.3">Pseudoantoninum et Pseudophilippum P1; et Ps. dei. by Salm. and Peter.
</note>
<note id="n.122.4">impatibilia Editor; mipace P; impia Egnatius, Peter1; inepta Peter2.</note>
<note id="n.122.5">luxuria dictu Editor; dictum luxuria P; Diadumeni luxuria Peter.</note>
<note id="n.122.6">disputare ut in uita P; disputarent in uita Salm., Peter1; disputare, ut in uita eius <gap/> Peter2.
</note>
<pb id="p.124"/>

curatum est, ut ex tota penitus urbe atque ex nauticis
onobeli<note target="n.124.1"/>quaererentur. sic eos appellabant qui virili-
ores videbantur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum Marcomannis bellum inferre vellet, quod
Antoninus pulcherrime profligarat, dictum est a quibusdam
per Chaldaeos et magos Antoninum Marcum
id egisse, ut Marcomanni populo Romano semper de-
voti essent atque amici, idque factum <note target="n.124.2"/>carminibus et
consecratione.<note target="n.124.3"/>et cum quaereret quae illa esset vel
<milestone unit="section" n="2"/> ubi esset, suppressum est. constabat enim illum ob
hoc consecrationem quaerere, ut eam dissiparet spe
belli concitandi, et idcirco maxime quod audierat responsum
fuisse ab Antonino bellum Marcomannicum
finiendum, cum hic Varius et Heliogabalus et ludibrium
publicum diceretur, nomen autem Antonini
<milestone unit="section" n="3"/> pollueret, in quod invaserat, prodebatur autem per
eos maxime, qui dolebant sibi homines ad exercendas
libidines bene vasatos et maioris peculii opponi.
unde etiam de nece eius cogitari coepit, et haec
quidem domi.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed milites pestem illam imperatoris velari nomine
pati nequierunt ac primum inter sese deinde per
coronas iecere sermones, in Alexandrum omnes inclinantes,
qui iam Caesar erat a senatu eo tempore

<note id="n.124.1">onobeli Lipsius, Peter2; monobiles P.</note>
<note id="n.124.2">factum Peter1; factus P; sacris Petschenig, Peter2.</note>
<note id="n.124.3">carminibus et consecratione. cumque Jordan, Peter2; carminibus, et consecrationem cum P, Peter1, Lenze.
</note>
<pb id="p.126"/>

quo Macrinus interemptus est appellatus, consobrinus <note target="n.126.1"/>huius Antonini, nam Varia una iis erat avia, unde
Heliogabalus Varius dicebatur.
<milestone unit="section" n="2"/> Zoticus sub eo tantum valuit ut ab omnibus officiorum
principibus sic haberetur quasi domini maritus.
<milestone unit="section" n="3"/> erat praeterea idem Zoticus qui hoc familiaritatis
genere abutens omnia Heliogabali dicta et facta
venderet fumis, quam maxime divitias enormes
parans,<note target="n.126.2"/>cum aliis minaretur, aliis polliceretur. omnes
falleret egrediensque ab illo singulos adiret dicens,
<q>de te hoc locutus sum,</q> <q>de te hoc audivi,</q> <q>de
<milestone unit="section" n="4"/> te hoc futurum est.</q> ut sunt homines huiusmodi, qui,
si admissi fuerint ad nimiam familiaritatem principum,
famam non solum malorum sed et bonorum principum
vendunt et qui stultitia vel innocentia imperatorum,
qui hoc non perspiciunt, infami rumigeratione
<milestone unit="section" n="5"/> pascuntur, nupsit et coit, ita ut<note target="n.126.3"/>et pronubam haberet
clamaretque <q>Concide Magire,</q> et eo quidem tempore
<milestone unit="section" n="6"/> quo Zoticus aegrotabat, quaerebat deinde a philosophis
et gravissimis viris, an et ipsi in adulescentia
perpessi essent quae ipse pateretur, et<note target="n.126.4"/>quidem im-

<note id="n.126.1">so Petschenig; eo tempore quo Macrinus huius Ant. P; eo tempore consobrinus huius Salm., Peter.</note>
<note id="n.126.2">so Gemoll, Peter2; enorme sperans P.</note>
<note id="n.126.3">ita ut Kellerbauer, Peter2; aut P.</note>
<note id="n.126.4">et om. in P.
</note>
<pb id="p.128"/>

<milestone unit="section" n="7"/> pudentissime; neque enim umquam verbis pepercit
infamibus, cum et digitis impudicitiam ostentaret,
nec ullus in conventu et audiente populo esset
pudor.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fecit libertos praesides, legatos, consules,
duces, omnesque dignitates polluit ignobilitate hominum
<milestone unit="section" n="2"/> perditorum, cum ad vindemias vocasset amicos
nobiles et ad corbes sedisset, gravissimum quemque
percontari coepit, an promptus esset in Venerem,
erubescentibusque senibus exclamabat <q>Erubuit, salva
res est,</q> silentium ac ruborem pro consensu ducens.
<milestone unit="section" n="3"/> addidit praeterea ipse quae faceret, sine ullius pudoris
<milestone unit="section" n="4"/> velamento. postquam senes vidit erubescere ac
tacere, vel quia aetas vel quia dignitas talia refutabat,
contulit se ad iuvenes et ab his coepit omnia ex-
<milestone unit="section" n="5"/> quirere, a quibus cum audiret aetati congrua, gaudere
coepit, dicens <note target="n.128.1"/>vere liberam vindemiam esse quam sic
<milestone unit="section" n="6"/> celebraret, ferunt multi ab ipso primum repertum,
ut in vindemiarum festivo multa in dominos iocularia
et audientibus dominis dicerentur, quae ipse composuerat,
et Graeca maxime, horum pleraque Marius
<milestone unit="section" n="7"/> Maximus dicit in vita ipsius Heliogabali. erant

<note id="n.128.1">dicens Peter; dicere P.
</note>
<pb id="p.130"/>

amici improbi et senes quidam et specie philosophi
qui caput reticulo componerent. qui improba quaedam
pati se dicerent, qui maritos se habere iactarent.
quos quidam finxisse dicunt, ut illi fierent vitiorum
imitatione cariores.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ad praefecturam praetorii saltatorem, qui
histrionicam Romae fecerat, adscivit, praefectum
vigilum Cordium aurigam fecit, praefectum annonae
<milestone unit="section" n="2"/> Claudium tonsorem.<note target="n.130.1"/>ad honores reliquos promovit
commendatos sibi pudibilium enormitate membrorum,
ad vicensimam hereditatium mulionem curare iussit,
iussit et cursorem, iussit et cocum et claustrarium
<milestone unit="section" n="3"/> artificem, cum ingressus est vel Castra vel Curiam,
aviam suam, Variam nomine, de qua superius dictum
est, secum induxit, ut eius auctoritate honestior fieret,
quia per se non poterat; nec ante eum, quod iam
diximus, senatum mulier ingressa est ita, ut ad scribendum
<milestone unit="section" n="4"/>rogaretur et sententiam diceret, in conviviis
exsoletos maxime iuxta se ponebat eorumque adtrectatione
et tactu praecipue gaudebat, nec quisquam ei
magis poculum cum bibisset dabat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Inter haec mala vitae impudicissimae Alexandrum,
quem sibi adoptaverat, a se amoveri iussit, dicens

<note id="n.130.1">tonsorem Salm., Peter; censorem P.
</note>
<pb id="p.132"/>

se paenitere adoptionis, mandavitque ad senatum ut
<milestone unit="section" n="2"/> Caesaris ei nomen abrogaretur. sed in senatu hoc
prodito ingens silentium fuit; si quidem erat optimus
iuvenis Alexander, ut postea<note target="n.132.1"/>comprobatum genere
imperii eius, cum ideo displiceret patri, quod impudicus
<milestone unit="section" n="3"/> non esset. erat autem, eidem consobrinus, ut
quidam dicunt, a militibus etiam amabatur et senatui
<milestone unit="section" n="4"/> acceptus erat et equestri ordini, nec defuit tamen
furor usque ad exitum voti pessimi, nam ei percussores
<milestone unit="section" n="5"/> inmisit, et hoc quidem modo: ipse secessit ad
hortos Spei Veteris, quasi contra novum iuvenem vota
concipiens, relicta in Palatio matre et avia et consobrino
suo, iussitque ut trucidaretur iuvenis optimus
<milestone unit="section" n="6"/> et rei publicae necessarius, misit et ad milites litteras,
quibus iussit ut abrogaretur nomen Caesaris
<milestone unit="section" n="7"/> Alexandro, misit qui et in Castris statuarum eius
<milestone unit="section" n="8"/> titulos luto tegeret, ut fieri solet de tyrannis, misit
et ad nutritores eius, quibus imperavit sub praemiorum
spe atque honorum, ut eum occiderent quo vellent
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>modo, vel in balneis vel veneno vel ferro, sed nihil
agunt improbi contra innocentes, nam nulla vi quis

<note id="n.132.1">Alexander, ut postea Salm., Peter; Alexandrum postea P.
</note>
<pb id="p.134"/>

adduci potuit, ut tantum facinus impleret, cum in
ipsum magis conversa sint tela quae parabat aliis, ab
iisque sit<note target="n.134.1"/>interfectus quibus alios adpetebat.
<milestone unit="section" n="2"/> Sed ubi primum lutati sunt tituli statuarum, milites
omnes exarserunt, et pars in Palatium, pars in hortos,
in quibus erat Varius, ire tendunt, ut Alexandrum
vindicarent hominemque impurum eundemque parricidalis
<milestone unit="section" n="3"/> animi tandem a re publica depellerent. et
cum in Palatium venissent, Alexandrum cum matre
atque avia custoditum diligentissime postea in Castra
<milestone unit="section" n="4"/> duxerunt, secuta autem erat illos Symiamira mater
<milestone unit="section" n="5"/> Heliogabali pedibus, sollicita filio, inde itum est in
hortos, ubi Varius invenitur certamen aurigandi<note target="n.134.2"/>parans, exspectans tamen intentissime, quando eidem
<milestone unit="section" n="6"/> nuntiaretur consobrinus occisus, qui subito militum
strepitu exterritus in angulum se condit obiectuque
veli cubicularis, quod in introitu erat cubiculi, se texit,
<milestone unit="section" n="7"/> missis<note target="n.134.3"/>praefectis alio ad compescendos milites in
Castra, alio vero ad eos placandos qui iam in hortos
<milestone unit="section" n="8"/> venissent. Antiochianus igitur e praefectis unus milites
qui in hortos venerant sacramenti <note target="n.134.4"/>admonitione exoravit
ne illum occiderent, quia nec multi venerant et
plerique cum vexillo, quod Aristomachus tribunus 
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>retinuerat, remanserant, haec in hortis, in Castris vero
milites precanti praefecto dixerunt se parsuros esse
Heliogabalo, si et impuros homines et aurigas et histri-

<note id="n.134.1">sit om. in P.</note>
<note id="n.134.2">augurandi P.</note>
<note id="n.134.3">so Lenze; misit praefectis alio <gap/> alio P; misit praefectos alios <gap/> alios Peter.</note>
<note id="n.134.4">et sacramenti Peter; et not in P acc. to S.H. Ballou (Cl. Philol. iii, p. 273).
</note>
<pb id="p.136"/>

ones a se dimoveret atque ad bonam frugem rediret, iis
maxime summotis qui cum omnium dolore apud eum
plurimum poterant et qui omnia eius vendebant vel
<milestone unit="section" n="2"/> veritate vel fumis. remoti sunt denique ab eo Hierocles,
Cordius, et Mirissimus et duo improbi familiares,
<milestone unit="section" n="3"/> qui eum ex stulto stultiorem faciebant, mandatum
praeterea a militibus praefectis, ne paterentur illum ita
diutius vivere, et ut Alexander custodiretur, neve <note target="n.136.1"/>illi
aliqua vis adferretur, simul ne Caesar quempiam
amicum Augusti videret ne ulla fieret imitatio turpitudinis.
<milestone unit="section" n="4"/> sed Heliogabalus et ingenti prece Hieroclem
reposcebat impudicissimum hominem et insidias
<milestone unit="section" n="5"/> in dies Caesaris propagabat. denique kalendis Ianuariis,
cum simul tum designati essent consules, noluit
<milestone unit="section" n="6"/> cum consobrino procedere, ad extremum cum ei
avia et mater dicerent inminere milites ad eius exitium,
nisi concordiam viderent inter se consobrinorum,
sumpta praetexta hora diei sexta processit ad senatum,
avia sua ad senatum vocata et ad sellam perducta.
<milestone unit="section" n="7"/>deinde in Capitolium ad vota concipienda et perficienda
sollemnia ire noluit, omniaque <note target="n.136.2"/>per praetorem <note target="n.136.3"/>urbanum facta sunt, quasi consules illic non essent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nec distulit caedem consobrini, sed timens
ne senatus ad alium quem<note target="n.136.4"/>se inclinaret, si ille
consobrinum occidisset, iussit subito senatum urbe

<note id="n.136.1">neue Baehrens, Peter2; ne uel P, Peter1.</note>
<note id="n.136.2">omnia P.</note>
<note id="n.136.3">praetorem Mommsen; p~r P; praefectum Peter.</note>
<note id="n.136.4">alium quem Peter2; aliquam P.
</note>
<pb id="p.138"/>

decedere, omnesque quibus aut vehicula aut servi
deerant subito proficisci iussi sunt, cum alii per baiulos,
alii per fortuita animalia et mercede conducta veherentur.
<milestone unit="section" n="2"/> Sabinum consularem virum, ad quem libros
Ulpianus scripsit, quod in urbe remansisset, vocato
<milestone unit="section" n="3"/> centurione mollioribus verbis iussit occidi, sed centurio
aure surdiori imperari sibi credidit ut urbe pelleretur,
itaque fecit, sic vitium centurionis Sabino
<milestone unit="section" n="4"/> saluti fuit. removit et Ulpianum iuris consultum ut
bonum virum et Silvinum rhetorem, quem magistrum
Caesaris fecerat, et Silvinus quidem occisus est,
Ulpianus vero reservatus.
<milestone unit="section" n="5"/> Sed milites et maxime praetorianus, vel scientes
quae mala in Heliogabalum pararentur,<note target="n.138.1"/>vel quod sibi
viderent invidiam, facta <note target="n.138.2"/>conspiratione ad liberandam
rem publicam primum conscios <gap/> genere mortis,<note target="n.138.3"/>cum alios vitalibus exemptis necarent, alios ab ima
parte perfoderent, ut mors esset vitae consentiens.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>post hoc in eum impetus factus est atque in latrina
ad quam confugerat occisus. tractus deinde per
publicum; addita iniuria cadaveri est, ut id in cloacam
<milestone unit="section" n="2"/> milites mitterent. sed cum non cepisset cloaca
fortuito, per pontem Aemilium, adnexo pondere ne

<note id="n.138.1">quae <gap/> pararentur Editor; qui <gap/> pararant P, Peter.</note>
<note id="n.138.2">facta Jordan; factaque P; &dagger; factaque Peter2.
</note>
<note id="n.138.3">conscii genere mortis P; consciuere mortem his Salm., Peter1; &dagger; conscii genere mortis Peter2.
</note>
<pb id="p.140"/>

fluitaret, in Tiberim abiectum est, ne umquam sepeliri
<milestone unit="section" n="3"/> posset, tractum est cadaver eius etiam per Circi
spatia, priusquam in Tiberim praecipitaretur.
<milestone unit="section" n="4"/> Nomen eius, id est Antonini, erasum est senatu
iubente remansitque Varii Heliogabali, si quidem
illud adfectato retinuerat, cum vult videri filius Antonini.
<milestone unit="section" n="5"/> appellatus est post mortem Tiberinus et
Tractaticius et Impurus et multa, si quando ea erant
<milestone unit="section" n="6"/> designanda quae sub eo facta videbantur, solusque
omnium principum et tractus est et in cloacam missus
<milestone unit="section" n="7"/> et in Tiberim praecipitatus. quod odio communi
omnium contigit, a quo speciatim cavere debent imperatores,
si quidem nec sepulchra mereantur qui
amorem senatus populi ac militum non merentur.
<milestone unit="section" n="8"/> Opera publica ipsius praeter aedem Heliogabali
dei, quem Solem alii, alii Iovem dicunt, et Amphitheatri
instaurationem post exustionem et lavacrum
in vico Sulpicio, quod Antoninus Severi filius coeperat,
<milestone unit="section" n="9"/> nulla exstant, et lavacrum quidem Antoninus Caracallus
dedicaverat et lavando et populum admittendo,
sed porticus defuerant, quae postea ab hoc subditicio <note target="n.140.1"/>Antonino exstructae sunt, ab Alexandro perfectae.

<note id="n.140.1">subditicio Salm., Peter1; subdecio P; subditiuo Opitz, Peter2.
</note>
<pb id="p.142"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic ultimus Antoninorum fuit (quamvis
cognomine postea Gordianos multi Antoninos putent,
qui Antonii dicti sunt, non Antonini) vita, moribus,
improbitate ita odibilis, ut eius senatus et nomen
<milestone unit="section" n="2"/> eraserit. quem nec ego Antoninum vocassem nisi
causa cognitionis, quae cogit plerumque dici ea etiam
nomina quae sunt abolita.
Occisa est cum eo et mater Symiamira probrosissima
<milestone unit="section" n="3"/> mulier et digna filio, cautumque ante omnia post
Antoninum Heliogabalum ne umquam mulier senatum
ingrederetur, utique inferis eius caput dicaretur de-
vovereturque per quem id esset factum.
<milestone unit="section" n="4"/> De huius vita multa in litteras missa sunt obscena,
quae quia digna memoratu non sunt, ea prodenda
censui quae ad luxuriam pertinebant, quorum aliqua
privatus, aliqua iam imperator fecisse perhibetur, cum
ipse e privatis diceret se Apicium, imperatorum vero <note target="n.142.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Othonem et Vitellium imitari, nam primus omnium
privatorum toros aureis toralibus texit, quia tunc ex
Antonini Marci auctoritate id fieri licebat, qui omnem
<milestone unit="section" n="2"/> apparatum imperatorium publice vendiderat, deinde
aestiva convivia coloribus exhibuit, ut hodie prasinum,
vitreum alia die, venetum deinceps <note target="n.142.2"/>exhiberet, semper

<note id="n.142.1">e priuatis <gap/> imperatorum uero Petschenig, Peter2; priuatus <gap/> imperatorem uero P.</note>
<note id="n.142.2">et deinceps P.
</note>
<pb id="p.144"/>

<milestone unit="section" n="3"/> varie per dies omnes aestivos. primus deinde authepsas
argenteas habuit, primus etiam caccabos. vasa
deinde centenaria argentea scalpta et nonnulla schematibus
<milestone unit="section" n="4"/> libidinosissimis inquinata. et mastichatum
et puleiatum et omnia haec quae nunc luxuria retinet
<milestone unit="section" n="5"/> primus invenit. nam rosatum ab aliis acceptum
pinearum etiam adtritione odoratius reddidit, denique
haec genera poculorum ante Heliogabalum non
<milestone unit="section" n="6"/> leguntur. nec erat ei ulla vita nisi exquirere voluptates,
primus fecit de piscibus insicia, primus de
ostreis et leiostreis et aliis huiusmodi marinis conchis
<milestone unit="section" n="7"/> et locustis et cammaris et scillis. stravit et triclinia
de rosa et lectos et porticus ac sic deambulavit,
idque omni Horum genere, liliis, violis, hyacinthis,
<milestone unit="section" n="8"/> et narcissis. hic non nisi unguento nobili aut croco
<milestone unit="section" n="9"/> piscinis infectis natavit. nec cubuit in accubitis
facile nisi iis quae pilum leporinum haberent aut
plumas perdicum subalares, saepe culcitas mutans.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Senatum nonnumquam ita contempsit, ut
mancipia togata appellaret, populum Romanum unius
fundi cultorem, equestrem ordinem in nullo loco
<milestone unit="section" n="2"/> habens, praefectum urbicum saepe post cenam ad
potandum vocabat adhibitis et praefectis praetorio,
ita ut, si recusarent, magistri officiorum <note target="n.144.1"/>eos cogerent.

<note id="n.144.1">officiorum Salm., Peter2; horum P.
</note>
<pb id="p.146"/>

<milestone unit="section" n="3"/> voluit et per singulas urbis regiones <note target="n.146.1"/>praefectos urbi
facere, ut<note target="n.146.2"/>essent in urbe quattuordecim, et fecisset,
si vixisset, promoturus omnes turpissimos et ultimae
professionis homines.
<milestone unit="section" n="4"/> Hic solido argento factos habuit lectos et tricliniares
<milestone unit="section" n="5"/> et cubiculares. comedit saepius ad imitationem
Apicii calcanea camelorum et cristas vivis gallinaceis
demptas, linguas pavonum et lusciniarum, quod qui
<milestone unit="section" n="6"/> ederet a pestilentia tutus diceretur, exhibuit et
Palatinis lances <note target="n.146.3"/>ingentes extis mullorum refertas et
cerebellis phoenicopterum et perdicum ovis et cerebellis
turdorum et capitibus psittacorum et phasianorum
<milestone unit="section" n="7"/> et pavonum. barbas sane mullorum tantas
iubebat exhiberi, ut pro nasturtiis,<note target="n.146.4"/>apiasteris, et
phaselaribus et faeno Graeco exhiberet plenis fabatariis
et discis. quod praecipue stupendum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Canes iecinoribus anserum pavit. habuit
leones et leopardos exarmatos in deliciis, quos edoctos
per mansuetarios subito ad secundam et tertiam
mensam iubebat accumbere, ignorantibus cunctis
quod exarmati essent, ad pavorem ridiculum excitandum.
<milestone unit="section" n="2"/> misit et uvas Apamenas in praesepia equis
suis et psittacis atque phasianis leones pavit et alia
<milestone unit="section" n="3"/> animalia, exhibuit et sumina apruna per dies decem
tricena cottidie cum suis vulvis, pisum cum aureis,
lentem cum cerauniis, fabam cum electris, orizam
<milestone unit="section" n="4"/> cum albis exhibens. albas praeterea in vicem piperis
<milestone unit="section" n="5"/> piscibus et tuberibus conspersit. oppressit in tri-

<note id="n.146.1">urbis regione Cas., Peter2; urbes lenones P.</note>
<note id="n.146.2">et ut P.
</note>
<note id="n.146.3">lances ins. by Salm., om. in P1; ingentes dapes P corr.; magides Peter.</note>
<note id="n.146.4">nascentis P.
</note>
<pb id="p.148"/>

cliniis versatilibus parasitos suos violis et floribus, sic
ut animam aliqui efflaverint, cum erepere ad summum
<milestone unit="section" n="6"/> non possent, condito piscinas et solia temperavit et
rosato atque absinthiato.<note target="n.148.1"/>vulgum ad bibendum invitavit
et ipse cum populo tantum bibit, ut in piscina
eum bibisse intellegeretur, viso quod unus bibisset.
<milestone unit="section" n="7"/> eunuchos pro apophoretis dedit, dedit quadrigas,
equos stratos, mulos, basternas, et raedas, dedit et
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>aureos millenos et centena pondo argenti, sortes sane
convivales scriptas in coclearibus habuit tales ut alius
exierit <q>decem camelos,</q> alius <q>decem muscas,</q> alius
<q>decem libras auri,</q> alius <q>decem plumbi,</q> alius
<q>decem struthiones,</q> alius <q>decem ova pullina,</q> ut
<milestone unit="section" n="2"/> vere sortes essent et fata temptarentur. quod quidem
et ludis suis exhibuit, cum et ursos decem et
decem glires et decem lactucas et decem auri libras
in sorte habuit, primusque hunc morem sortis instituit
<milestone unit="section" n="3"/> quem nunc videmus. sed vere ad sortem
scaenicos vocavit, cum et canes mortuos et libram
bubulae carnis haberet in sorte et item centum
aureos et mille argenteos et centum folles aeris et
<milestone unit="section" n="4"/> alia talia, quae populus tam libenter accepit, ut
eum postea imperare gratularentur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fertur in euripis vino plenis navales

<note id="n.148.1">absentato P, Peter.
</note>
<pb id="p.150"/>

circenses exhibuisse, pallia de oenanthio fudisse et
elephantorum quattuor quadrigas in Vaticano agitasse
dirutis sepulchris quae obsistebant, iunxisse etiam
camelos quaternos ad currus in Circo privato spectaculo.
<milestone unit="section" n="2"/> serpentes per Marsicae gentis sacerdotes collegisse
fertur, eosque subito ante lucem, ut solet
populus ad ludos celebres convenire, effudisse, multos-
<milestone unit="section" n="3"/> que adflictos morsu et fuga. usus est aurea omni
tunica, usus et purpurea, usus et de gemmis Persica,
<milestone unit="section" n="4"/> cum gravari se diceret onere voluptatis, habuit et
in calciamentis gemmas, et quidem scalptas. quod
risum omnibus movit, quasi possent scalpturae nobilium
artificum videri in gemmis, quae pedibus adhaerebant.
<milestone unit="section" n="5"/> voluit uti et diademate gemmato, quo
pulchrior fieret et magis ad feminarum vultum aptus.
<milestone unit="section" n="6"/> quo et usus est domi. fertur et promisisse phoenicem
convivis vel pro ea libras auri mille, ita <note target="n.150.1"/>ut in praetorio
<milestone unit="section" n="7"/> eas dimitteret.<note target="n.150.2"/>marinae aquae colymbos exhibuit,
in mediterraneis locis maxime, eosdemque

<note id="n.150.1">it n ins. by Editor.</note>
<note id="n.150.2">eas dimitteret Jordan; &dagger; eos demitteret P, Peter2.
</note>
<pb id="p.152"/>

singulis amicis natantibus dimisit et iterum cum
<milestone unit="section" n="8"/> piscibus implevit, montem nivium in viridiario domus
aestate fecit advectis nivibus, ad mare piscem
numquam comedit, in longissimis a mari locis omnia
marina semper exhibuit, murenarum lactibus et luporum
in locis mediterraneis rusticos pavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pisces semper quasi in marina aqua cum
colore suo coctos conditura veneta comedit, momentarias
de rosato et rosis piscinas exhibuit et lavit<note target="n.152.1"/>cum
omnibus suis caldarias de nardo exhibens. idem in
<milestone unit="section" n="2"/> lucernis balsamum exhibuit, idem mulieres numquam
iteravit praeter uxorem, lupanaria domi amicis,
<milestone unit="section" n="3"/> clientibus et servis exhibuit, idem numquam minus
centum sestertiis cenavit, hoc est argenti libris
triginta, aliquando autem tribus milibus sestertium
cenavit, omnibus supputatis quae impendit. cenas
<milestone unit="section" n="4"/> vero et Vitellii et Apicii vicit, pisces e vivariis <note target="n.152.2"/>suis
bubus traxit, per macellum transiens mendicitatem
<milestone unit="section" n="5"/> publicam flevit, parasitos ad rotam aquariam ligabat
et cum vertigine sub aquas mittebat rursusque in

<note id="n.152.1">lauit Peter; uiuit P.</note>
<note id="n.152.2">ex uiuariis Edit. princ.; seuiuariti P.
</note>
<pb id="p.154"/>

summum revolvebat eosque Ixiones amnicos <note target="n.154.1"/>vocavit.
<milestone unit="section" n="6"/> stravit et saxis Lacedaemoniis ac Porphyreticis plateas
in Palatio, quas Antoninianas vocavit. quae saxa
usque ad nostram memoriam manserunt, sed nuper
<milestone unit="section" n="7"/> eruta et exsecta sunt. constituerat et columnam
unam dare ingentem, ad quam ascenderetur intrinsecus,
ita ut in summo Heliogabalum deum collocaret,
sed tantum saxum non invenit, cum id de Thebaide
adferre cogitaret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ebrios amicos plerumque claudebat et subito
nocte leones et leopardos et ursos exarmatos inmittebat,
ita ut expergefacti in cubiculo eodem leones,
ursos, pardos cum luce vel, quod est gravius, nocte
<milestone unit="section" n="2"/> invenirent, ex quo plerique exanimati sunt. multis
vilioribus amicis folles pro accubitis sternebat eosque
reflabat prandentibus illis, ita ut plerumque subito
<milestone unit="section" n="3"/> sub mensis invenientur prandentes. primus denique
invenit sigma in terra sternere, non in lectulis, ut a
pedibus utres per pueros ad reflandum spiritum sol-
verentur.
<milestone unit="section" n="4"/> In mimicis<note target="n.154.2"/>adulteriis ea quae solent simulato fieri
<milestone unit="section" n="5"/> effici ad verum iussit, meretrices a lenonibus cunctis
<milestone unit="section" n="6"/> redemit saepe et manumisit. cum inter fabulas
privatas sermo esset ortus, quanti herniosi esse possent
in urbe Roma, iussit omnes notari eosque ad

<note id="n.154.1">So Hirschfeld, Peter'2; Ixionios amicos P, Peter1.</note>
<note id="n.154.2">in mimicis Scaliger, Peter; inimicis P.
</note>
<pb id="p.156"/>

balneas suas exhiberi<note target="n.156.1"/>et cum iisdem lavit, nonnullis
<milestone unit="section" n="7"/> etiam honestis, gladiatores ante convivium pugnantes
<milestone unit="section" n="8"/> vidit <note target="n.156.2"/>et pyctas frequenter.<note target="n.156.3"/>stravit sibi triclinium
in summo lusorio et, dum pranderet, noxios et
<milestone unit="section" n="9"/> venationes sibi exhibuit, parasitis in secunda mensa
saepe ceream cenam, saepe ligneam, saepe eburneam,
aliquando fictilem, nonnumquam vel marmoream vel
lapideam exhibuit, ita ut omnia illis exhiberentur
videnda de diversa materia quae ipse cenabat, cum
tantum biberent per singula fercula et manus, quasi
comedissent, lavarent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Primus Romanorum holoserica veste usus
fertur, cum iam subsericae in usu essent, linteamen
lotum numquam attigit, mendicos dicens qui linteis
<milestone unit="section" n="2"/> lotis uterentur. dalmaticatus in publico post cenam
saepe visus est, Gurgitem Fabium et Scipionem se
appellans, quod cum ea veste esset, cum qua Fabius
et Cornelius a parentibus ad corrigendos mores adulescentes
in publicum essent producti.
<milestone unit="section" n="3"/> Omnes de Circo, de theatro, de Stadio, et omnibus
locis et balneis meretrices collegit in aedes publicas

<note id="n.156.1">exhiberi Petschenig; exhibere P, Peter.</note>
<note id="n.156.2">uidit Peter2; sibi P, Peter1.</note>
<note id="n.156.3">pyctas, frequenter strauit Peter2. 1Also related of Lucius Verus; see Ver., iv. 9.
</note>

<pb id="p.158"/>

et apud eas contionem habuit quasi militarem, dicens
eas commilitones, disputavitque de generibus schematum
<milestone unit="section" n="4"/> et voluptatum, adhibuit in tali contione postea
lenones, exsoletos undique collectos et luxuriosissimos
<milestone unit="section" n="5"/> puerulos et iuvenes, et cum ad meretrices muliebri
ornatu processisset papilla eiecta, ad <note target="n.158.1"/>exsoletos habitu
puerorum qui prostituuntur. post contionem pronuntiavit
iis quasi militibus ternos aureos donativum
petiitque ab iis ut a dis peterent ut alios haberent ipsi <note target="n.158.2"/>commendandos.
<milestone unit="section" n="6"/> Iocabatur sane ita cum servis ut eos iuberet millena
pondo sibi aranearum deferre proposito praemio,
collegisseque dicitur decem milia pondo aranearum,
dicens et hinc intellegendum quam magna esset
<milestone unit="section" n="7"/> Roma. mittebat parasitis pro cellario salarii annui <note target="n.158.3"/>vasa cum ranis et scorpiis et cum serpentibus et
<milestone unit="section" n="8"/> huiusmodi monstris, claudebat in eiuscemodi vasis
infinitum muscarum, apes mansuetas eas appellans.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quadrigas circensium in tricliniis et in
porticibus sibi semper exhibuit pransitans et cenitans,
convivas senes agitare cogens, nonnullos honoratos.
<milestone unit="section" n="2"/> iam imperator iubebat sibi et decem milia murium
<milestone unit="section" n="3"/> exhiberi, mille mustelas, mille sorices. dulciarios et
lactarios tales habuit, ut quaecumque coqui de diversis
edulibus exhibuissent vel structores vel pomarii, illi

<note id="n.158.1">ad om. in P.</note>
<note id="n.158.2">haberent ipsi Petschenig; haberet ipsis P, Peter. </note>
<note id="n.158.3">cellario salarii annua Salm., Peter; cellarios salarii annua P.

</note>
<pb id="p.160"/>

<milestone unit="section" n="4"/> modo de dulciis modo de lactariis exhiberent. exhibuit
parasitis cenas et de vitreis et nonnumquam tot
picta mantelia in mensam mittebat, iis edulibus picta
quae adponerentur, quot missus esset habiturus, ita
<milestone unit="section" n="5"/> ut de acu aut de textili pictura exhiberentur. nonnumquam
tamen et tabulae illis pictae exhibebantur,
ita ut quasi omnia illis exhiberentur et tamen fame
<milestone unit="section" n="6"/> macerarentur. miscuit gemmas pomis ac floribus,
iecit et per fenestram cibos totidem quot exhibuit
<milestone unit="section" n="7"/> amicis, iusserat et canonem populi Romani unius
anni meretricibus, lenonibus, exsoletis intramuranis
dari, extramuranis alio promisso, cum eo tempore
iuxta provisionem Severi et Traiani septem annorum
canon frumentarius Romae esset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Canes quaternos ingentes iunxit ad currum
et sic est vectatus intra domum regiam idemque <note target="n.160.1"/><milestone unit="section" n="2"/> privatus in agris suis fecit, processit in publicum et
quattuor cervis iunctis ingentibus, iunxit sibi et
leones, Matrem magnam se appellans. iunxit et
tigres, Liberum sese vocans eodemque habitu agens
<milestone unit="section" n="3"/> quo dii pinguntur quos imitabatur. Aegyptios dracunculos
Romae habuit, quos illi agathodaemonas vocant,
habuit et hippopotamos et crocodillum et rhinocerotem
et omnia Aegyptia, quae per naturam sui exhiberi

<note id="n.160.1">idemque Peter; idque P.
</note>
<pb id="p.162"/>

<milestone unit="section" n="4"/> poterant, struthocamelos exhibuit in cenis aliquotiens,
dicens praeceptum Iudaeis ut ederent.
<milestone unit="section" n="5"/> Illud sane mirum videtur quod dicitur ab eo factum,
ut de croco sigma straverit, cum summos viros
rogasset ad prandium, pro eorum dignitate se dicens
<milestone unit="section" n="6"/> faenum exhibere, transegit et dierum actus noctibus
et nocturnos diebus, aestimans hoc inter instrumenta
luxuriae, ita ut sero de somno surgeret et salutari
inciperet, mane autem dormire inceptaret. amicos
admisit<note target="n.162.1"/>cottidie nec quemquam facile indonatum
relinquebat, nisi quem frugi quasi perditum repperisset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Habuit geminata vehicula et aurata contemptis
<milestone unit="section" n="2"/> argentatis et eboratis et aeratis. iunxit et
quaternas mulieres pulcherrimas et binas ad pabillum
vel ternas et amplius et sic vectatus est, sed plerumque
nudus, cum illum nudae traherent.
<milestone unit="section" n="3"/> Habuit et hanc consuetudinem, ut octo calvos
rogaret ad cenam et item octo luscos et item octo
podagrosos, octo surdos, octo nigros, octo longos et
octo pingues, cum capi non possent uno sigmate, ut
<milestone unit="section" n="4"/> de his omnibus risus citaret. donavit et argentum
omne convivis quod habuit in convivio et omnem
<milestone unit="section" n="5"/> apparatum poculorum, idque saepius, hydrogarum

<note id="n.162.1">amicos <add>admisit</add> cottidie Golisch; amicos cottidie P; amicis cottidie <add>aliquid dabat</add> Cas., Peter.
</note>
<pb id="p.164"/>

Romanorum ducum primus publice exhibuit, cum
antea militaris mensa esset, quam postea statim
<milestone unit="section" n="6"/> Alexander reddidit, proponebat praeterea iis quasi
themata, ut iura nova dapibus condiendis invenirent,
et cuius placuisset commentum, ei dabat maximum
praemium, ita ut sericam vestem donaret, quae tunc
<milestone unit="section" n="7"/> et in raritate videbatur et in honore, si ius <note target="n.164.1"/>autem
displicuisset, iubebat ut semper id comesset, quamdiu
<milestone unit="section" n="8"/> tamen melius inveniret, semper sane aut inter flores
<milestone unit="section" n="9"/> sedit aut inter odores pretiosos, amabat sibi pretia<note target="n.164.2"/>maiora dici earum rerum quae mensae parabantur,
orexin convivio hanc esse adserens.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="30">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pinxit se ut cuppedinarium, ut seplasiarium,
ut popinarium, ut tabernarium, ut lenonem, idque
<milestone unit="section" n="2"/> totum domi semper et exercuit, sescentorum struthionum
capita una cena multis mensis exhibuit ad
<milestone unit="section" n="3"/> edenda cerebella. exhibuit aliquando et tale convivium
ut haberet viginti et duo fercula ingentium
epularum, sed per singula lavarent et mulieribus
uterentur et ipse et amici cum iure iurando quod
<milestone unit="section" n="4"/> efficerent voluptatem, celebravit item tale convivium
ut apud amicos singulos singuli missus appararentur,
et, cum alter maneret in Capitolio, alter in Palatio,
alter super Aggerem, alter in Caelio, alter trans
Tiberim, et ut quisque mansisset, tamen per ordinem
in eorum domibus singula fercula ederentur, iretur que
<milestone unit="section" n="5"/> ad omnium domos, sic unum convivium vix toto die

<note id="n.164.1">si ius Salm., Peter; sicus P.</note>
<note id="n.164.2">pretia rerum P.
</note>
<pb id="p.166"/>

finitum est, cum et lavarent per singula fercula et
<milestone unit="section" n="6"/> mulieribus uterentur. Sybariticum missum semper
exhibuit ex oleo et garo, quem quo anno Sybaritae
<milestone unit="section" n="7"/> reppererunt, et perierunt, dicitur et balneas fecisse
multis locis ac semel lavisse atque statim destruxisse,
ne ex usu balneas haberet, hoc idem de domibus, de
<milestone unit="section" n="8"/> praetoriis, de diaetis<note target="n.166.1"/>fecisse dicitur, sed et haec et
alia <note target="n.166.2"/>nonnulla fidem transeuntia credo esse ficta ab iis
qui in gratiam Alexandri Heliogabalum deformare
voluerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="31">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fertur et meretricem notissimam et pulcherrimam
redemisse centum sestertiis eamque intactam
<milestone unit="section" n="2"/> velut virginem coluisse, huic eidem privato cum
quidam diceret <q>Non times pauper fieri?</q> dixisse
dicitur <q>Quid melius, quam ut ipse mihi heres sim
<milestone unit="section" n="3"/> et uxori meae?</q> habuerat praeterea facultates a
multis dimissas gratia patris, idem filios se nolle
<milestone unit="section" n="4"/> dicebat, ne quis ei frugi contingeret. odores Indicos
sine carbonibus ad vaporandas diaetas<note target="n.166.3"/>iubebat incendi,
iter <note target="n.166.4"/>privatus numquam minus sexaginta vehiculis fecit,
avia sua Varia reclamante quod omnia perditurus esset.
<milestone unit="section" n="5"/> imperator vero etiam sescenta vehicula dicitur duxisse,
adserens decem milibus camelorum Persarum regem
iter facere et Neronem quingentis carrucis iter inisse.
<milestone unit="section" n="6"/> causa vehiculorum erat lenonum, lenarum, meretricum,

<note id="n.166.1">diaetis Lessing; zetis P; zaetis Peter.</note>
<note id="n.166.2">et alia iris. by Cas. and Peter; om. in P.</note>
<note id="n.166.3">diaetas Lessing; zetas P; zaetas Peter.</note>
<note id="n.166.4">in P.
</note>
<pb id="p.168"/>

exsoletorum, subactorum etiam bene vasatorum multitudo.
<milestone unit="section" n="7"/> in balneis semper cum mulieribus fuit, ita ut
eas ipse psilothro curaret, ipse quoque barbam psilothro
accurans, quodque pudendum dictu sit, eodem
quo mulieres accurabantur <note target="n.168.1"/>et eadem hora. rasit et
virilia subactoribus suis ad novaculam <note target="n.168.2"/>manu sua, qua
<milestone unit="section" n="8"/> postea barbam fecit, scobe auri porticum stravit et
argenti, dolens quod non posset et electri, idque frequenter,
quacumque fecit iter pedibus usque ad equum
vel carpentum, ut fit hodie de aurosa arena.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="32">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Calciamentum numquam iteravit, anulos
etiam negatur iterasse. pretiosas vestes saepe conscidit.
balaenam<note target="n.168.3"/>cepit et adpendit atque ad eius
<milestone unit="section" n="2"/> aestimationem ponderis pisces amicis exhibuit, naves
' onustas mersit in portum, magnanimitatis hoc esse
dicens, onus ventris auro excepit, in murrinis et
<milestone unit="section" n="3"/> onychis minxit. idem dixisse fertur, <q>Si habuero
heredem, dabo illi tutorem, qui illum haec facere cogat
<milestone unit="section" n="4"/> quae ipse feci facturusque sum.</q> habuit etiam istam
consuetudinem, ut cenas sibi exhiberet tales ut una die
nonnisi de <note target="n.168.4"/>phasianis totum ederet omnesque missus
sola phasianorum carne strueret, item alia die de
pullis, alia de pisce illo et item illo, alia de porcis,
alia de struthionibus, alia de oleribus, alia de pomis,
<milestone unit="section" n="5"/> alia de dulciis, alia de opere lactario. saepe amicos

<note id="n.168.1">So P; accurabantur <add>loco</add> Gas., Peter.</note>
<note id="n.168.2">nouaculam Gruter, von Winterfeld; nouaclum P, Peter.</note>
<note id="n.168.3">So Madvig; conscidit uel lanam P; &dagger; uel lanam Peter2.</note>
<note id="n.168.4">de om. in P.
</note>
<pb id="p.170"/>

suos cum Aethiopibus aniculis inclusit nocturnis
mansionibus et usque ad lucem detinuit, cum pulcherrimas
<milestone unit="section" n="6"/> his diceret apparatas. fecit hoc idem etiam de
pueris, et tunc, ante Philippum utpote, licebat.
<milestone unit="section" n="7"/> ridebat autem sic nonnumquam, ut publice in theatro
<milestone unit="section" n="8"/> solus audiretur. ipse cantavit, saltavit, ad tibias
dixit, tuba cecinit, pandurizavit, organo modulatus est.
<milestone unit="section" n="9"/> fertur et una die ad omnes Circi et theatri et Amphitheatri
et omnium urbis locorum meretrices tectus
cucullione mulionico, ne agnosceretur, ingressus, cum
tamen omnibus meretricibus sine effectu libidinis
aureos donaret, addens, <q>Nemo sciat, Antoninus
haec donat.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="33">
<p><milestone unit="section" n="1"/>libidinum genera quaedam invenit, ut
spinthrias veterum malorum vinceret, et omnis apparatus
Tiberii et Caligulae et Neronis norat.
<milestone unit="section" n="2"/> Et praedictum eidem erat a sacerdotibus Syris biothanatum
<milestone unit="section" n="3"/> se futurum, paraverat igitur funes blatta
et serico et cocco intortos, quibus, si necesse esset,
<milestone unit="section" n="4"/> laqueo vitam finiret. paraverat et gladios aureos,
<milestone unit="section" n="5"/> quibus se occideret, si aliqua vis urgueret. paraverat
et in cerauniis et hyacinthis et in smaragdis venena,
quibus se interimeret, si quid gravius inmineret.
<milestone unit="section" n="6"/> fecerat et altissimam turrem substratis aureis gemmatisque
ante se tabulis, ex qua se praecipitaret,
dicens etiam mortem suam pretiosam esse debere et
ad speciem luxuriae, ut diceretur nemo sic perisse.
<milestone unit="section" n="7"/> sed nihil ista valuerunt, nam, ut diximus, et occisus

<note id="n.170.1">The Emperor Philippus Arabs. His prohibition of this vice is also recorded in Alex., xxiv. 4, and Victor, Caes., xxviii. 6.
</note>
<note id="n.170.2">A musical instrument with three strings, probably resembling the lute. The name has been perpetuated in a modern Italian instrument of the mandoline type.
</note>
<note id="n.170.3">See Suetonius, Tib., xliii. 1, and Tacitus, Annals, vi. 1.

</note>
<pb id="p.172"/>

est per scurras et per plateas tractus et sordidissime
per cloacas ductus et in Tiberim submissus est.
<milestone unit="section" n="8"/> Hic finis Antoninorum nomini in re publica fuit,
scientibus cunctis istum Antoninum tam vita falsum
fuisse quam nomine.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="34">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Mirum fortasse cuipiam videatur, Constantine
venerabilis, quod haec clades, quam rettuli, loco
principum fuerit, et quidem prope triennio; ita nemo
in re publica<note target="n.172.1"/>tum fuit qui istum a gubernaculis
Romanae maiestatis abduceret, cum Neroni, Vitellio,
Caligulae ceterisque huiusmodi numquam tyrannicida
<milestone unit="section" n="2"/> defuerit, sed primum omnium ipse veniam peto,
quod haec, quae apud diversos repperi, litteris tradidi,
cum multa improba reticuerim et quae ne dici quidem
<milestone unit="section" n="3"/> sine maximo pudore possunt, ea vero, quae dixi,
praetextu verborum adhibito, quantum potui texi.
<milestone unit="section" n="4"/> deinde illud quod Clementia tua solet dicere credidi
esse respiciendum<note target="n.172.2"/><q>Imperatorem esse fortunae est.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> nam et minus boni reges fuerunt et pessimi, agendum
vero quod Pietas tua solet dicere, ut sint imperio
digni quos ad regendi necessitatem vis fatalis adduxerit,
<milestone unit="section" n="6"/> et quoniam hic ultimus Antoninorum fuit,
neque postea hoc nomen in re publica loco principum
frequentatum est, etiam illud addendum est, ne quis
error oriatur, cum duos Gordianos narrare coepero,

<note id="n.172.1">So Bernhardy and Peter; nemo uir ep~ P.</note>
<note id="n.172.2">So Lectius and Peter; credidisse reficiendum P.
</note>
<pb id="p.174"/>

patrem et filium, qui se de Antoninorum genere dici
volebant: non nomen in illis primum fuit sed praenomen,
<milestone unit="section" n="7"/> deinde, ut in plerisque libris invenio, Antonii
dicti sunt, non Antonini.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="35">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec sunt de Heliogabalo, cuius vitam me
invitum et retractantem ex Graecis Latinisque collectam
scribere ac tibi offerre voluisti, cum iam
<milestone unit="section" n="2"/> aliorum ante tulerimus. scribere autem ordiar qui
post sequentur, quorum Alexander optimus et cum
cura dicendus est, annorum tredecim princeps,
semestres alii et vix annui et bimi, Aurelianus
praecipuus et horum omnium decus auctor tui generis
<milestone unit="section" n="3"/> Claudius, de quo vereor ad Clementiam tuam scribens
vera dicere, ne malivolis adulator videar esse, sed
absolvar contra livorem improborum, cum et apud alios
<milestone unit="section" n="4"/> clarum esse perspexerim. his iungendi sunt Diocletianus,
aurei parens saeculi, et Maximianus, ut vulgo
<milestone unit="section" n="5"/> dicitur, ferrei, ceterique ad Pietatem tuam. te vero,
Auguste venerabilis, multis paginis iisdemque disertioribus
illi prosequentium quibus id felicior natura detulerit,
<milestone unit="section" n="6"/> his addendi sunt Licinius <note target="n.174.1"/>atque Maxentius,
quorum omnium ius <note target="n.174.2"/>in dicionem tuam venit, sed ita

<note id="n.174.1">Licinius Seuerus Alexander P; S.A. dei. by Mommsen and Peter.</note>
<note id="n.174.2">uis P.
</note>
<pb id="p.176"/>

<milestone unit="section" n="7"/> ut nihil de <note target="n.176.1"/>eorum virtute derogetur. non enim ego id
faciam quod plerique scriptores solent, ut de iis detraham
qui victi sunt, cum intellegam gloriae tuae
accedere, si omnia de illis, quae bona in se habuerint,
vera praedicaro.

<note id="n.176.1">de om. in P.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>