<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Divus Claudius</title>
        <author>Trebellius Pollio</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1932</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.152"/>

<docAuthor>Trebellius Pollio</docAuthor>
<head>Divus Claudius</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ventum est ad principem Claudium, qui nobis
intuitu Constantii Caesaris cum cura in litteras digerendus
est. de quo ego idcirco recusare non potui
quod alios, tumultuarios videlicet imperatores ac
regulos, scripseram eo libro quem de triginta tyrannis
edidi, qui Cleopatranam etiam stirpem Victoriamque <note target="n.152.1"/><milestone unit="section" n="2"/> nunc detinet; si quidem eo res processit ut mulierum
<milestone unit="section" n="3"/> etiam vitas scribi Gallieni comparatio effecerit. neque
enim fas erat eum tacere principem, qui tantam generis
sui prolem reliquit, <note target="n.152.2"/>qui bellum Gothicum sua virtute

<note id="n.152.1">Victoriamque Peter; Victorianamque P, Hohl.
</note>
<note id="n.152.2">reliquit ins. by Salm. foll, by Peter ; om. in P.
</note>
<pb id="p.154"/>

confecit, qui manum publicis cladibus victor imposuit, 
qui Gallienum, prodigiosum imperatorem, etiamsi
non auctor consilii fuit, tamen ipse imperaturus bono
generis humani, a gubernaculis publicis depulit, qui, 
si diutius in hac esset commoratus re publica, Scipiones
nobis <note target="n.154.1"/>et Camillos omnesque illos veteres suis
viribus, suis consiliis, sua providentia reddidisset
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Breve illius, negare 2 non possum, in imperio fuit
tempus, sed breve fuisset, etiamsi quantum hominum
vita suppetit, tantum vir talis imperare potuisset.
<milestone unit="section" n="2"/> quid enim in illo non mirabile? quid non conspicuum?
quid non triumphalibus vetustissimis praeferendum?
<milestone unit="section" n="3"/> in quo Traiani virtus, Antonini pietas, 
Augusti moderatio, et magnorum principum bona sic
fuerunt, ut non ille <note target="n.154.3"/>ab aliis exemplum caperet, sed, 
etiamsi illi non fuissent, hic ceteris reliquisset exemplum.
<milestone unit="section" n="4"/> doctissimi mathematicorum centum viginti
annos homini ad vivendum datos iudicant neque
amplius cuiquam iactitant esse concessos, etiam illud
addentes Mosen solum, dei, ut Iudaeorum libri loquuntur, 
familiarem, centum viginti quinque annos
vixisse; qui cum quereretur quod iuvenis interiret, 
responsum ei ab incerto ferunt numine neminem plus
<milestone unit="section" n="5"/> esse victurum, quare etiamsi centum et viginti quinque
annos Claudius vixisset, ne necessariam quidem mortem
eius exspectandam fuisse, ut Tullius de Scipione

<note id="n.154.1">nobis Salm.; bonis P. </note>
<note id="n.154.2">  negare Eyssenhardt, Peter ; 
genere P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.  </note>
<note id="n.154.3"> ille Salm.; nihil P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.156"/>

<milestone unit="section" n="6"/> loquitur, <note target="n.156.1"/>stupenda et mirabilis docet vita. quid enim
magnum vir ille domi forisque non habuit? amavit
parentes; quid mirum? amavit et fratres ; iam potest <note target="n.156.2"/>dignum esse miraculo, amavit propinquos ; res nostris
temporibus comparanda miraculo, invidit nulli, malos
<milestone unit="section" n="7"/> persecutus est, fures iudices palam aperteque dam-
navit ; stultis quasi neglegenter indulsit. leges
<milestone unit="section" n="8"/> optimas dedit, talis in re publica fuit, ut eius stirpem
ad imperium summi principes eligerent, emendatior
senatus optaret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In gratiam me quispiam putet Constantii Caesaris
loqui, sed testis est et tua conscientia et vita mea me
nihil umquam cogitasse, dixisse, fecisse gratiosum.
<milestone unit="section" n="2"/> Claudium principem loquor, cuius vita, probitas, et
omnia quae in re publica gessit tantam posteris famam
dedere ut senatus populusque Romanus novis eum
<milestone unit="section" n="3"/> honoribus post mortem adfecerit: illi clipeus aureus, 
vel, ut grammatici loquuntur, clipeum aureum, senatus
totius iudicio in Romana Curia conlocatum est, et
etiam nunc videtur expresso <note target="n.156.3"/>thorace vultus eius.
<milestone unit="section" n="4"/> illi, quod nulli antea, populus Romanus sumptu suo
in Capitolio ante Iovis Optimi Maximi Templum
<milestone unit="section" n="5"/> statuam auream decem pedum conlocavit, illi totius
orbis iudicio in Rostris posita est columna palmata

<note id="n.156.1">So Cas. foll, by Peter; sic loquitur pro Milone P.
</note>
<note id="n.156.2">potest <foreign lang="greek">*s</foreign>; post P. </note>
<note id="n.156.3">  expresso Salm.; expressa P, Peter, 
Hohl.
</note>
<pb id="p.158"/>

statua superfixa librarum argenti mille quingentarum.
<milestone unit="section" n="6"/> ille, velut futurorum memor, Gentes Flavias, quae
Vespasiani quoque <note target="n.158.1"/>et Titi, nolo autem dicere Domitiani, 
fuerant, propagavit. ille bellum Gothicum brevi
<milestone unit="section" n="7"/> tempore implevit, adulator igitur senatus, adulator
populus Romanus, adulatrices exterae gentes, adulatrices
provinciae, si quidem omnes ordines, omnis
aetas, omnis civitas statuis, vexillis, coronis, fanis, 
arcubus, aris ac templis <note target="n.158.2"/>bonum principem honoraverit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest et eorum qui bonos imitantur principes
et totius orbis humani cognoscere quae de illo viro
senatus consulta sint condita, ut omnes iudicium publicae
<milestone unit="section" n="2"/> mentis adnoscant. nam cum esset nuntiatum
IX kal. Aprilis ipso in Sacrario Matris sanguinis die
Claudium imperatorem factum, neque cogi senatus
sacrorum celebrandorum causa posset, sumptis togis
itum est ad Apollinis Templum, ac lectis litteris
<milestone unit="section" n="3"/> Claudii principis haec in Claudium dicta sunt: <q>Auguste
Claudi, di te praestent,</q> dictum sexagies.
<q>Claudi Auguste, te principem aut qualis tu es
semper optavimus,</q> dictum quadragies. <q>Claudi

<note id="n.158.1">Vespasiani quoque <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P. </note>
<note id="n.158.2">  aris ac
templis transp. by Klotz ; after principem in P, Peter.
</note>
<pb id="p.160"/>

Auguste, te res publica requirebat,</q> dictum quadragies.
<q>Claudi Auguste, tu frater, tu pater, tu
amicus, tu bonus senator, tu vere princeps,</q> dictum
<milestone unit="section" n="4"/> octogies. <q>Claudi Auguste, tu nos ab Aureolo vindica,</q>
dictum quinquies. <q>Claudi Auguste, tu nos a
Palmyrenis vindica,</q> dictum quinquies. <q>Claudi Auguste, 
tu nos a Zenobia et a Vitruvia libera,</q> dictum
septies. <q>Claudi Auguste, Tetricus nihil fecit,</q>
dictum septies.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Qui primum ut factus est imperator, Aureolum, 
qui gravior rei publicae fuerat, quod Gallieno multum
placebat, conflictu habito a rei publicae gubernaculis
depulit tyrannumque missis ad populum edictis, datis
<milestone unit="section" n="2"/> etiam ad senatum orationibus, iudicavit, his accedit
quod rogantem Aureolum et foedus petentem imperator
gravis et serius non audivit, responso tali repudiatum :
<q>Haec a Gallieno petenda fuerant; qui
<milestone unit="section" n="3"/> consentiret moribus, poterat et timere.</q> denique
iudicio suorum militum apud Mediolanum Aureolus
dignum exitum vita ac moribus suis habuit, et hunc
tamen quidam historici laudare conati sunt, et ridicule
<milestone unit="section" n="4"/> quidem, nam Gallus Antipater, ancilla honorum et historiarum dehonestamentum, principium de Aureolo
habuit: <q>Venimus ad imperatorem nominis sui.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> magna videlicet virtus ab auro nomen accipere, at
ego scio saepius inter gladiatores bonis propugnatori-

<note id="n.160.1">See Tyr. Trig., xi. </note>
<note id="n.160.2">  Otherwise unknown.
</note>
<note id="n.160.3">Probably imitated from Sallust (Historiae i. frg. 55, 2, 2) :
ancilla turpis, bonorum omnium dehonestamentum.

</note>
<pb id="p.162"/>

bus hoc nomen adpositum, habuit proxime tuus libellus
munerarius hoc nomen in indice ludiorum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed redeamus ad Claudium, nam, ut superius
diximus, <note target="n.162.1"/>illi Gothi, qui evaserant eo tempore quo illos
Marcianus est persecutus, quosque Claudius emitti
non siverat, ne id <note target="n.162.2"/>fieret quod effectum est, omnes
gentes suorum ad Romanas incitaverunt praedas.
<milestone unit="section" n="2"/> denique Scytharum diversi populi, Peucini, Greuthungi, 
Austrogothi, Tervingi, Visi, <note target="n.162.3"/>Gepedes, Celtae
etiam et Eruli, praedae cupiditate in Romanum solum
inruperunt <note target="n.162.4"/>atque illic pleraque vastarunt, dum aliis
occupatus est Claudius dumque se ad id bellum quod
confecit imperatorie instruit, ut videantur fata Romana
<milestone unit="section" n="3"/> boni principis occupatione lentata, sed credo, ut
Claudii gloria adcresceret eiusque fieret gloriosior toto
<milestone unit="section" n="4"/> penitus orbe victoria, armatarum denique gentium
<milestone unit="section" n="5"/> trecenta viginti milia tunc fuere, dicat nunc qui nos
adulationis accusat Claudium minus esse amabilem, 
armatorum trecenta viginti milia. quis tandem

<note id="n.162.1">So Gruter, foll, by Peter ; diximus triginta P. </note>
<note id="n.162.2">  id Peter; 
quid P. </note>
<note id="n.162.3"> Names corr. by Muellenhoff; virtingui sigypedes P.
</note>
<note id="n.162.4">inruperunt Peter, Hohl; in rep. uenerunt P.
</note>
<pb id="p.164"/>
Xerxes hoc habuit? quae fabella istum numerum ad-
finxit? quis poeta composuit? trecenta viginti milia
<milestone unit="section" n="6"/> armatorum fuerunt, adde servos, adde familias, adde
carraginem et epotata flumina consumptasque silvas, 
laborasse denique terram ipsam, quae tantum barbarici
tumoris excepit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Exstat ipsius epistula missa ad senatum legenda
ad populum, qua indicat de numero barbarorum, 
quae talis est:
<milestone unit="section" n="2"/><q>Senatui populoque Romano Claudius princeps.</q>
(hanc autem ipse dictasse perhibetur, ego verba
<milestone unit="section" n="3"/> magistri memoriae non requiro.) <q>Patres conscripti, 
mirantes <note target="n.164.1"/>audite quod verum est. trecenta viginti
milia barbarorum in Romanum solum armati venerunt, 
haec si vicero, vos vicem reddite meritis; si non vicero, 
<milestone unit="section" n="4"/> scitote me post Gallienum velle pugnare, fatigata
est tota res publica, pugnamus post Valerianum, post
Ingenuum, post Regalianum, post Lollianum, post
Postumum, post Celsum, post mille alios, qui contemptu
<milestone unit="section" n="5"/> mali <note target="n.164.2"/>principis a re publica defecerunt, non
scuta, non spathae, non pila iam supersunt. Gallias
et Hispanias, vires rei publicae, Tetricus tenet, et
omnes sagittarios, quod pudet dicere, Zenobia possidet, 
quidquid fecerimus satis grande est.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> Hos igitur Claudius ingenita illa virtute superavit, 
hos brevi tempore adtrivit, de his vix aliquos ad

<note id="n.164.1">mirantes Obrecht, Peter; militantes P. </note>

<note id="n.164.2"> mali v.
Winterfeld; alio P; Gallieni Egnatius, foll, by Peter and
Hohl.
</note>
<pb id="p.166"/>

patrium solum redire permisit, rogo, quantum pretium
est clipeus in Curia tantae victoriae? quantum
<milestone unit="section" n="7"/> una aurea statua? dicit Ennius de Scipione : <q>Quantam
statuam faciet populus Romanus, quantam colum-
<milestone unit="section" n="8"/> nam, quae res tuas gestas loquatur?</q> possumus dicere
Flavium Claudium, unicum in terris principem, non
columnis, non statuis sed famae viribus adiuvari.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Habuerunt praeterea duo milia navium, duplicem
scilicet numerum quam illum, quo tota pariter
Graecia omnisque Thessalia urbes Asiae quondam expugnare
conata est. sed illud poeticus stilus fingit, 
<milestone unit="section" n="2"/> hoc vera continet historia. Claudio igitur scriptores
adulamur, qui duo milia navium barbararum et trecenta
viginti milia armatorum delevit, oppressit, adtrivit, 
qui carraginem tantam, quantam numerus hic
armatorum sibimet aptare potuit et parare, nunc incendi
fecit, nunc cum omnibus familiis Romano servitio
<milestone unit="section" n="3"/> deputavit. ut docetur eiusdem epistula, quam
ad Iunium Brocchum scripsit Illyricum tuentem:
<milestone unit="section" n="4"/><q> Claudius Broccho. dele vim us trecenta viginti
<milestone unit="section" n="5"/> milia Gothorum, duo milia navium mersimus. tecta
sunt flumina scutis, spathis et lanceolis omnia litora
operiuntur. campi ossibus latent tecti, nullum iter
<milestone unit="section" n="6"/> purum est, ingens carrago deserta est. tantum mulierum
cepimus ut binas et ternas mulieres victor sibi
</q></p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><q><milestone unit="section" n="1"/>miles possit adiungere, et utinam Gallienum non esset
passa res publica! utinam sescentos tyrannos non

<note id="n.166.1">See c. iii. 3.
</note>
<note id="n.166.2">Evidently from Ennius' Scipio, a poem eulogizing the elder
Africanus. These two lines are unmetrical and are plainly an
inexact quotation.
</note>
<note id="n.166.3">See note to c. i. 1.
</note>
<note id="n.166.4">The thousand ships of the Greeks in the war against Troy.
But see note to c. vi. 1.
</note>
<note id="n.166.5">See c. iii. 1 and note. </note>
<note id="n.166.6">  Otherwise unknown.

</note>
<pb id="p.168"/>

pertulisset! salvis militibus, quos varia proelia sustulerunt, 
salvis legionibus quas Gallienus male victor
<milestone unit="section" n="2"/> occidit, quantum esset additum rei publicae! si qui-
dem nunc membra <note target="n.168.1"/>naufragii publici colligit nostra
diligentia ad Romanae rei publicae salutem.</q> <note target="n.168.2"/><milestone unit="section" n="3"/> Pugnatum est enim apud Moesos, et multa proelia
<milestone unit="section" n="4"/> fuerunt apud Marcianopolim. multi naufragio perierunt, 
plerique capti reges, captae diversarum gentium
nobiles feminae, impletae barbaris servis Scythicisque <note target="n.168.3"/>cultoribus Romanae provinciae, factus limitis <note target="n.168.4"/>barbari
<milestone unit="section" n="5"/> colonus e Gotho. nec ulla fuit regio quae Gothum
<milestone unit="section" n="6"/> servum triumphali quodam servitio non haberet, quid
boum barbarorum nostri videre maiores? quid ovium?
quid equarum, quas fama nobilitat, Celticarum? hoc
totum ad Claudii gloriam pertinet. Claudius et securitate
rem publicam et opulentiae nimietate donavit.
<milestone unit="section" n="7"/> pugnatum praeterea est apud Byzantios, ipsis qui
<milestone unit="section" n="8"/> superfuerant <note target="n.168.5"/>Byzantinis fortiter facientibus, pugnatum
apud Thessalonicenses, quos Claudio absente obsederant
<milestone unit="section" n="9"/> barbari, pugnatum in diversis regionibus, et
ubique auspiciis Claudianis victi sunt Gothi, prorsus
ut iam tunc Constantio Caesari nepoti futuro videretur
Claudius securam parare rem publicam.

<note id="n.168.1">membra Damst&eacute;, Th&ouml;rnell; uerba P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter; reliqua
Cas., Hohl. 
</note>

<note id="n.168.2"> salutem ins. by Hohl; om. in P ; lacuna
assumed by Peter, c. ix. 1-2 incl. in letter of Claudius by
Th&ouml;rnell and Hohl; letter ended in c. viii. 6 by Peter.
</note>
<note id="n.168.3">Scythicisque Closs foll, by Peter and Hohl; senibusque
P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. 

</note>

<note id="n.168.4"> limitis Peter ; miles P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>

<note id="n.168.5"> superfuerant <foreign lang="greek">*s</foreign>, 
Peter ; superius fuerant P.
</note>
<pb id="p.170"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et bene venit in mentem, exprimenda est sors
quae Claudio data esse perhibetur Comagenis, ut intellegant
omnes genus Claudii ad felicitatem rei
<milestone unit="section" n="2"/> publicae divinitus constitutum, nam cum consuleret
factus imperator quamdiu imperaturus esset, sors
talis emersit :
<milestone unit="section" n="3"/> <q>Tu, qui nunc patrias gubernas oras
et mundum regis, arbiter deorum, 
tu vinces <note target="n.170.1"/>veteres tuis novellis ; 
regnabunt etenim tui <note target="n.170.2"/>minores
et reges facient suos minores.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> item cum in Appennino de se consuleret, responsum
huius modi accepit :
<q>Tertia dum Latio regnantem viderit aestas.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> item cum de posteris suis :
<q>His ego nec metas rerum nec tempora ponam.</q>
<milestone unit="section" n="6"/> item cum de fratre Quintilio, quem consortem habere
volebat imperii, responsum est:
<q>Ostendent terris hunc tantum fata.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> quae idcirco posui ut sit omnibus clarum Constantium, 
divini generis virum, sanctissimum Caesarem, et
Augustae ipsum familiae esse et Augustos multos de
se daturum, salvis Diocletiano et Maximiano Augustis
et eius fratre Galerio.

<note id="n.170.1">tu uinces Salm. ; in P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.170.2">  tui om. in P.
</note>
<pb id="p.172"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed dum haec a divo Claudio aguntur, Palmyreni
ducibus Saba et Timagene contra Aegyptios
bellum sumunt atque ab his Aegyptia pervicacia et
<milestone unit="section" n="2"/> indefessa pugnandi continuatione vincuntur. dux
tamen Aegyptiorum Probatus Timagenis insidiis
interemptus est. Aegyptii vero omnes se Romano
imperatori dederunt in absentis Claudii verba iurantes.
<milestone unit="section" n="3"/> Antiochiano <note target="n.172.1"/>et Orfito consulibus auspicia Claudiana
favor divinus adiuvit, nam cum se Haemimontum
multitudo barbararum gentium, quae superfuerant, 
contulisset, illic ita fame ac pestilentia laboravit ut
<milestone unit="section" n="4"/> iam Claudius dedignaretur et vincere, denique finitum
est asperrimum bellum, terroresque Romani nominis
sunt depulsi.
<milestone unit="section" n="5"/> Vera dici fides cogit, simul ut sciant ii qui adulatores
nos aestimari cupiunt, id quod historia dici postulat
<milestone unit="section" n="6"/> nos <note target="n.172.2"/>non tacere: eo tempore, quo parta est plena
victoria, plerique milites Claudii secundis rebus elati, 
quae "sapientium quoque animos fatigant, " ita in
praedam versi sunt ut non cogitarent a paucissimis se

<note id="n.172.1">Atticiano P, Peter. </note>
<note id="n.172.2">  nos ins. by Hohl; om. in P and
by Peter.
</note>
<pb id="p.174"/>

posse fugari, <note target="n.174.1"/>dum occupati animo atque corporibus
<milestone unit="section" n="7"/> avertendis praedis <note target="n.174.2"/>inserviunt. denique in ipsa
victoria prope duo milia militum a paucis barbaris et
<milestone unit="section" n="8"/> iis qui fugerant interempta sunt. sed ubi hoc comperit
Claudius, omnes qui rebelles animos extulerant
conducto exercitu rapit atque in vincula Romam etiam
mittit ludo publico deputandos. ita id, quod vel
fortuna vel miles egerat, virtute boni principis
antiquatum est. nec sola de hoste victoria, sed etiam
<milestone unit="section" n="9"/> vindicta praesumpta est. in quo bello, quoad <note target="n.174.3"/>gestum
est, equitum Dalmatarum ingens exstitit virtus, quod
originem ex ea provincia Claudius videbatur ostendere, 
quamvis alii Dardanum et ab Ilo Troianorum rege <note target="n.174.4"/>atque ab ipso Dardano sanguinem dicerent trahere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuerunt per ea tempora et apud Cretam
Scythae et Cyprum vastare temptarunt, sed ubique
morbo aeque <note target="n.174.5"/>exercitu laborante superati sunt.
<milestone unit="section" n="2"/> Finito sane bello Gothico gravissimus morbus
increbruit, tunc cum etiam Claudius adfectus morbo
mortalis reliquit et familiare virtutibus suis petiit
<milestone unit="section" n="3"/> caelum, quo ad deos atque ad sidera demigrante

<note id="n.174.1">fugari Petschenig, Hohl; fatigari P, Peter. </note>
<note id="n.174.2">  praesidiis P. </note>
<note id="n.174.3">  quoad Petschenig, Ellis ; quod P ; quod foll, by lacuna Peter. </note>
<note id="n.174.4">  rege ins. by Salm.; om. in P. </note>
<note id="n.174.5">  aeque Bitschofsky ; atque P ; atque <add>fame</add> Salm., Peter.
</note>
<pb id="p.176"/>

Quintillus frater eiusdem, vir sanctus et sui fratris, ut
vere dixerim, frater, delatum sibi omnium iudicio
suscepit imperium, non hereditarium sed merito
virtutum, qui factus esset imperator, etiamsi frater
<milestone unit="section" n="4"/> Claudii principis non fuisset, sub hoc barbari qui
superfuerant Anchialum vastare conati sunt, Nicopolim
etiam obtinere, sed illi provincialium virtute obtriti
<milestone unit="section" n="5"/> sunt. Quintillus autem ob brevitatem temporis nihil
dignum imperio gerere potuit, nam septima decima
die, quod se gravem et serium contra milites ostenderat
ac verum principem pollicebatur, eo genere, quo
<milestone unit="section" n="6"/> Galba, quo Pertinax interemptus est. et Dexippus
quidem Quintilium <note target="n.176.1"/>non dicit occisum, sed tantum
mortuum, nec tamen addit morbo, ut dubium sentire
videatur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quoniam res bellicas diximus, de Claudii
genere et familia saltem pauca dicenda sunt, ne ea
<milestone unit="section" n="2"/> quae scienda sunt praeterisse videamur: Claudius, 
Quintillus et Crispus fratres fuerunt. Crispi filia <note target="n.176.2"/>Claudia; ex ea et Eutropio, nobilissimo gentis Dardanae
<milestone unit="section" n="3"/> viro, Constantius Caesar est genitus, fuerunt

<note id="n.176.1">Quintilium Salm., Peter; Claudium P, Hohl. </note>
<note id="n.176.2">  filia
<foreign lang="greek">*s</foreign>; familia P.
</note>
<pb id="p.178"/>

etiam sorores, quarum una, Constantina nomine, 
<milestone unit="section" n="4"/> nupta tribuno Assyriorum, in primis annis defecit, de
avis nobis parum cognitum ; varia enim plerique
prodiderunt.
<milestone unit="section" n="5"/> Ipse Claudius insignis morum gravitate, insignis
vita singulari et unica castimonia, vini parcus, ad
cibum promptus, statura procerus, oculis ardentibus, 
lato et pleno vultu, digitis usque adeo fortibus, ut
saepe equis et mulis ictu pugni dentes excusserit.
<milestone unit="section" n="6"/> fecerat hoc etiam adulescens in militia, cum ludicro
Martiali in Campo luctamen inter fortissimos quosque
<milestone unit="section" n="7"/> monstraret. nam iratus ei, qui non balteum sed
genitalia sibi contorserat, omnes dentes uno pugno
excussit, quae res <note target="n.178.1"/>indulgentiam meruit <note target="n.178.2"/>pudoris
<milestone unit="section" n="8"/> vindictae, si quidem tunc Decius imperator, quo
praesente fuerat perpetratum, et virtutem et verecundiam
Claudii publice praedicavit donatumque
armillis et torquibus a militum congressu facessere
praecepit, ne quid atrocius quam luctamen exigit
faceret.

<note id="n.178.1">quae res Hohl; quaeres P ; quaerens editors. </note>
<note id="n.178.2">  meruit
<foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P and by Peter.
</note>
<pb id="p.180"/>

<milestone unit="section" n="9"/> Ipsi Claudio liberi nulli fuerunt, Quintillus duos
reliquit, Crispus, ut diximus, filiam.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nunc ad iudicia principum veniamus, quae
de <note target="n.180.1"/>illo a diversis edita sunt, et eatenus quidem ut
appareret quandocumque Claudium imperatorem futurum.
<milestone unit="section" n="2"/> Epistula Valeriani ad Zosimionem, procuratorem Syriae :
<q>Claudium, Illyricianae gentis virum, tribunum
Martiae quintae legioni fortissimae ac devotissimae <note target="n.180.2"/>dedimus, virum devotissimis quibusque ac fortissimis
<milestone unit="section" n="3"/> veterum praeferendum. huic salarium de nostro
privato aerario dabis annuos frumenti modios tria
milia, hordei sex milia, laridi libras duo milia, vini
veteris sextarios tria milia quingentos, olei boni
sextarios centum quinquaginta, olei secundi sextarios
sescentos, salis modios viginti, cerae pondo centum
quinquaginta, feni, paleae, aceti, holeris, herbarum
quantum satis est, pellium tentoriarum decurias triginta, 
mulos annuos sex, equos annuos tres, camelas
annuas decem, mulas annuas novem, argenti in opere
annua pondo quinquaginta, Philippeos nostri vultus
annuos centum quinquaginta et in strenis quadraginta
<milestone unit="section" n="4"/> septem et trientes centum sexaginta, item in cauco

<note id="n.180.1">de om in P.</note>
<note id="n.180.2"> ac deuotissimae <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P and
by Peter.
</note>
<pb id="p.182"/>

<milestone unit="section" n="5"/> et scypho et zema pondo undecim, tunicas russas
militares annuas duas, <note target="n.182.1"/>sagochlamydes annuas duas, 
fibulas argenteas inauratas duas, fibulam auream cum
acu Cyprea unam. balteum argenteum inauratum
unum, anulum bigemmem unum uncialem, brachialem
unam unciarum septem, torquem libralem unum, 
cassidem inauratam unam, scuta chrysographata duo, 
<milestone unit="section" n="6"/> loricam unam, quam refundat. lanceas Herculianas
duas, aclides duas, falces duas, falces fenarias quattuor
<milestone unit="section" n="7"/> cocum, quem refundat, unum. mulionem, quem refundat, 
unum, mulieres speciosas ex captivis duas.
<milestone unit="section" n="8"/> albam subsericam unam cum purpura Girbitana, subarmalem
<milestone unit="section" n="9"/> unum cum purpura Maura, notarium, quem
refundat, unum, structorem, quem refundat, unum.
<milestone unit="section" n="10"/> accubitalium Cypriorum paria duo, interulas puras
duas, fascias viriles duas, <note target="n.182.2"/>togam, quam refundat, 
<milestone unit="section" n="11"/> unam, latum clavum, quem refundat, unum. venatores, 
qui obsequantur, duo, carpentarium unum, 
curam praetorii unum, aquarium unum, piscatorem
<milestone unit="section" n="12"/> unum, dulciarium unum. ligni cotidiani pondo mille, 
si est copia, sin minus, quantum fuerit et ubi fuerit; 
<milestone unit="section" n="13"/> coctilium cotidiana vatilla quattuor. balneatorem
unum et ad balneas ligna, sin minus, lavetur in publico.

<note id="n.182.1">duas ins. by Cas. foll, by Hohl; om. in P and by Peter.
</note>
<note id="n.182.2">fascias <gap/> duas <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P and by Peter.
</note>
<pb id="p.184"/>

<milestone unit="section" n="14"/> iam cetera, quae propter minutias suas scribi nequeunt, 
pro moderatione praestabis, sed ita ut nihil adaeret, 
et si alicubi aliquid defuerit, non praestetur nec in
<milestone unit="section" n="15"/> nummo exigatur. haec autem omnia idcirco special-
iter non quasi tribuno sed quasi duci detuli, quia vir
talis est ut ei plura etiam deferenda sint.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Item ex epistula eiusdem alia inter cetera ad
Ablavium Murenam praefectum praetorii: <q>Desine
autem conqueri, quod adhuc Claudius est tribunus nec
exercitus ducis loco <note target="n.184.1"/>accipit, unde etiam senatum et
<milestone unit="section" n="2"/> populum conqueri iactabas. dux factus est et dux
totius Illyrici, habet in potestatem Thracios, Moesos, 
<milestone unit="section" n="3"/> Dalmatas, Pannonios, Dacos exercitus, vir ille summus
nostro quoque iudicio speret consulatum et, si
eius animo commodum est, quando voluerit, accipiat
<milestone unit="section" n="4"/> praetorianam praefecturam. sane scias tantum ei
a nobis decretum salarii quantum habet Aegypti
praefectura, tantum vestium quantum proconsulatui
Africano detulimus, tantum argenti quantum accipit
curator Illyrici metallarius, <note target="n.184.2"/>tantum ministeriorum
quantum nos ipsi nobis per singulas quasque decernimus
civitates, ut intellegant omnes quae sit nostra
de viro tali sententia.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Item epistula Decii de eodem Claudio :
<q>Decius Messallae praesidi Achaiae salutem.</q>

<note id="n.184.1">ducis loco Mommsen, Hohl; ducem loco P, <foreign lang="greek">*s</foreign>; ducendos
Cas., Peter.</note>

<note id="n.184.2"> metallarius Mommsen, Hohl; Metlarius P, 
Peter.
</note>
<pb id="p.186"/>

inter cetera: <q>Tribunum vero nostrum Claudium, 
optimum iuvenem, fortissimum militem, constantissimum
civem, castris, senatui et rei publicae necessarium, 
in Thermopylas ire praecipimus mandata eidem cura
Peloponnensium, scientes neminem melius omnia
<milestone unit="section" n="2"/> quae iniungimus esse curaturum. huic ex regione
Dardanica dabis milites ducentos, ex cataphractariis
centum, ex equitibus sexaginta, ex sagittariis Creticis
<milestone unit="section" n="3"/> sexaginta, ex tironibus bene armatos mille, nam bene
illi novi creduntur exercitus; neque enim illo quisquam
devotior, fortior, gravior invenitur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Item epistula Gallieni, cum nuntiatum esset
per frumentarios Claudium irasci, quod ille mollius
<milestone unit="section" n="2"/> viveret: <q>Nihil me gravius accepit quam quod notaria
tua intimasti Claudium, parentem amicumque
nostrum, insinuatis sibi falsis plerisque graviter irasci.
<milestone unit="section" n="3"/> quaeso igitur, mi Venuste, si mihi fidem exhibes, ut
eum facias a Grato et Herenniano placari, nescientibus
hoc militibus Daciscianis, qui iam saeviunt, ne graviter
<milestone unit="section" n="4"/> res erumpant. <note target="n.186.1"/>ipse ad eum dona misi, quae ut
libenter accipiat tu facies, curandum praeterea est, 
ne me hoc scire intellegat ac sibi suscensere iudicet
<milestone unit="section" n="5"/> et pro necessitate ultimum consilium capiat, misi
autem ad eum pateras gemmatas trilibres duas, scyphos
aureos gemmatos trilibres duos, discum corymbiatum

<note id="n.186.1">res erumpant Salm. foll, by Peter 1 and Lenze; reserum P; 
rem ferant Petschenig, Peter, 2 Hohl.
</note>
<pb id="p.188"/>

argenteum librarum viginti, lancem argenteam pampinatam
librarum triginta, patenam argenteam hederaciam
librarum viginti et trium, boletar halieuticum
argenteum librarum viginti, urceos duos auro inclusos
argenteos librarum sex et in vasis minoribus argenti
libras viginti quinque, calices Aegyptios operisque
<milestone unit="section" n="6"/> diversi decem, chlamydes veri luminis limbatas duas, 
vestes diversas sedecim, albam subsericam, paragaudem
triuncem unam, zanchas de nostris Parthicas
paria tria, singiliones Dalmatenses decem, chlamydem
Dardanicam mantuelem unam, paenulam Illyricianam
<milestone unit="section" n="7"/> unam, bardocucullum unum, cucutia villosa duo, oraria
Sarabdena quattuor, aureos Valerianos centum quinquaginta, 
trientes Saloninianos trecentos.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Habuit et senatus iudicia, priusquam ad
imperium perveniret, ingentia, nam cum esset nuntiatum
illum cum Marciano fortiter contra gentes in
<milestone unit="section" n="2"/> Illyrico dimicasse, adclamavit senatus : <q>Claudi, dux
fortissime, aveas! virtutibus tuis, devotioni tuae!
Claudio statuam omnes dicamus. Claudium consulem
<milestone unit="section" n="3"/> omnes cupimus, qui amat rem publicam sic agit, qui
amat principes sic agit, antiqui milites sic egerunt, 
felicem te, Claudi, iudicio principum, felicem te


<pb id="p.190"/>

virtutibus tuis, consulem te, praefectum te! vivas
Valeri, et ameris a principe!</q>
<milestone unit="section" n="4"/> Longum est tam multa quam meruit vir ille perscribere; 
unum tamen tacere non debeo, quod illum
et senatus et populus et ante imperium et in imperio
et post imperium sic dilexit ut satis constet neque
Traianum neque Antoninos neque quemquam alium
principem sic amatum.

</p></div1></body></text>

</TEI.2>