<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Alexander Severus</title>
        <author>Aelius Lampridius</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.178"/>

<docAuthor>Aelius Lampridius</docAuthor>
<head>Alexander Severus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interfecto Vario Heliogabalo&mdash;sic enim malumus
dicere quam Antoninum, quia et nihil Antoninorum
<milestone unit="section" n="2"/> pestis illa ostendit et hoc nomen ex annalibus
senatus auctoritate erasum est&mdash;ad remedium generis
humani Aurelius Alexander, urbe Arcena genitus,
Varii filius, Variae nepos et consobrinus ipsius Heliogabali,
accepit imperium, cum ante Caesar a senatu
<milestone unit="section" n="3"/> esset appellatus, mortuo scilicet Macrino; Augustumque
nomen idem recepit, addito eo ut et patris
patriae nomen et ius proconsulare et tribuniciam
potestatem et ius quintae relationis deferente senatu
uno die adsumeret.
<milestone unit="section" n="4"/> Et ne praeceps ista honorum continuato videatur,
exponam causas, quibus id et senatus coactus est facere


<pb id="p.180"/>

<milestone unit="section" n="5"/> et ille perpeti, non enim aut gravitati senatus congruebat
omnia simul deferre aut bono principi raptum
<milestone unit="section" n="6"/> ire tot simul dignitates. milites iam insueverant
sibi imperatores et tumultuario iudicio facere et item
facile mutare, adferentes nonnumquam ad defensionem
se idcirco fecisse quod nescissent senatum principem
<milestone unit="section" n="7"/> appellasse. nam et Pescennium Nigrum et Clodium
Albinum et Avidium Cassium et antea Lucium Vindicem
et L. Antonium,<note target="n.180.1"/>et ipsum Severum, cum
senatus iam Iulianum dixisset principem, imperatores
fecerant, atque ista res bella civilia severat, quibus
necesse fuit militem contra hostem paratum parricida-liter
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>perire, hac igitur causa festinatum est ut omnia
simul Alexander quasi iam vetus imperator acciperet.
<milestone unit="section" n="2"/> huc accessit nimia et senatus et populi inclinatio
post illam cladem, quae non solum Antoninorum
nomen decoloravit set etiam Romanum dehonestavit
<milestone unit="section" n="3"/> imperium, certatim denique omnia decreta sunt et
<milestone unit="section" n="4"/> nominum genera et potestatum. primus denique
omnium cuncta insignia et honorificentiae genera
simul recepit, suffragante sibimet Caesaris nomine,
quod iam ante aliquot annos meruerat, et magis suffragante
vita et moribus, cum illi magnum conciliasset
favorem, quod Heliogabalus occidere conatus est nec

<note id="n.180.1">Antoninum P.
</note>
<pb id="p.182"/>

potuit et militibus repugnantibus et senatu refragante.
<milestone unit="section" n="5"/> atque haec parva sunt, nisi quod dignum se exhibuit
quem senatus servaret, quem salvum milites cuperent,
quem omnium bonorum sententia principem diceret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Alexander igitur, cui Mamaea mater fuit (nam
et ita dicitur a plerisque), a prima pueritia artibus
bonis imbutus tam civilibus quam militaribus ne unum
quidem diem sponte sua transire passus est quo se
<milestone unit="section" n="2"/> non et ad litteras et ad militiam exerceret, nam in
prima pueritia liberatores habuit Valerium Cordum
et Titum Veturium et Aurelium Philippum libertum
<milestone unit="section" n="3"/> patris, qui vitam eius postea in litteras misit, grammaticum
in patria Graecum Nehonem, rhetorem
Serapionem, philosophum Stilionem, Romae grammaticos
Scaurinum Scaurini filium, doctorem celeberrimum,
rhetores Iulium Frontinum et Baebium
Macrianum et Iulium Granianum, cuius hodieque
<milestone unit="section" n="4"/> declamatae<note target="n.182.1"/>feruntur, sed in Latinis non multum
profecit, ut ex eiusdem orationibus apparet, quas in<note target="n.182.2"/>senatu habuit, vel ex <note target="n.182.3"/>contionibus, quas apud milites
vel apud populum. nec valde amavit Latinam
facundiam sed amavit litteratos homines vehementer,
eos etiam reformidans, ne quid de se asperum
<milestone unit="section" n="5"/> scriberent. denique quos dignos ad id esse <note target="n.182.4"/>videbat,
singula quaeque, quae publice et privatim agebat, se

<note id="n.182.1">orationes declamatae P corr.</note>
<note id="n.182.2">in om. in P.</note>
<note id="n.182.3">ex om. in P.</note>
<note id="n.182.4">eos digno adesce P.
</note>
<pb id="p.184"/>

ipso docente volebat addiscere, si forte ipsi non adfuissent,
eaque petebat ut, si vera essent, in litteras
mitterent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dominum se appellari vetuit, epistulas ad se
quasi ad privatum scribi iussit servato tantum nomine
<milestone unit="section" n="2"/> imperatoris. gemmas de calciamentis et vestibus
tulit, quibus usus fuerat Heliogabalus. veste, ut et
pingitur, alba usus est nec aurata, paenulis togisque
<milestone unit="section" n="3"/> communibus, cum amicis tam familiariter vixit ut
communis esset ei saepe consessus, iret ad convivia
eorum, aliquos autem haberet cotidianos etiam non
vocatos, salutaretur vero quasi unus e senatoribus
patente velo admissionalibus remotis aut solis iis qui
ministri ad fores fuerant, cum antea<note target="n.184.1"/>salutare principem
non liceret, quod eos videre non poterat.
<milestone unit="section" n="4"/> Et erat eius corporis ut praeter venustatem ac
virilem,<note target="n.184.2"/>quem hodieque et in pictura et in statuis
videmus, decorem<note target="n.184.3"/>ei inesset staturae militaris robur,
militis valetudo eius qui vim sui corporis sciret ac
<milestone unit="section" n="5"/> semper curaret, erat praeterea cunctis hominibus
amabilis et ab aliis Pius appellabatur, ab omnibus
<milestone unit="section" n="6"/> certe sanctus et utilis rei publicae, huic sors in

<note id="n.184.1">cum antea ins. by Egnatius; om. in P; lacuna assumed by Peter.</note>
<note id="n.184.2">ac uirilem Eyssenhardt, Peter2; aculem P.
</note>
<note id="n.184.3">decorem ei inesset Peter2; decureum esse P.
</note>
<pb id="p.186"/>

templo Praenestinae talis exstitit, cum illi Heliogabalus
insidiaretur:
Si qua fata aspera rumpas,
tu Marcellus eris.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Alexandri nomen accepit quod in templo dicato
apud Arcenam urbem Alexandro Magno natus esset,
cum casu illuc die festo Alexandri cum uxore pater isset<note target="n.186.1"/><milestone unit="section" n="2"/> sollemnitatis implendae causa, cui rei argumentum
est quod eadem die natalem habet hic Mamaeae
<milestone unit="section" n="3"/> Alexander qua ille Magnus excessit e vita. delatum
sibi Antonini nomen a senatu recusavit, cum <note target="n.186.2"/>hic magis
adfinitate Caracallo <note target="n.186.3"/>iungeretur, quam ille subditivus;
<milestone unit="section" n="4"/> si quidem, ut Marius Maximus dixit in Vita Severi,
nobilem orientis mulierem Severus, cuius hanc genituram
esse compererat ut uxor imperatoris esset,
adhuc privatus et non magni satis loci, duxit uxorem,
ex qua adfinitate hic Alexander fuit, cui vere per
matrem suam consobrinus Varius Heliogabalus fuit.
<milestone unit="section" n="5"/> recusavit et Magni nomen ei quasi Alexandro oblatum <note target="n.186.4"/>senatus iudicio.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interest relegere orationem, qua nomen

<note id="n.186.1">pater isset Petschenig, Peter2; patris P.</note>
<note id="n.186.2">cum om. in P.</note>
<note id="n.186.3">Caracallo Lessing, Petschenig; Caracalli P, Peter.
</note>
<note id="n.186.4">est oblatum P; est dei. by Gruter and Peter.
</note>
<pb id="p.188"/>

Antonini et Magni delatum sibi a senatu recusavit.
quam priusquam praeferam innectam<note target="n.188.1"/>adclamationes
<milestone unit="section" n="2"/> senatus, quibus id decretum est. ex actis urbis:
A. d. pridie nonas Martias, cum senatus frequens in
curiam, hoc est in Aedem Concordiae templumque
inauguratum, convenisset, rogatusque esset Aurelius
Alexander Caesar Augustus ut eo veniret,<note target="n.188.2"/>ac primo
recusasset, quod sciret de honoribus suis agendum,
<milestone unit="section" n="3"/> deinde postea venisset, adclamatum: <q> Auguste innocens,
di te servent. Alexander imperator, di te servent.
di te nobis dederunt, di conservent. di te ex manibus
<milestone unit="section" n="4"/> impuri eripuerunt, di te perpetuent. impurum tyrannum
et tu perpessus es, impurum et obscenum et tu
vivere doluisti. di illum eradicarunt, di te servarunt.
<milestone unit="section" n="5"/> infamis imperator rite damnatus, felices nos imperio
tuo, felicem rem publicam, infamis unco tractus est
ad exemplum timoris. luxuriosus imperator iure
punitus est, contaminator honorum iure punitus est.
di immortales Alexandro vitam, iudicia deorum hinc
apparent.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/> et cum egisset gratias Alexander, adclamatum
est: <q> Antonine Alexander, di te servent.

<note id="n.188.1">innectam Kellerbauer, Peter2; etiam P.</note>
<note id="n.188.2">ut eo ueniret Peter; ut contineret P.
</note>
<pb id="p.190"/>

Antonine Aureli, di te servent. Antonine Pie, di te
<milestone unit="section" n="2"/> servent. Antonini nomen suscipias rogamus, praesta
bonis imperatoribus ut Antoninus dicaris. nomen
Antoninorum tu purifica. quod ille infamavit tu
purifica. redde in integrum nomen Antoninorum.
<milestone unit="section" n="3"/> sanguis Antoninorum se cognoscat, iniuriam Marci tu
vindica, iniuriam Veri tu vindica, iniuriam Bassiani
<milestone unit="section" n="4"/> tu vindica, peior Commodo solus Heliogabalus, nec
imperator nec Antoninus nec civis nec senator nec
<milestone unit="section" n="5"/> nobilis nec Romanus, in te salus, in te vita. ut
vivere delectet, Antoninorum Alexandro vitam, ut
vivere delectet,<note target="n.190.1"/>Antoninus vocetur. Antoninorum
templa Antoninus dedicet. Parthos et Persas Antoninus
<milestone unit="section" n="6"/> vincat, sacrum nomen sacratus accipiat,
sacrum nomen castus accipiat. Antonini nomen di<note target="n.190.2"/>cognoscant, Antoninorum honorem di conservent.
in te omnia, per te omnia. Antonine, aveas.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et post adclamationes Aurelius Alexander
Caesar Augustus: <q> Gratias vobis, patres conscripti,
non nunc primum sed et de Caesareano nomine et de
vita servata et Augusti nomine addito et de pontificatu
maximo et de tribunicia potestate et proconsulari
imperio, quae omnia novo exemplo uno die in me
<milestone unit="section" n="2"/> contulistis.</q> et cum diceret, adclamatum: <q> Haec

<note id="n.190.1">delectet et P.</note>
<note id="n.190.2">di Jordan, Peter; ut P.

</note>
<pb id="p.192"/>

<milestone unit="section" n="3"/> suscepisti, Antonini nomen suscipe, mereatur senatus,
Antonini mereantur. Antonine Auguste, di te servent,
di te Antoninum conservent. monetae nomen Antonini
reddatur, templa Antoninorum Antoninus consecret.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> Aurelius Alexander Augustus: <q> Ne quaeso, patres
conscripti, ne me ad hanc certaminis necessitatem
vocetis, ut ego cogar tanto nomini satis facere, cum
etiam hoc ipsum nomen licet peregrinum tamen
<milestone unit="section" n="5"/> gravare videatur, haec enim nomina insignia onerosa
sunt. quis enim Ciceronem diceret mutum? quis
indoctum Varronem? quis impium Metellum? et,
ut hoc di avertant, quis non aequantem nomina ferat
degentem<note target="n.192.1"/> in clarissima specie dignitatum?</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/> item
adclamata quae supra, item imperator dixit: <q> Antoninorum
nomen<note target="n.192.2"/>vel iam numen potius quantum<note target="n.192.3"/>fuerit, meminit vestra Clementia, si pietatem, quid
Pio sanctius? si doctrinam, quid Marco prudentius?
si innocentiam, quid Vero simplicius? si fortitudinem,
<milestone unit="section" n="2"/> quid Bassiano fortius? nam Commodi meminisse
nolo, qui hoc ipso <note target="n.192.4"/>deterior fuit quod cum illis moribus
<milestone unit="section" n="3"/> Antonini nomen obtinuit. Diadumenus autem nec
tempus habuit nec aetatem et arte patris hoc nomen

<note id="n.192.1">degentem Gruter, Peter; digerentem P.</note>
<note id="n.192.2">nomen om. in P.</note>
<note id="n.192.3">quantum Baehrens, Peter2; quam P.</note>
<note id="n.192.4">si hoc ipse P.
</note>
<pb id="p.194"/>

<milestone unit="section" n="4"/> incurrit.</q> item adclamatum ut supra, item imperator
dixit: <q> Nuper certe, patres conscripti, meministis,
cum ille omnium non solum bipedum sed etiam quadrupedum
spurcissimus Antonini nomen praeferret
et in turpitudine atque luxuria Nerones, Vitellios,
Commodos vinceret, qui gemitus omnium fuerit, cum
per populi et honestorum coronas una vox esset, hunc
impie<note target="n.194.1"/>Antoninum dici, per hanc pestem tantum<note target="n.194.2"/><milestone unit="section" n="5"/> violari nomen.</q> et cum diceret, adclamatum est:
<q>Di mala prohibeant. haec te imperante non time-
mus, de his te duce securi sumus, vicisti vitia, vicisti
<milestone unit="section" n="6"/> crimina, vicisti dedecora. Antonini nomen
ornabis. id certe scimus,<note target="n.194.3"/>bene praesumimus. nos
te et a pueritia probavimus et nunc probamus.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> item imperator: <q> Neque ego, patres conscripti, idcirco
timeo istud venerabile omnibus nomen accipere,
quod verear in haec vitia delabatur vita, ut<note target="n.194.4"/>nos nominis
pudeat, sed primum displicet alienae familiae
nomen adsumere, deinde quod gravari me credo.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>et cum diceret, adclamatum est ut supra, item
<milestone unit="section" n="2"/> dixit: <q>Si enim Antonini nomen accipio, possum et
<milestone unit="section" n="3"/> Traiani, possum et Titi, possum et Vespasiani.</q> et
cum diceret, adclamatum est: <q> Quomodo Augustus,
sic et Antoninus.</q> et imperator: <q> Video, patres

<note id="n.194.1">inpie Petschenig; inte P; inepte Peter.</note>
<note id="n.194.2">tantum P corr.; tactum P1; sanctum Salm.,, Peter.</note>
<note id="n.194.3">ornabis. id certe scimus Baehrens, Petschenig; ornauisti. certe sumus P; ornabis. certe praesumimus Peter.</note>
<note id="n.194.4">ut Peter; aut P.
</note>
<pb id="p.196"/>

conscripti, quod vos moveat<note target="n.196.1"/>ad hoc nobis nomen
<milestone unit="section" n="4"/> addendum. Augustus primus primus est huius auctor
imperii, et in eius nomen<note target="n.196.2"/>omnes velut quadam adoptione
<milestone unit="section" n="5"/> aut iure hereditario succedimus. Antonini ipsi
Augusti dicti sunt. Antoninus item primus<note target="n.196.3"/>Marcum et
item Verum iure adoptionis vocavit, Commodi autem
hereditarium fuit, susceptum Diadumeno, adfectatum
<milestone unit="section" n="6"/> in Bassiano, ridiculum in Aurelio.</q> et cum diceret,
adclamatum est: <q> Alexander Auguste, di te servent.
di immortales faveant<note target="n.196.4"/>verecundiae tuae, prudentiae
tuae, innocentiae tuae, castitati tuae. hinc intellegimus
<milestone unit="section" n="7"/> qualis futurus sis, hinc probamus. tu facies
ut senatus bene principes eligat. tu facies optimum
esse iudicium senatus. Alexander Auguste, di te
servent. templa Antoninorum Alexander Augustus
<milestone unit="section" n="8"/> dedicet. Caesar noster, Augustus noster, imperator
noster, di te servent. vincas, valeas, multis annis imperes.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/> Alexander imperator dixit: <q> Intellego,
patres conscripti, me obtinuisse quod volui et in acceptum
refero, plurimas gratias <note target="n.196.5"/>et agens et habens,
enisurus ut et hoc nomen, quod in imperium detulimus,
tale sit, ut et ab aliis desideretur et bonis vestrae
pietatis iudiciis offeratur.</q>
<milestone unit="section" n="2"/> Post haec adclamatum est: <q> Magne Alexander, di
te servent. si Antonini nomen repudiasti, Magni

<note id="n.196.1">moueat om. in P.</note>
<note id="n.196.2">nomen om. in P.</note>
<note id="n.196.3">primus Peter; saepius P.</note>
<note id="n.196.4">di <gap/> faueant Flor. Cusanum (see Mommsen, Ges. Schr., vii. p. 301); om by P and Peter.
</note>
<note id="n.196.5">plurimas gratias sed P corr.; plurimas sed P1; plurimas et Peter.

</note>
<pb id="p.198"/>

praenomen suscipe. Magne Alexander, di te servent.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> et cum saepius dicerent, Alexander Augustus:
<q>Facilius fuit, patres conscripti, ut Antoninorum
nomen acciperem, aliquid enim vel adfinitati deferrem
<milestone unit="section" n="4"/> vel consorationi nominis imperialis. Magni vero
nomen cur accipiam1? quid enim iam magnum feci?
cum id Alexander post magna gesta, Pompeius vero
<milestone unit="section" n="5"/> post magnos triumphos acceperit, quiescite igitur,
venerandi patres, et vos ipsi magnifici unum me de
vobis esse censete, quam Magni nomen ingerite.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>post haec adclamatum est: <q>Aureli Alexander
Auguste, di te servent</q> et reliqua ex more.
<milestone unit="section" n="2"/> Dimisso senatu, cum et alia multa eo die essent
<milestone unit="section" n="3"/> acta, quasi triumphans domum se recepit, multo
clarior visus est alienis nominibus non receptis quam
si recepisset, atque ex eo constantiae ac plenae
gravitatis famam obtinuit, si quidem uni viro <note target="n.198.2"/>vel adulescenti
potius senatus totus persuadere non potuit.
<milestone unit="section" n="4"/> sed quamvis senatu rogante non potuerit persuaderi,
ut vel Antonini vel Magni nomina susciperet, tamen
ob ingentem vigorem animi et mirandam singularemque
constantiam contra militum insolentiam
<milestone unit="section" n="5"/> Severi nomen a militibus eidem inditum est. quod

<note id="n.198.1">accipiam Peter; accepi P.</note>
<note id="n.198.2">uiro ins. by Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.200"/>

illi ingentem in praesentia reverentiam, magnam
apud posteros gloriam peperit, cum eo accessisset ut
de animi virtute nomen acceperit, si quidem solus inventus
sit, qui tumultuantes legiones exauctoraverit,
ut suo loco ostendetur, in milites autem gravissime
animadverterit, qui forte incurrerunt<note target="n.200.1"/>aliquid quod<note target="n.200.2"/>videretur iniustum, ut et ipsum locis suis declarabimus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Omina imperii haec habuit: primum quod ea
die natus est qua defunctus vita Magnus Alexander
dicitur, deinde quod in templo eius mater enixa est,
tertio quod ipsius nomen accepit, tum praeterea quod
ovum purpurei coloris eadem die natum qua ille natus
est palumbinum anicula quaedam matri eius obtulit;
ex quo quidem haruspices dixerunt imperatorem
quidem illum, sed non diu futurum et cito ad imperium
<milestone unit="section" n="2"/> perventurum. tum praeterea, quod tabula Traiani
imperatoris, quae geniali lecto patris inminebat, dum
<milestone unit="section" n="3"/> ille in templo pareretur, in lectum eius decidit, his
accessit quod nutrix ei Olympias data est, quo nomine
<milestone unit="section" n="4"/> mater Alexandri appellata est. nutritor Philippus
provenit casu unus ex rusticis, quod nomen patri
<milestone unit="section" n="5"/> Alexandri Magni fuit, fertur die prima natalis toto

<note id="n.200.1">currerent P.</note>
<note id="n.200.2">quod om. in P.
</note>
<pb id="p.202"/>

die apud Arcam Caesaream stella primae magnitudinis
visa et sol circa domum patris eius fulgido ambitu
<milestone unit="section" n="6"/> coronat us. cum eius natalem haruspices commendarent,
dixerunt eum summam rerum tenturum, idcirco
quod hostiae de ea villa quae esset Severi imperatoris
adductae essent, et quas in illius honorem
<milestone unit="section" n="7"/> coloni parassent. nata in domo laurus iuxta persici
arborem intra unum annum persici arborem vicit,
unde etiam coniectores dixerunt Persas ab eo esse
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>vincendos. mater eius pridie quam pareret somniavit
<milestone unit="section" n="2"/> se purpureum dracunculum parere, pater eadem
nocte in somniis vidit alis se Romanae Victoriae, quae
<milestone unit="section" n="3"/> in senatu, ad caelum vehi. ipse cum vatem consuleret
de futuris, hos accepisse dicitur versus adhuc parvulus;
<milestone unit="section" n="4"/> et primum quidem sortibus
Te manet imperium caeli terraeque
intellectum est quod inter divos etiam referretur,<note target="n.202.1"/>Te manet imperium quod tenet imperium.
ex quo intellectum est Romani illum imperii principem
futurum, nam ubi est imperium nisi apud Romanos
quod tenet imperium? et haec quidem de Graecis
<milestone unit="section" n="5"/> versibus sunt prodita. ipse autem, cum parentis
hortatu animum a philosophia musicaque ad<note target="n.202.2"/>alias artes

<note id="n.202.1">referretur Jordan, Peter 2; referetur P, Peter2.</note>
<note id="n.202.2">musicaque
<add>ad</add> Jordan, Peter2; et musica quae P.
</note>
<pb id="p.204"/>

traduceret, Vergilii sortibus huiusmodi inlustratus
est:
Excudent alii spirantia mollius aera,
credo equidem, vivos ducent de marmore vultus,
orabunt causas melius caelique meatus
describent radio et surgentia sidera dicent;
tu regere imperio populos, Romane, memento,
hae tibi erunt artes pacisque imponere morem,
parcere subiectis et debellare superbos.
<milestone unit="section" n="6"/> fuerunt multa alia signa, quibus principem humani
generis esse constaret.
Nimius ardor oculorum et diutius intuentibus gravis,
divinatio mentis frequentissima, rerum memoria
singularis, quam mnemonico Acholius ferebat adiutam.
<milestone unit="section" n="7"/> et cum puer ad imperium pervenisset, fecit cuncta
cum matre, ut et illa videretur pariter imperare,
mulier sancta sed avara et auri atque argenti cupida.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ubi ergo Augustum agere coepit, primum removit
omnes iudices a re publica et a ministeriis atque


<pb id="p.206"/>

muneribus, quos impurus ille ex genere hominum
turpissimo provexerat; deinde senatum et equestrem
<milestone unit="section" n="2"/> ordinem purgavit, ipsas deinde tribus et eos qui
militaribus nituntur praerogativis purgavit et Palatium
suum comitatumque omnem abiectis ex aulico
ministerio cunctis obscenis et infamibus; nec quemquam
passus est esse in Palatinis nisi<note target="n.206.1"/>necessarium
<milestone unit="section" n="3"/> hominem, iure iurando deinde se constrinxit ne
quem adscriptum, id est vacantivum, haberet, ne annonis
rem publicam gravaret, dicens malum publicum<note target="n.206.2"/>esse imperatorem, qui ex visceribus provincialium
homines non necessarios nec rei publicae utiles pasceret.
<milestone unit="section" n="4"/> fures iudices <note target="n.206.3"/>iussit in civitatibus ullis numquam
videri et si essent visi deportari per rectores provinciarum,
<milestone unit="section" n="5"/> annonam militum diligenter inspexit, tribunos,
qui per <note target="n.206.4"/>stellaturas militibus aliquid tulissent, capitali
<milestone unit="section" n="6"/> poena adfecit, negotia et causas prius a scriniorum
principibus et doctissimis iuris peritis et sibi fidelibus,
quorum primus tunc Ulpianus fuit, tractari ordinarique
atque ita referri ad se praecepit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Leges de iure populi et fisci moderatas et
infinitas sanxit neque ullam constitutionem sacravit

<note id="n.206.1">nisi om. in P1.</note>
<note id="n.206.2">publicum Cas., Jordan; pupillum P; populi uillicum Salm., Peter.</note>
<note id="n.206.3">iudices Editor (see c. xvii. 1-2); iudicare P, Peter; iudicata re von Winterfeld, Walter.</note>
<note id="n.206.4">per om. in P.
</note>
<pb id="p.208"/>

sine viginti iuris peritis et doctissimis ac sapientibus
viris iisdemque disertissimis non minus quinquaginta,
ut non minus in consilio essent sententiae quam
<milestone unit="section" n="2"/> senatus consultum conficerent, et id quidem ita ut
iretur per sententias singulorum ac scriberetur quid
quisque dixisset, dato tamen spatio ad disquirendum
cogitandumque priusquam dicerent, ne incogitati
<milestone unit="section" n="3"/> dicere cogerentur de rebus ingentibus, fuit praeterea
illi consuetudo, ut si de iure aut de negotiis
tractaret, solos doctos et disertos adhiberet, si vero
de re militari, militares veteres et senes bene meritos
et locorum peritos ac bellorum et castrorum et omnes
litteratos et maxime eos qui historiam norant, requirens
quid in talibus causis quales in disceptatione
versabantur veteres imperatores vel Romani vel exterarum
gentium fecissent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Referebat Encolpius, quo ille familiarissimo
usus est, illum, si umquam furem iudicem vidisset,
paratum habuisse digitum, ut illi oculum erueret;
tantum odium eum tenebat eorum de quibus apud
<milestone unit="section" n="2"/> se probatum quod fures fuissent, addit Septimius,
qui vitam eius non mediocriter exsecutus est, tanti
stomachi fuisse Alexandrum in eos iudices qui


<pb id="p.210"/>

furtorum fama laborassent, etiamsi damnati non
essent, ut, si eos casu aliquo videret, commotione
animi stomachi choleram evomeret toto vultu in-ardescente,<note target="n.210.1"/><milestone unit="section" n="3"/>ita ut nihil loqui posset, nam cum quidam
Septimius Arabianus, famosus crimine furtorum
et sub Heliogabalo iam liberatus, inter senatores
<milestone unit="section" n="4"/> principem<note target="n.210.2"/>salutatum venisset, exclamavit: <q> O Marna,
O Iuppiter, O di immortales, Arabianus non solum
vivit, verum etiam in senatum venit, fortassis etiam
de me sperat; tam fatuum, tam stultum esse me
iudicat?</q>
Salutabatur autem nomine, hoc est <q>Ave, Alexander.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>si quis caput flexisset aut blandius aliquid
dixisset, ut adulator, vel abiciebatur, si loci eius
qualitas pateretur, vel ridebatur ingenti cachinno, si
eius dignitas graviori subiacere non posset iniuriae.
<milestone unit="section" n="2"/> salutatus consessum obtulit omnibus senatoribus atque
adeo nisi honestos et bonae famae homines ad
salutationem non admisit, iussitque&mdash;quemadmodum
in Eleusinis sacris dicitur, ut nemo ingrediatur nisi
qui se innocentem novit&mdash;per praeconem edici, ut
nemo salutaret principem, qui se furem esse nosset,
ne<note target="n.210.3"/>aliquando detectus capitali supplicio subderetur.
<milestone unit="section" n="3"/> idem adorari se vetuit, cum iam coepisset Heliogabalus
<milestone unit="section" n="4"/> adorari regum more Persarum, erat praeterea
haec illius sententia, solos fures de paupertate

<note id="n.210.1">uultui non ardescente P1.</note>
<note id="n.210.2">principem Edit. princ, Peter2; principes P, Peter1.</note>
<note id="n.210.3">ne ins. by Edit. princ. and Peter2; om. in P.
</note>
<pb id="p.212"/>

<milestone unit="section" n="5"/> conqueri, dum volunt scelera vitae suae tegere, item
addebat sententiam de furibus notam et Graece quidem,
quae Latine hoc significat: <q> Qui multa rapuerit,
pauca suffragatoribus dederit, salvus erit.</q> quae
Graece talis est: <foreign lang="greek">o( polla\ kle/yas o)li/ga dou\s e)kfeu/cetai.</foreign>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Praefectum praetorii sibi ex senatus auctoritate
constituit, praefectum urbi a senatu accepit,
alterum praefectum praetorii fecit, qui ne fieret
etiam fugerat, dicens invitos non ambientes in re
<milestone unit="section" n="2"/> publica conlocandos. senatorem numquam sine
omnium senatorum qui aderant consilio fecit, ita ut
per sententias omnium crearetur,<note target="n.212.1"/>testimonia dicerent
summi viri, ac si fefellissent vel testes vel ii qui
sententias dicebant postea in ultimum reicerentur
locum civium condemnatione adhibita, quasi falsi rei
<milestone unit="section" n="3"/> adprobati, sine ullius indulgentiae proposito, idem
senatores nonnisi ad summorum in Palatio virorum
suffragium fecit, dicens magnum virum esse oportere
<milestone unit="section" n="4"/> qui faceret senatorem, idem libertinos numquam in
equestrem locum redegit, adserens seminarium senatorum
equestrem locum esse.

<note id="n.212.1">crearetur Edit. princ. and later editors; curaretur P; circumiretur Peter.
</note>
<pb id="p.214"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Moderationis tantae fuit, ut nemo umquam ab
eius latere summoveretur, ut omnibus se blandum
adfabilemque praeberet, ut amicos non solum primi
aut secundi loci sed etiam inferiores aegrotantes
viseret, ut sibi ab omnibus libere quod sentiebant<note target="n.214.1"/>dici cuperet et, cum dictum esset, audiret et, cum
audisset, ita ut res poscebat emendaret atque corrigeret,
<milestone unit="section" n="2"/> sin minus bene factum esset aliquid, etiam
ipse convinceret, idque sine fastu<note target="n.214.2"/>et sine amaritudine
pectoris, consessum omnibus semper offerret praeter
eos quos furtorum densior fama perstrinxerat, de
<milestone unit="section" n="3"/> absentibus semper requireret, denique cum ei nimiam
civilitatem et Mamaea mater et uxor Memmia, Sulpicii
consularis viri filia, Catuli neptis, saepe obicerent et<note target="n.214.3"/>dicerent, <q>Molliorem tibi potestatem et contemptibiliorem
imperii fecisti,</q> ille respondit, <q>Sed securi-orem
<milestone unit="section" n="4"/> atque diuturniorem.</q> dies denique numquam
transiit, quando non aliquid mansuetum, civile, pium
fecit, sed ita ut aerarium non everteret.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Condemnationes perraras 4 esse iussit, at quae
factae fuerant non indulsit, vectigalia civitatibus ad

<note id="n.214.1">quod sentiebant Peter, Jordan; consentiebant P1; consentiebat P corr., acc. to Mommsen, Ges. Schr., vii., p. 355.
</note>
<note id="n.214.2">idque in factum P.</note>
<note id="n.214.3">obicerent et ins. by Peter; om. in P.
</note>
<note id="n.214.4">perraras Peter; erraras P1; naras P corr., acc. to Mommsen, Ges. Schr., vii., p. 355.
</note>
<pb id="p.216"/>

<milestone unit="section" n="2"/> proprias fabricas deputavit. faenus publicum trientarium
exercuit, ita ut pauperibus plerisque sine
usuris pecunias dederit ad agros emendos, reddendas
de fructibus.
<milestone unit="section" n="3"/> Praefectis praetorii suis senatoriam addidit dignitatem,
ut Viri Clarissimi et essent et dicerentur.
<milestone unit="section" n="4"/> quod antea vel raro fuerat vel omnino diu<note target="n.216.1"/>non
fuerat, eo usque ut si quis imperatorum successorem
praefecto praetorii dare vellet, laticlaviam eidem per
libertum summitteret, ut in multorum vita Marius
<milestone unit="section" n="5"/> Maximus dixit. Alexander autem idcirco senatores
esse voluit praefectos praetorii, ne quis non senator
de Romano senatore iudicaret.
<milestone unit="section" n="6"/> Milites suos sic ubique scivit, ut in cubiculo haberet
breves et numerum et tempora militantum continentes,<note target="n.216.2"/>semperque, cum solus esset, et rationes eorum
et numerum et dignitates et stipendia recenseret, ut
<milestone unit="section" n="7"/> esset ad omnia instructissimus. denique cum<note target="n.216.3"/>inter
militares aliquid ageretur, multorum dicebat et
<milestone unit="section" n="8"/> nomina, de provehendis<note target="n.216.4"/>etiam sibi adnotabat et
perlegebat cuncta pittacia, et sic faciebat diebus
etiam pariter adnotatis et quis quo esset insinuante
promotus.
<milestone unit="section" n="9"/> Commeatum populi Romani sic adiuvit, ut, cum

<note id="n.216.1">non diu P.</note>
<note id="n.216.2">continentes ins. by Kellerbauer and Peter2; om. in P.</note>
<note id="n.216.3">cum ins. in P corr.; om. in P1.</note>
<note id="n.216.4">prouehendis Mommsen; prouendis P, acc. to Mommsen, Ges. Schr., vii., p. 355; promouendis Peter.
</note>
<pb id="p.218"/>

frumenta Heliogabalus evertisset, hic empta <note target="n.218.1"/>de propria
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="22">
<p><milestone unit="section" n="1"/>pecunia loco suo reponeret. negotiatoribus, ut
Romam volentes concurrerent, maximam inmunitatem
<milestone unit="section" n="2"/> dedit, oleum, quod Severus populo dederat quodque
Heliogabalus inminuerat turpissimis hominibus
praefecturam annonae tribuendo, integrum restituit.
<milestone unit="section" n="3"/> ius conferendi actiones, <note target="n.218.2"/>quod impurus ille sustulerat,
<milestone unit="section" n="4"/> hic omnibus reddidit, mechanica opera Romae plurima
instituit. Iudaeis privilegia reservavit. Christianos
<milestone unit="section" n="5"/> esse passus est. pontificibus tantum detulit et
quindecimviris atque auguribus, ut quasdam causas
sacrorum a se finitas iterari et aliter distingui pateretur.
<milestone unit="section" n="6"/> praesides provinciarum, quos vere non factionibus
laudari comperit, et itineribus secum semper in
vehiculo habuit et muneribus adiuvit, dicens et fures
a re publica pellendos ac pauperandos et integros
<milestone unit="section" n="7"/> esse retinendos <note target="n.218.3"/>atque ditandos. cum vilitatem populus
Romanus ab eo peteret, interrogavit per curionem
quam speciem caram putarent, illi continuo

<note id="n.218.1">hic empta Salm., Peter; uicem pia P.</note>
<note id="n.218.2">conferre rationes P, Peter.</note>
<note id="n.218.3">retinendos Cornelissen, Peter2; redimendos P, Peter.1
</note>
<pb id="p.220"/>

exclamaverunt carnem bubulam atque porcinam.
<milestone unit="section" n="8"/> tunc ille non quidem vilitatem proposuit sed iussit,
ne quis suminatam occideret, ne quis lactantem, ne
quis vaccam, ne quis damalionem, tantumque intra
biennium vel prope annum porcinae carnis fuit et
bubulae, ut, cum fuisset octo minutulis<note target="n.220.1"/>libra, ad duos
unumque<note target="n.220.2"/>utriusque carnis libra redigeretur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="23">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Causas militum contra tribunos sic audivit
ut, si aliquem repperisset tribunorum in crimine, pro
facti qualitate sine indulgentiae proposito puniret.
<milestone unit="section" n="2"/> de omnibus hominibus per fideles homines suos
semper quaesivit, et per eos quos nemo nosset hoc
agebat,<note target="n.220.3"/>cum diceret omnes praeda corrumpi posse.
<milestone unit="section" n="3"/> servos suos semper cum servili veste habuit, libertos
<milestone unit="section" n="4"/> cum ingenuorum. eunuchos de ministerio suo abiecit
<milestone unit="section" n="5"/> et uxori ut servos servire iussit, et cum Heliogabalus
manicipium eunuchorum fuisset, ad certum numerum
eos redegit nec quicquam in Palatio curare fecit nisi
<milestone unit="section" n="6"/> balneas feminarum, cum plerosque eunuchos rationibus
et procurationibus praeposuisse! Heliogabalus, hic
<milestone unit="section" n="7"/> illis et veteres sustulit dignitates. idem tertium
genus hominum eunuchos esse dicebat nec videndum
nec in usu habendum a viris sed vix a feminis
<milestone unit="section" n="8"/> nobilibus, qui de eo fumos <note target="n.220.4"/>vendiderat et a quodam

<note id="n.220.1">octo minutulis Mommsen; octominutalis P, Peter.</note>
<note id="n.220.2">unumquemque P.</note>
<note id="n.220.3">agebat Editor; ageret P; agere Peter.</note>
<note id="n.220.4">fumos P corr., acc. to Mommsen, Ges. Schr., vii., p. 355; fumus P1; fumum Peter.
</note>
<pb id="p.222"/>

militari centum aureos acceperat, in crucem tolli
iussit per eam viam qua esset servis suis ad suburbana
imperatoria iter frequentissimum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="24">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Provincias legatorias praesidales1 plurimas
fecit, proconsulares ex senatus voluntate ordinavit.
<milestone unit="section" n="2"/> balnea mixta Romae exhiberi prohibuit, quod quidem
iam ante prohibitum Heliogabalus fieri permiserat.
<milestone unit="section" n="3"/> lenonum vectigal et meretricum et exsoletorum in
sacrum aerarium inferri vetuit, sed sumptibus publicis
ad instaurationem theatri, Circi, Amphitheatri, Stadii
<milestone unit="section" n="4"/> deputavit. habuit in animo ut exsoletos vetaret, quod
postea Philippus fecit, sed veritus est ne prohibens
publicum dedecus in privatas cupiditates converteret,
cum homines inlicita magis prohibita poscant furore
<milestone unit="section" n="5"/> iactati, bracariorum, linteonum, vitrariorum, peilionum,
claustrariorum, argentariorum, aurificum et

<note id="n.222.1">praesidales P corr., acc. to Mommsen, ibid.; praesidiales P1, Peter.
</note>
<pb id="p.224"/>

ceterarum artium vectigal pulcherrimum instituit ex
eoque iussit thermas et quas ipse fundaverat et
superiores populi usibus exhiberi; silvas etiam
<milestone unit="section" n="6"/> thermis publicis deputavit. addidit et oleum luminibus
thermarum, cum antea et non ante auroram<note target="n.224.1"/>paterent et ante solis occasum clauderentur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="25">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Huius imperium incruentum quidam litteris
<milestone unit="section" n="2"/> tradiderunt, quod contra est. nam et Severus est
appellatus a militibus ob austeritatem et in animadversibus
asperior in quibusdam fuit.
<milestone unit="section" n="3"/> Opera veterum principum instauravit, ipse nova
multa constituit, in his thermas nominis sui iuxta eas
quae Neronianae fuerunt, aqua inducta quae Alexandriana
<milestone unit="section" n="4"/> nunc dicitur, nemus thermis suis de privatis
aedibus suis, quas emerat, dirutis aedificiis fecit.
<milestone unit="section" n="5"/> Oceani solium primus inter principes <note target="n.224.2"/>appellavit, cum
Traianus id non fecisset sed diebus solia deputasset.
<milestone unit="section" n="6"/> Antonini Caracalli thermas additis porticibus perfecit

<note id="n.224.1">non ante auroram Σ codd., acc. to Hohl, Klio, xiii., p. 406; annonam P; ante nonam Gruter; ante nonam non Peter.</note>
<note id="n.224.2">inter P1; principes add. in P corr.; in thermis Jordan; imperator Peter.
</note>
<pb id="p.226"/>

<milestone unit="section" n="7"/> et ornavit. Alexandrinum opus marmoris de duobus
marmoribus, hoc est porphyretico et Lacedaemonio,
primus instituit, in Palatio plateis<note target="n.226.1"/>exornatis hoc
<milestone unit="section" n="8"/> genere marmorandi. statuas colossas in urbe multas
<milestone unit="section" n="9"/> locavit artificibus undique conquisitis. Alexandri
habitu nummos plurimos figuravit, et quidem electros
aliquantos sed plurimos tamen aureos.
<milestone unit="section" n="10"/> A mulieribus famosis matrem et uxorem suam
<milestone unit="section" n="11"/> salutari vetuit. contiones in urbe multas habuit
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="26">
<p><milestone unit="section" n="1"/>more veterum tribunorum et consulum, congiarium
populo ter dedit, donativum ter, carnem populo addidit.
<milestone unit="section" n="2"/> usuras faeneratorum contraxit ad trientes
<milestone unit="section" n="3"/> pensiones, etiam pauperibus consulens, senatores si
faenerarentur, usuras accipere primo vetuit, nisi
aliquid muneris causa acciperent; postea tamen
iussit ut semisses acciperent, donum munus tamen
<milestone unit="section" n="4"/> sustulit, statuas summorum virorum in foro Traiani
conlocavit undique translatas.
<milestone unit="section" n="5"/> Paulum et Ulpianum in magno honore habuit, quos
praefectos ab Heliogabalo alii dicunt factos, alii ab

<note id="n.226.1">plateis ins. by Peter2; om. in P.
</note>
<pb id="p.228"/>

<milestone unit="section" n="6"/> ipso. nam et consiliarius Alexandri et magister scrinii
Ulpianus fuisse perhibetur, qui tamen ambo assessores
Papiniani fuisse dicuntur.
<milestone unit="section" n="7"/> Basilicam Alexandrinam instituerat inter Campum
Martium et Saepta Agrippiana in lato pedum centum
in longo pedum mille, ita ut tota columnis penderet.
<milestone unit="section" n="8"/> quam efficere non potuit, morte praeventus. Iseum
et Serapeum decenter ornavit additis signis et Deliacis
<milestone unit="section" n="9"/> et omnibus mysticis. in matrem Mamaeam unice
pius fuit, ita ut Romae in Palatio faceret diaetas
nominis Mamaeae, quas imperitum vulgus hodie " ad
Mammam " vocat, et in Baiano palatium cum stagno,
<milestone unit="section" n="10"/> quod Mamaeae nomine hodieque censetur. fecit et
alia in Baiano opera magnifica in honorem ad finium
<milestone unit="section" n="11"/> suorum et stagna stupenda admisso mari. pontes
quos Traianus fecerat instauravit paene in omnibus
locis, aliquos etiam novos fecit, sed instauratis nomen
Traiani reservavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="27">
<p><milestone unit="section" n="1"/>In animo habuit omnibus officiis genus
vestium proprium dare et omnibus dignitatibus, ut a


<pb id="p.230"/>

vestitu dinoscerentur, et omnibus servis, ut in populo
possent agnosci, ne quis seditiosus esset, simul ne
<milestone unit="section" n="2"/> servi ingenuis miscerentur, sed hoc Ulpiano Pauloque
displicuit, dicentibus plurimum rixarum fore, si
<milestone unit="section" n="3"/> faciles essent homines ad iniurias, tum satis esse
constituit, ut equites Romani a senatoribus clavi
<milestone unit="section" n="4"/> qualitate discernerentur. paenulis intra urbam
frigoris causa ut senes uterentur permisit, cum id
vestimenti genus semper itinerarium aut pluviale
fuisset, matronas tamen intra urbem paenulis uti
vetuit, itinere permisit.
<milestone unit="section" n="5"/> Facundiae Graecae magis quam Latinae nec versu
invenustus et ad musicam pronus, matheseos peritus,
et ita quidem ut ex eius iussu mathematici publice
proposuerint Romae ac sint professi, ut docerent.
<milestone unit="section" n="6"/> haruspicinae quoque peritissimus fuit, orneoscopos
magnus, ut et Vascones Hispanorum et Pannoniorum
<milestone unit="section" n="7"/> augures vicerit. geometriam fecit. pinxit mire,
cantavit nobiliter, sed numquam alio conscio nisi
<milestone unit="section" n="8"/> pueris suis testibus, vitas principum bonorum versibus
<milestone unit="section" n="9"/> scripsit, lyra, tibia, organo cecinit, tuba etiam,
quod quidem imperator numquam ostendit, palaestes


<pb id="p.232"/>

<milestone unit="section" n="10"/> primus fuit. in armis magnus, adeo ut multa bella
et gloriose gesserit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="28">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Consulatum ter iniit tantum ordinarium
<milestone unit="section" n="2"/> ac primo nundinio sibi alios semper suffecit, severissimus
iudex contra fures, appellans eosdem cotidianorum
scelerum reos et damnans acerrime ac solos
<milestone unit="section" n="3"/> hostes inimicosque rei publicae vocans, eum notarium
qui falsum causae brevem in consilio imperatorio rettulisset,
incisis digitorum nervis, ita ut numquam
<milestone unit="section" n="4"/> posset scribere, deportavit. cum quidam ex honoratis
vitae sordidae et aliquando furtorum reus per ambitionem
nimiam ad militiam adspirasset, idcirco quod
per reges amicos ambierat admissus, statim in furto
praesentibus patronis detectus est iussusque a regibus
<milestone unit="section" n="5"/> audiri damnatus est re probata, et cum quaereretur
a regibus, quid apud eos paterentur fures, illi responderunt
<q>crucem.</q> ad eorum responsum in crucem
sublatus est. ita et patronis auctoribus damnatus
ambitor est et Alexandri quam praecipue tuebatur
servata clementia est.
<milestone unit="section" n="6"/> Statuas colossas vel pedestres nudas vel equestres


<pb id="p.234"/>

divis imperatoribus in foro Divi Nervae, quod Transitorium
dicitur, locavit omnibus cum titulis et columnis
aereis, quae gestorum ordinem continerent, exemplo
Augusti, qui summorum virorum statuas in foro suo
<milestone unit="section" n="7"/> e marmore conlocavit additis gestis, volebat videri
originem de Romanorum gente trahere, quia eum
pudebat Syrum dici, maxime quod quodam tempore
festo,<note target="n.234.1"/>ut solent, Antiochenses, Aegyptii, Alexandrini
lacessiverant<note target="n.234.2"/>conviciolis, et Syrum archisynagogum
eum vocantes et<note target="n.234.3"/>archiereum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="29">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Antequam de bellis eius et expeditionibus
et victoriis loquar, de vita cotidiana et domestica pauca
<milestone unit="section" n="2"/> disseram. usus vivendi eidem hic fuit: primum,<note target="n.234.4"/>si
facultas esset, id est si non cum uxore cubuisset,
matutinis horis in larario suo, in quo et divos principes
sed optimos electos et animas sanctiores, in quis
Apollonium et, quantum scriotor suorum temporum
dicit, Christum, Abraham et Orpheum et huiuscemodi<note target="n.234.5"/>ceteros habebat ac maiorum effigies, rem divinam
<milestone unit="section" n="3"/> faciebat, si id non poterat, pro loci qualitate vel
vectabatur vel piscabatur vel deambulabat vel vena-

<note id="n.234.1">festo editors, Peter; frusta P; a scurra Salm.</note>
<note id="n.234.2">lacessiuerant editors, Peter; lacessitus erat P, Salm., Petschenig.
</note>
<note id="n.234.3">et om. in P.</note>
<note id="n.234.4">primum ut P; ut dei. by Peter.</note>
<note id="n.234.5">huius P.
</note>
<pb id="p.236"/>

<milestone unit="section" n="4"/> batur. dehinc, si hora permitteret, actibus publicis
permultam<note target="n.236.1"/>operam dabat, idcirco quod et res bellicae
et civiles, ut superius dictum est, per amicos tractabantur,
sed sanctos et fidelis et numquam venales, et
tractatae firmabantur, nisi quid novi etiam ipsi
<milestone unit="section" n="5"/> placeret. sane si necessitas cogeret, ante lucem
actibus operam dabat et in longam horam producebat
neque umquam taediavit aut morosus aut iratus resedit,
<milestone unit="section" n="6"/> fronte semper pari et laetus ad omnia, erat enim
ingentis prudentiae et cui nemo posset imponere et
quem si aliquis urbane temptare voluit, intellectus
tulit poenas.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="30">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post actus publicos seu bellicos seu civiles
lectioni Graecae operam maiorem dabat, de Re Publica
<milestone unit="section" n="2"/> libros Platonis legens. Latina cum legeret, non alia
magis legebat quam de Officiis Ciceronis et de Re
Publica, nonnumquam et orationes et poetas, in quis
Serenum Sammonicum, quem ipse noverat et dilexerat,
<milestone unit="section" n="3"/> et Horatium, legit et vitam Alexandri, quem praecipue
imitatus est, etsi in eo condemnabat ebrietatem
et crudelitatem in amicos, quamvis utrumque defendatur
a bonis scriptoribus, quibus saepius ille
<milestone unit="section" n="4"/> credebat. post lectionem operam palaestrae aut
sphaeristerio aut cursui aut luctaminibus mollioribus
dabat, atque inde unctus lavabatur, ita ut caldaria vel
numquam vel raro, piscina semper uteretur in eaque

<note id="n.236.1">permultam Krauss, Peter2; post multam P.
</note>
<pb id="p.238"/>

una hora prope maneret, biberet etiam frigidam
<milestone unit="section" n="5"/> Claudiam ieiunus ad unum prope sextarium, egressus
balneas multum lactis et panis sumebat, ova deinde
mulsum, atque his refectus, aliquando prandium
inibat aliquando cibum usque ad cenam differebat,
<milestone unit="section" n="6"/> prandit tamen saepius, ususque est Hadriani tetrapharmaco
frequenter, de quo in libris suis Marius
Maximus loquitur, cum Hadriani disserit vitam.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="31">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Postmeridianas horas subscriptioni et lectioni
epistularum semper dedit, ita ut ab epistulis, a <note target="n.238.1"/>libellis et a memoria semper adsisterent, nonnumquam
etiam, si stare per valetudinem non possent,
sederent, relegentibus cuncta librariis et iis qui
scrinium gerebant, ita ut Alexander sua manu adderet
si quid esset addendum, sed ex eius sententia qui
<milestone unit="section" n="2"/> disertior habebatur. post epistulas omnes amicos
simul admisit, cum omnibus pariter est locutus, neque
umquam solum quemquam nisi praefectum suum vidit,
et quidem Ulpianum, ex assessore semper suo causa
<milestone unit="section" n="3"/> iustitiae singularis, cum autem alterum adhibuit, et
Ulpianum rogari iussit.
<milestone unit="section" n="4"/> Vergilium autem Platonem poetarum vocabat
eiusque imaginem cum Ciceronis simulacro in secundo

<note id="n.238.1">a ins. by Jordan and Peter2; om. in P,
</note>
<pb id="p.240"/>

larario habuit, ubi et Achillis et magnorum virorum.
<milestone unit="section" n="5"/> Alexandrum vero Magnum inter optimos et divos in
larario maiore consecravit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="32">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Iniuriam nulli umquam amicorum comi-
tumve fecit nec magistris quidem aut principibus
<milestone unit="section" n="2"/> officiorum, praefectis autem semper detulit, adserens
eum qui mereatur iniuriam pati ab imperatore damnandum
<milestone unit="section" n="3"/> esse, non dimittendum. si umquam alicui
praesentium successorem dedit, semper illud addidit,
<q>Gratias tibi agit res publica,</q> eumque muneratus est,
ita ut privatus pro loco suo posset honeste vivere, his
quidem muneribus: agris, bubus, equis, frumento,
ferro, impendiis ad faciendam domum, marmoribus ad
ornandam, et operis quas ratio fabricae requirebat.
<milestone unit="section" n="4"/> aurum et argentum raro cuiquam nisi militi divisit,
nefas esse dicens ut dispensator publicus in delectationes
suas et suorum converteret id quod provinciales
<milestone unit="section" n="5"/> dedissent. aurum negotiatorum et coronarium
Romae remisit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="33">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fecit Romae curatores urbis quattuordecim
sed ex consulibus viros, quos audire negotia
<milestone unit="section" n="2"/> urbana cum praefecto urbis iussit, ita ut omnes aut
magna pars adessent cum acta fierent, corpora omnium
constituit vinariorum, lupinariorum, caligariorum


<pb id="p.242"/>

et omnino omnium artium, atque <note target="n.242.1"/>ex sese defensores
dedit et iussit qui ad quos iudices pertinerent.<note target="n.242.2"/><milestone unit="section" n="3"/> Scaenicis numquam aurum, numquam argentum,
vix pecuniam donavit, pretiosas vestes, quas Heliogabalus
dederat, sustulit, et milites, quos ostensionales
vocant, non pretiosis sed speciosis claris vestibus ornabat.
nec multum in signa aut ad apparatum regium
auri et serici deputabat, dicens imperium in virtute
<milestone unit="section" n="4"/> esse, non in decore, chlamydes hirtas Severi et
tunicas asemas vel macrocheras et purpureas non
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="34">
<p><milestone unit="section" n="1"/>magnas 3 ad usum revocavit suum. in convivio aurum
nesciit, pocula mediocria sed nitida semper habuit,
ducentarum librarum argenti pondus ministerium
eius numquam transiit.
<milestone unit="section" n="2"/> Nanos et nanas et moriones et vocales exsoletos et
omnia acroamata et pantomimos populo donavit; qui
autem usui non erant singulis civitatibus putavit
alendos singulos, ne gravarentur specie mendicorum.
<milestone unit="section" n="3"/> eunuchos, quos Heliogabalus et in consiliis turpibus
habebat et promovebat, donavit amicis addito elogio,
ut, si non redissent ad bonos mores, eosdem liceret
<milestone unit="section" n="4"/> occidi sine auctoritate iudicii. mulieres infames,
quarum infinitum numerum deprehenderat, publicari
iussit, exsoletis omnibus deportatis, aliquibus etiam

<note id="n.242.1">atque Peter1; idque P; idemque Peter2.</note>
<note id="n.242.2">pertinerent Jordan, Baehrens; pertineret P, Peter.</note>
<note id="n.242.3">et purpureas non magnas editors; et purpureaque non magna P, susp. by Peter.
</note>
<pb id="p.244"/>

naufragio mersis, cum quibus illa clades consuetudinem
habuerat funestissimam.
<milestone unit="section" n="5"/> Auratam vestem ministrorum vel in publico convivio
nullus habuit.
<milestone unit="section" n="6"/> cum inter suos convivaretur, aut
Ulpianum aut doctos homines adhibebat, ut haberet
fabulas litteratas, quibus se recreari dicebat et pasci.
<milestone unit="section" n="7"/> habebat, cum privatim convivaretur, et librum in
mensa et legebat, sed Graece magis; Latinos autem
<milestone unit="section" n="8"/> poetas lectitabat. publica convivia ea simplicitate
egit qua privata, nisi quod numerus accubitionum
crescebat et multitudo convivarum, qua ille offendebatur,
dicens se in theatro et circo manducare.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="35">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Oratores et poetas non sibi panegyricos
dicentes, quod exemplo Nigri Pescennii stultum
ducebat, sed aut orationes recitantes aut facta
veterum qui erant eminentes libenter<note target="n.244.1"/>audivit, libentius
tamen, si quis ei recitavit Alexandri Magni laudes
aut meliorum retro principum aut magnorum urbis
<milestone unit="section" n="2"/> Romae virorum. ad Athenaeum audiendorum et
Graecorum et Latinorum rhetorum<note target="n.244.2"/>vel poetarum
<milestone unit="section" n="3"/> causa frequenter processit, audivit autem etiam forenses
oratores causas recitantes, quas vel apud ipsum
<milestone unit="section" n="4"/> vel apud praefectos urbis egerant, agoni praesedit
et maxime Herculeo in honorem Magni Alexandri.

<note id="n.244.1">qui erant eminentes libenter Editor; quam netuli ueniter P; canentes libenter Salm., Peter.</note>
<note id="n.244.2">praetorum P.
</note>
<pb id="p.246"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Solos<note target="n.246.1"/>post meridiem vel matutinis horis idcirco
numquam aliquos videbat, quod ementitos de se multa
<milestone unit="section" n="6"/> cognoverat, speciatim Verconium Turinum. quem
cum familiarem habuisset, ille omnia vel fingendo sic
vendiderat, ut Alexandri quasi stulti hominis et quem
ille in potestate haberet et cui multa persuaderet,
infamaret imperium; sicque omnibus persuaserat
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="36">
<p><milestone unit="section" n="1"/>quod ad nutum suum omnia faceret, denique hac
illum arte deprehendi, ut quendam inmitteret, qui a
se quiddam publice peteret, ab illo autem occulte quasi
praesidium postularet, ut pro eo Alexandro secreto
<milestone unit="section" n="2"/> suggereret. quod cum factum esset et Turinus suffragium
promisisset dixissetque se quaedam imperatori
dixisse, cum nihil dixisset, sed in eo pendere, ut adhuc
impetraret, eventum vendens, cumque iterum iussisset
Alexander interpellari et Turinus quasi aliud agens
nutibus adnuisset neque tamen intus quicquam dixisset,
impetratum autem esset quod petebatur, Turinusque
ab illo, qui meruerat, fumis venditis ingentia praemia
percepisset; accusari eum Alexander iussit probatisque
per testes omnibus, et quibus praesentibus quid ac-

<note id="n.246.1">solos P1, Lessing, Lenze; solus Peter.
</note>
<pb id="p.248"/>

cepisset et quibus audientibus quid promisisset, in
foro Transitorio ad stipitem illum adligari<note target="n.248.1"/>praecepit
et fumo adposito, quem ex stipulis atque umidis lignis
fieri iusserat, necavit praecone dicente, <q>Fumo punitur
<milestone unit="section" n="3"/> qui vendidit fumum.</q> ac ne una tantum causa
videretur crudelior fuisse quaesivit diligentissime, antequam
eum damnaret, et invenit Turinum saepe et
in causis ab utraque parte accepisse, cum eventus venderet,
et ab omnibus qui aut praeposituras aut provincias
acceperant.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="37">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Spectacula frequentavit cum summa donandi
parsimonia, dicens et scaenicos et venatores et
aurigas sic alendos quasi servos nostros aut venatores
<milestone unit="section" n="2"/> aut muliones aut voluptarios. convivium neque
opiparum neque nimis parcum sed nitoris summi fuit,
ita tamen, ut pura mantelia mitterentur, saepius cocco
clavata, aurata vero numquam, cum haec habere
Heliogabalus iam coepisset, et ante, ut quidam praedicant,
<milestone unit="section" n="3"/> Hadrianus habuisset, usus convivii<note target="n.248.2"/>diurnus
hic fuit: vini ad totum diem sextarii triginta, panis
mundi pondo triginta, panis sequentis ad donandum
<milestone unit="section" n="4"/> pondo quinquaginta, nam semper de manu sua
ministris convivii et panem et partes aut holerum aut
carnis aut leguminum dabat, senili prorsus maturitate
<milestone unit="section" n="5"/> patrem familias agens. erant decreta et carnis
diversae pondo triginta, erant et gallinacei duo.

<note id="n.248.1">adligari Jordan, Peter; // legari P1; ligari P corr.
</note>
<note id="n.248.2">concubii P.
</note>
<pb id="p.250"/>

<milestone unit="section" n="6"/> adhibebatur anser diebus festis, kalendis autem
Ianuariis et Hilariis Matris Deum et Ludis Apollinaribus
et Iovis Epulo et Saturnalibus et huiusmodi
festis diebus phasianus, ita ut aliquando et duo ponerentur
<milestone unit="section" n="7"/> additis gallinaceis duobus, leporem cottidie
habuit, venationem frequentem, sed eam cum amicis
dividebat et iis maxime quos sciebat per se non habere.
<milestone unit="section" n="8"/> nec divitibus quicquam talium munerum misit sed ab
<milestone unit="section" n="9"/> his semper accepit, habuit cottidie et mulsi<note target="n.250.1"/>sine
pipere sextarios quattuor, cum pipere duo, et, ne
longum sit omnia inserere, quae Gargilius eius temporis
scriptor singillatim persecutus est, omnia et ad modum
<milestone unit="section" n="10"/> et ad rationem illi sunt praebita, pomis vehementer
indulsit, ita ut secunda mensa illi saepius ponerentur,
unde etiam iocus exstitit, non secundam mensam
<milestone unit="section" n="11"/> Alexandrum habere sed secundum, ipse cibo plurimo
referciebatur, vino neque parce neque copiose, adfatim
<milestone unit="section" n="12"/> tamen, frigida semper pura usus, et aestate cum vino
rosa condito. quod quidem solum ex diverso genere
conditorum Heliogabali tenuerat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="38">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et quoniam de lepusculis facta est

<note id="n.250.1">et mulsi Mommsen; et mulis P; amuli Scaliger, Peter.</note>

<pb id="p.252"/>

mentio, quod ille leporem cottidie haberet, iocus
poeticus emersit, idcirco quod multi septem diebus
pulchros esse dicunt eos qui leporem comederint, ut
Martialis etiam epigramma significat, quod contra
quandam Gelliam scripsit huiusmodi:
<milestone unit="section" n="2"/> <q>Cum leporem mittis, semper mihi, Gellia, mandas:
'septem formosus, Marce, diebus eris.'
si verum dicis, si verum, Gellia, mandas,
edisti numquam, Gellia, tu leporem.</q>
<milestone unit="section" n="3"/> sed hos versus Martialis in eam quae deformis esset
composuit, poeta vero temporum Alexandri haec in
eum dixit:
<milestone unit="section" n="4"/><q> Pulchrum quod vides esse nostrum regem,
pulchrum<note target="n.252.1"/>quod Syra detulit propago,<note target="n.252.2"/>venatus facit et lepus comesus,
de quo continuum capit leporem.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> hos versus cum ad eum quidam ex amicis detulisset,
respondisse ille dicitur Graecis versibus in hanc sententiam:
<milestone unit="section" n="6"/> is Pulchrum quod putas esse vestrum regem <note target="n.252.3"/>vulgari, miserande, de fabella,
si verum putas esse, non irascor,
tantum tu <note target="n.252.4"/>comedas velim lepusclos,
ut fias animi malis repulsis,
pulchris ne invideas livore mentis.

<note id="n.252.1">pulchrum om. in P.</note>
<note id="n.252.2">quod Syrum detulit propago P; quem Syrum tetulit propago, <add>pulchrum</add> Peiper, Peter2; <add>pulchrum</add> quod sua detulit propago Damsté. </note>
<note id="n.252.3"> putas
esse <add>uestrum</add> regem Egnatius, Peter; putasse se regem P.
</note>
<note id="n.252.4">tu ins. by Egnatius and Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.254"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="39">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum amicos militares habuisset, ut usum
Traiani, quem ille post secundam mensam potandi
usque ad quinque pocula instituerat, reservaret, unum
tantum poculum amicis exhibebat in honorem
Alexandri Magni, idque brevius, nisi si quis, quod
<milestone unit="section" n="2"/> licebat, maius libere postulasset, usus Veneris in eo
moderatus fuit, exsoletorum ita expers, ut, quemadmodum
supra diximus, legem de his auferendis ferre
voluerit.
<milestone unit="section" n="3"/> Horrea in omnibus regionibus publica fecit, ad quae
conferrent bona ii qui privatas custodias non haberent,
balnea omnibus regionibus addidit, quae forte non
<milestone unit="section" n="4"/> habebant, nam hodieque <note target="n.254.1"/>multa dicuntur Alexandri.
<milestone unit="section" n="5"/> fecit et domos pulcherrimas easdemque amicis suis
maxime integris viris donavit.
<milestone unit="section" n="6"/> Vectigalia publica in id contraxit, ut qui decem
aureos sub Heliogabalo praestiterant tertiam partem
aurei praestarent, hoc est tricensimam partem.
<milestone unit="section" n="7"/> tuncque primum semisses aureorum formati sunt,
tunc etiam, cum ad tertiam aurei partem vectigal
desidisset, tremisses, dicente Alexandro etiam quartarios 
<milestone unit="section" n="8"/> futuros, quod minus non posset, quos quidem
iam formatos in moneta detinuit, exspectans ut, si

<note id="n.254.1">dieque P.
</note>
<pb id="p.256"/>

vectigal contrahere potuisset, et eosdem ederet; sed
cum non potuisset per publicas necessitates, conflari
eos iussit et tremisses tantum solidosque formari.
<milestone unit="section" n="9"/> formas binarias, ternarias et quaternarias et denarias
etiam atque amplius usque ad libriles quoque et centenarias,
quas Heliogabalus invenerat, resolvi praecipit
<milestone unit="section" n="10"/> neque in usu cuiusquam versari; atque ex eo his
materiae nomen inditum est, cum diceret plus
largiendi hanc esse imperatori causam, si, cum multos
solidos minores dare possit, dans decem vel amplius
una forma triginta et quinquaginta et centum dare
cogeretur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="40">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Vestes sericas ipse raras habuit; holosericam
numquam induit, subsericam numquam donavit.
<milestone unit="section" n="2"/> divitiis nullius invidit, pauperes iuvit, honoratos, quos
pauperes vere non per luxuriam aut simulationem
vidit, semper multis commodis auxit, agris, servis,
<milestone unit="section" n="3"/> animalibus, gregibus, ferramentis rusticis. in thesauris
vestem numquam nisi annum esse passus est eamque
statim expendi iussit, omnem vestem quam donavit
<milestone unit="section" n="4"/> ipse perspexit. omne aurum, omne argentum idque


<pb id="p.258"/>

<milestone unit="section" n="5"/> frequenter adpendit, donavit et ocreas et bracas et
<milestone unit="section" n="6"/> calciamenta inter vestimenta militaria. purpurae
clarissimae non ad usum suum sed ad matronarum, si
quae aut possent aut vellent, certe ad vendendum
gravissimus exactor fuit, ita ut Alexandriana purpura
hodieque dicatur quae vulgo Probiana dicitur, idcirco
quod Aurelius Probus baphiis praepositus id genus
<milestone unit="section" n="7"/> muricis repperisset. usus est ipse chlamyde saepe
coccinea, in urbe tamen semper togatus fuit et in
<milestone unit="section" n="8"/> Italiae urbibus, praetextam et pictam togam num-
quam nisi consul accepit, et eam quidem quam de
Iovis templo sumptam alii quoque acciplebant aut
<milestone unit="section" n="9"/> praetores aut consules, accepit praetextam etiam
cum sacra faceret, sed loco pontificis maximi non imperatoris.
<milestone unit="section" n="10"/> boni linteaminis <note target="n.258.1"/>adpetitor fuit, et quidem
puri, dicens: <q> Si lineae idcirco sunt ut<note target="n.258.2"/>nihil asperum
<milestone unit="section" n="11"/> habeant, quid opus est purpura in linea?</q> aurum autem
mitti et dementiam iudicabat, cum ad <note target="n.258.3"/>asperitatem ad-

<note id="n.258.1">linteaminis Salm., Peter; linae P1; linaei P corr.</note>
<note id="n.258.2">ut om. in P.</note>
<note id="n.258.3"> ad om. in P.
</note>
<pb id="p.260"/>

deretur rigor, fasciis semper usus est. bracas albas
habuit non coccineas, ut prius solebant.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="41">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Gemmarum quod fuit vendidit et aurum in
aerarium contulit, dicens gemmas viris usui non esse,
matronas autem regias contentas esse debere uno
reticulo atque inauribus et bacato monili et corona,
cum qua sacrificium facerent, et unico pallio auro
sparso et cyclade, quae sex uncias auri plus non
<milestone unit="section" n="2"/> haberet, prorsus censuram suis temporibus de propriis
moribus gessit, imitati sunt eum magni viri et
<milestone unit="section" n="3"/> uxorem eius matronae pernobiles. aulicum ministerium
in id contraxit, ut essent tot homines in singulis
officiis quot necessitas postularet, ita ut annonas
non dignitatem acciperent fullones et vestitores et
pistores <note target="n.260.1"/>et pincernae et<note target="n.260.2"/>omnes castrenses ministri,
quemadmodum pestis illa instituerat, sed annonas
<milestone unit="section" n="4"/> singulas vix binas, et cum argentum in ministerio
plus ducentis libris non haberet nec <note target="n.260.3"/>plures ministros,
argentum et ministros et stromata,<note target="n.260.4"/>quando pascebat,
accipiebat ab amicis, quod hodieque fit, si pascatur
<milestone unit="section" n="5"/> a praefectis absente imperatore, voluptates scaenicas
in convivio numquam habuit, sed summa illi oblectatio

<note id="n.260.1">pistores Loisel, Peter; pictores P, Jordan.</note>
<note id="n.260.2">et om. in P.</note>
<note id="n.260.3">nec haec P.</note>
<note id="n.260.4">ministros et stromata Editor; mistro mantea P; ministeria mutua Peter2.
</note>
<pb id="p.262"/>

fuit, ut aut <note target="n.262.1"/>catuli cum porcellulis luderent, aut per-
dices inter se pugnarent, aut galbulae <note target="n.262.2"/>parvulae sursum
<milestone unit="section" n="6"/> et deorsum volitarent. habuit sane in Palatio
unum genus voluptatis, quo maxime delectatus
<milestone unit="section" n="7"/> est et quo sollicitudines publicas sublevabat. nam
aviaria instituerat pavonum, phasianorum, gallinaceorum,
anatum, perdicum etiam, hisque vehementer
oblectabatur, maxime palumborum, quos habuisse ut
ad xx milia dicitur, et ne eorum pastus gravaret annonam,
servos habuit vectigales, qui eos ex ovis ac
pullicenis ac pipionibus alerent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="42">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Thermis et suis et veterum frequenter cum
populo usus est et aestate maxime, balneari veste ad
Palatium revertens, hoc solum imperatorium habens
<milestone unit="section" n="2"/> quod lacernam cocceam accipiebat, cursorem num-
quam nisi servum suum, dicens ingentium currere nisi
in sacro certamine non debere, cocos, pistores, <note target="n.262.3"/>fullones
et balneatores nonnisi servos suos habuit, ita ut, si
<milestone unit="section" n="3"/> quis deesset, emeret. medicus sub eo unus palatinus
salarium accepit, ceterique omnes usque ad sex
fuerunt, qui annonas binas aut ternas accipiebant,
ita ut mundas singulas consequerentur, alias aliter.
<milestone unit="section" n="4"/> iudices cum promoveret, exemplo veterum, ut et
Cicero docet, et argento et necessariis instruebat, ita
ut praesides provinciarum acciperent argenti pondo
vicena, mulas <note target="n.262.4"/>senas, mulos binos, equos binos, vestes

<note id="n.262.1">ut aut Petschenig; aut P; ut Peter.</note>
<note id="n.262.2">galbulae Salm., Peter1; gacplae P; auicolae Madvig, Peter2.</note>
<note id="n.262.3">pistores Peter; picatores P.</note>
<note id="n.262.4">uicena, mutas Salm.,Peter; uicenam filas P.
</note>
<pb id="p.264"/>

forenses binas, domesticas binas, balneares singulas,
aureos centenos, cocos singulos, muliones singulos et,
si uxores non haberent, singulas concubinas, quot
sine his esse non possent, reddituri deposita administratione
mulas, mulos, equos, muliones et cocos, cetera
sibi habituri, si bene egissent, in quadruplum reddituri,
si male, praeter condemnationem aut peculatus aut
repetundarum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="43">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Leges innumeras sanxit, carrucas Romae
et raedas senatoribus omnibus ut argentatas haberent,
permisit, interesse Romanae dignitatis putans, ut his
<milestone unit="section" n="2"/> tantae urbis senatores uterentur. consules quoscumque
vel ordinarios vel suffectos creavit, ex senatus
sententia nominavit, sumptum eorum contrahens, et
<milestone unit="section" n="3"/> nundinia veteri ex ordine instituit.<note target="n.264.1"/>quaestores candidatos
ex sua pecunia iussit munera populo dare,
sed ita ut post quaesturam praeturas acciperent et
<milestone unit="section" n="4"/> deinde provincias regerent. arcarios vero instituit,
qui de arca fisci ederent munera eademque parciora.
habuit in animo, ut munera per totum annum dispergeret,
ut per triginta dies munus populo daretur,
<milestone unit="section" n="5"/> sed cur id non fecerit in occulto habetur. Capitolium

<note id="n.264.1">instituit uel dies uel tempora P; uel <gap/> tempora dei. by Cas. and Peter.
</note>
<note id="n.264.2">See Heliog., xxix. 1 and note.
</note>
<pb id="p.266"/>

septimo quoque die, cum in urbe esset, ascendit,
<milestone unit="section" n="6"/> templa frequentavit. Christo templum facere voluit
eumque inter deos recipere. quod et Hadrianus
cogitasse fertur, qui templa in omnibus civitatibus
sine simulacris iusserat fieri, quae hodieque, idcirco
quia non habent numina, dicuntur Hadriani, quae ille
<milestone unit="section" n="7"/> ad hoc parasse dicebatur, sed prohibitus est ab iis
qui consulentes sacra reppererant omnes Christianos
futuros, si id fecisset, <note target="n.266.1"/>et templa reliqua deserenda.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="44">
<p><milestone unit="section" n="1"/>in iocis dulcissimus fuit, in fabulis amabilis,
in conviviis comis, ita ut quisque posceret quod vellet.
<milestone unit="section" n="2"/> ad aurum colligendum attentus, ad servandum cautus,
ad inveniendum sollicitus, sed sine cuiusquam excidio.
<milestone unit="section" n="3"/> Syrum se dici nolebat sed a maioribus Romanum et
stemma generis depinxerat, quo ostendebatur genus
eius a Metellis descendere.
<milestone unit="section" n="4"/> Rhetoribus, grammaticis, medicis, haruspicibus,
mathematicis, mechanicis, architectis salaria instituit
et auditoria decrevit et discipulos cum annonis pauperum
<milestone unit="section" n="5"/>filios modo ingenuos dari iussit, etiam in provinciis
oratoribus forensibus multum detulit, plerisque
etiam annonas dedit, quos constitisset gratis agere.

<note id="n.266.1">In P the portion of the vita which begins with fecisset and ends with de Is uria in c. lviii. 1 is transposed to the Vita Maximinorum, v. 3, where it is inserted after occiso Heliogabalo ubi primum; this portion is retained, in its proper place in the 2 codices; see Intro, to Vol. I., p. xxxiii. f.
</note>
<pb id="p.268"/>

<milestone unit="section" n="6"/> leges agonis <note target="n.268.1"/>firmavit easque etiam ipse diligentissime
<milestone unit="section" n="7"/> servavit, theatralia spectacula saepe obiit. Theatrum
<milestone unit="section" n="8"/> Marcelli reficere voluit, multis civitatibus, quae post
terrae motus deformes erant, sumptus ad instaurationem
operum et publicorum et privatorum ex vectigalibus <note target="n.268.2"/><milestone unit="section" n="9"/> dedit, in templis sane numquam praeter
quattuor aut quinque argenti libras auri ne guttulam
quidem aut bratteolam posuit, susurrans versum Flacci
Persii:
<q>In sanctis quid facit aurum?</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="45">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Expeditiones bellicas habuit, de quibus ordine
suo edisseram. primum tamen eius consuetudinem dicam
<milestone unit="section" n="2"/> de rebus vel tacendis vel prodendis. tacebantur
secreta bellorum, itinerum autem dies publice proponebantur,
ita ut edictum penderet ante menses duos, in
quo scriptum esset, <q>Illa die, illa hora ab urbe sum
exiturus et, si di voluerint, in prima mansione mansurus,</q>
deinde per ordinem mansiones, deinde stativae,
deinde ubi annona esset accipienda, et id quidem eo
<milestone unit="section" n="3"/> usque quamdiu ad fines barbaricos veniretur. iam <note target="n.268.3"/>enim inde tacebatur, et omnes operam dabant <note target="n.268.4"/>ne
<milestone unit="section" n="4"/> dispositionem Romanam barbari scirent, certum est
autem eum numquam id quod proposuerat fefellisse,
cum diceret nolle ab aulicis suas vendi dispositiones,
quod factum fuerat sub Heliogabalo, cum ab eunuchis

<note id="n.268.1">agonis Mommsen; agnos P, susp. by Peter.</note>
<note id="n.268.2">pecuniam ex uectigalibus P; pecuniam del. by Salm. and Peter.</note>
<note id="n.268.3">et iam P.</note>
<note id="n.268.4">operam dabant Editor; ambulabant P, susp. by Peter; et omnes amb. dei. by Jordan.
</note>
<pb id="p.270"/>

<milestone unit="section" n="5"/> omnia venderentur. quod genus hominum idcirco
secreta omnia in aula esse cupiunt, ut soli aliquid
scire videantur et habeant unde vel gratiam vel pecuniam
requirant.
<milestone unit="section" n="6"/> Et quia de publicandis dispositionibus mentio contigit&mdash;ubi
aliquos voluisset vel rectores provinciis dare
vel praepositos <note target="n.270.1"/>facere vel procuratores, id est rationales,
ordinare, nomina eorum proponebat, hortans
populum, ut si quis quid haberet criminis probaret
manifestis rebus, si non probasset, subiret poenam
<milestone unit="section" n="7"/> capitis, dicebatque grave esse, cum id Christiani
et Iudaei facerent in praedicandis sacerdotibus, qui
ordinandi sunt, non fieri in provinciarum rectoribus,
quibus et fortunae hominum committerentur et capita.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="46">
<p><milestone unit="section" n="1"/>adsessoribus salaria instituit, quamvis saepe dixerit eos
esse promovendos qui per se rem publicam gerere
possent, non per adsessores, addens militares habere
suas administrationes, habere litteratos, et ideo unumquemque
hoc agere debere quod nosset.
<milestone unit="section" n="2"/> Thesauros reppertos iis qui reppererant donavit et,
si multi essent, addidit his eos quos in suis habebat
<milestone unit="section" n="3"/> officiis. cogitabat secum et descriptum habebat

<note id="n.270.1">propositos P, Peter.
</note>
<pb id="p.272"/>

cui quid praestitisset, et si quos sciret vel nihil petisse
vel non multum, unde sumptus suos augerent, vocabat
eos et dicebat: <q> Quid est, cur nihil petis? an me
tibi vis fieri debitorem? pete, ne privatus de me
<milestone unit="section" n="4"/> queraris.</q> dabat autem haec in beneficiis quae famam
eius non laederent: bona punitorum sed numquam
cum auro, argento vel gemmis, nam id omne in
aerarium reponebat; dabat praeposituras locorum
civilium non militum, dabat eas administrationes quae
<milestone unit="section" n="5"/> ad procurationes pertinerent, rationales cito mutabat,
ita ut nemo nisi annum compleret, eosque, et <note target="n.272.1"/>si boni
essent, oderat, malum necessarium vocans, praesides
vero proconsules et legatos numquam fecit ad beneficium
sed ad iudicium vel suum vel senatus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="47">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Milites expeditionis tempore sic disposuit,
ut in mansionibus annonas acciperent nec portarent
cibaria decem et septem, ut solent, dierum nisi in
barbarico, quamvis et illic mulis eosdem atque camelis
adiuvent, dicens milites se magis servare quam se
<milestone unit="section" n="2"/> ipsum, quod salus publica in his esset, aegrotantes
ipse visitavit per tentoria milites etiam ultimos et
<milestone unit="section" n="3"/> carpentis vexit et<note target="n.272.2"/>omnibus necessariis adiuvit, et si

<note id="n.272.1">et om. in P.</note>
<note id="n.272.2">et om. in P.
</note>
<pb id="p.274"/>

forte gravius laborassent, per civitates et agros patribus
familias honestioribus<note target="n.274.1"/>et sanctioribus matronis eos
distribuebat, reddens impendia quae fecissent, sive
convaluissent illi seu perissent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="48">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum quidam Ovinius Camillus senator
antiquae familiae delicatissimus rebellare voluisset
tyrannidem adfectans, eique nuntiatum esset ac statim
probatum, ad Palatium eum rogavit eique gratias egit,
quod curam rei publicae, quae recusantibus bonis imponeretur,
<milestone unit="section" n="2"/> sponte reciperet. deinde ad senatum
processit et timentem ac tantae conscientiae tabe confectum
participem imperii appellavit, in Palatium
recepit, convivio adhibuit, ornamentis imperialibus et
<milestone unit="section" n="3"/> melioribus quam ipse utebatur»adfecit, et cum expeditio
barbarica esset nuntiata, vel ipsum si vellet
<milestone unit="section" n="4"/> ire vel ut secum proficisceretur hortatus est. et cum
ipse pedes iter faceret, illum invitavit ad laborem,
quem post quinque milia cunctantem equo sedere
iussit, cumque post duas mansiones equo etiam
<milestone unit="section" n="5"/> fatigatus esset, carpento imposuit, hoc quoque seu
timore seu vere respuentem, abdicantem quin etiam
imperium et mori paratum dimisit commendatumque
militibus, a quibus Alexander unice amabatur, tutum
<milestone unit="section" n="6"/> ad villas suas ire praecepit, in quibus diu vixit, sed
post iussu imperatoris occisus est, et quod <note target="n.274.2"/>ille militaris

<note id="n.274.1">honestioribus Salm., Peter; hominibus P.</note>
<note id="n.274.2">quod et P, Peter.
</note>
<pb id="p.276"/>

esset, a militibus occisus est.<note target="n.276.1"/>scio vulgum hanc, rem
quam contexui Traiani putare, sed neque in vita
eius id Marius Maximus ita exposuit neque Fabius
Marcellinus neque Aurelius Verus neque Statius
Valens, qui omnem eius vitam in litteras miserunt.
<milestone unit="section" n="7"/> contra autem et Septimius et Acholius et Encolpius
ceterique vitae scriptores <note target="n.276.2"/>de hoc talia praedicaverunt.
<milestone unit="section" n="8"/> quod ideo addidi, ne quis vulgi magis famam sequeretur
quam historiam, quae rumore utique vulgi verior
reperitur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="49">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Honores iuris gladii numquam vendi passus
est, dicens: <q> Necesse est, ut qui emit et vendat. ego
non patior mercatores potestatum et eos quos, si
rapiant,<note target="n.276.3"/>damnare non possim, erubesco enim punire
<milestone unit="section" n="2"/> illum hominem, qui emit et vendidit.</q> pontificatus
et quindecimviratus et auguratus codicillares fecit, ita
ut in senatu allegarentur.
<milestone unit="section" n="3"/> Dexippus dixit uxorem eum cuiusdam Macrini filiam
duxisse, eundemque ab eo Caesarem nuncupatum.
<milestone unit="section" n="4"/> verum cum vellet insidiis occidere Alexandrum

<note id="n.276.1">et a militibus occisus esset P; del. by Peter'2.</note>
<note id="n.276.2">uitae scriptores ceterique P, Peter 1; uitae scriptores del. by Peter 2.
</note>
<note id="n.276.3">rapiant Madvig; pariant P, Peter.
</note>
<pb id="p.278"/>

Macrinus, detecta factione et ipsum interemptum et
<milestone unit="section" n="5"/> uxorem abiectam, idem dicit patruum fuisse Antoninum
Heliogabalum Alexandri, non sororis eius-
<milestone unit="section" n="6"/> dem matris <note target="n.278.1"/>filium, cum Christiani quendam locum,
qui publicus fuerat, occupassent, contra popinarii
dicerent sibi eum deberi, rescripsit melius esse, ut
quemadmodumcumque illic deus colatur, quam popinariis
dedatur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="50">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum igitur tantus ac talis imperator domi ac
foris esset, iniit Parthicam expeditionem, quam tanta
disciplina, tanta reverentia sui egit, ut non milites sed
<milestone unit="section" n="2"/> senatores transire diceres, quacumque iter legiones
faciebant, tribuni taciti, centuriones verecundi,
milites amabiles erant, ipsum vero ob haec tot et
<milestone unit="section" n="3"/> tanta bona provinciales ut deum suspiciebant. iam
vero ipsi milites iuvenem imperatorem sic amabant
ut fratrem, ut filium, ut parentem, vestiti honeste,
calciati etiam ad decorem, armati nobiliter, equis
etiam instructi et ephippiis ac frenis decentibus,
prorsus ut Romanam rem publicam intellegeret quicumque
<milestone unit="section" n="4"/> Alexandri vidisset exercitum. elaborabat
denique ut dignus illo nomine videretur, immo ut
Macedonem illum vinceret, dicebatque inter Romanum
Alexandrum et Macedonem multum interesse debere.
<milestone unit="section" n="5"/> fecerat denique sibi argyroaspidas et chrysoaspidas,

<note id="n.278.1">sororis eiusdem matris Cas., Jordan; uxoris sororis ciusdem P, Peter.
</note>
<pb id="p.280"/>

fecerat et phalangem triginta milium hominum, quos
phalangarios vocari iusserat et cum quibus multum
fecit in<note target="n.280.1"/>Perside; quae quidem erat ex sex legionibus
similium armorum, stipendiorum vero post bellum
Persicum maiorum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="51">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dona regia in templis posuit; gemmas sibi oblatas
vendidit, muliebre esse aestimans gemmas possidere,
quae neque militi dari possint neque a viro
<milestone unit="section" n="2"/> haberi, cum quidam legatus uniones duos uxori eius
per ipsum obtulisset magni ponderis et inusitatae mensurae,
<milestone unit="section" n="3"/> vendi eos iussit, cum pretium non invenirent,
ne exemplum malum a regina nasceretur, si eo
uteretur, quod emi non posset, inauribus Veneris eos
dicavit.
<milestone unit="section" n="4"/> Ulpianum pro tutore habuit, primum repugnante
matre deinde gratias agente, quem saepe a militum
ira obiectu purpurae suae <note target="n.280.2"/>defendit, atque ideo sum-
mus imperator fuit quod eius consiliis praecipue rem
publicam rexit.
<milestone unit="section" n="5"/> In procinctu atque in expeditionibus apertis papilionibus
prandit atque cenavit, cum militarem cibum
cunctis videntibus atque gaudentibus sumeret, cir-

<note id="n.280.1">in Peter1, Novak; inter P; in terra Petschenig, Peter2.
</note>
<note id="n.280.2">suae Jordan, Peter; summae P.
</note>
<pb id="p.282"/>

cumiret prope tota tentoria, a signis abesse neminem
<milestone unit="section" n="6"/> pateretur, si quis de via in alicuius possessionem
deflexisset, pro qualitate loci aut fustibus subiciebatur
in conspectu eius aut virgis aut condemnationi aut, si
haec omnia transiret dignitas hominis, gravissimis
contumeliis, cum diceret, <q>Visne hoc in agro tuo
<milestone unit="section" n="7"/> fieri quod alteri facis?</q> clamabatque saepius, quod
a quibusdam sive Iudaeis sive Christianis audierat et
tenebat, idque per praeconem, cum aliquem emendaret,
<milestone unit="section" n="8"/> dici iubebat, <q>Quod tibi fieri non vis, alteri ne
feceris.</q> quam sententiam usque adeo dilexit ut et
in Palatio et in publicis operibus praescribi iuberet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="52">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Idem cum quandam aniculam adfectam iniuriis
a milite audisset, exauctoratum eum militia servum
ei dedit, quod artifex carpentarius esset, ut eam pasceret,
et cum dolerent hoc milites factum, persuasit
<milestone unit="section" n="2"/> omnibus ut modeste ferrent, et eos terruit, <foreign lang="greek">a)nai/maton</foreign>
imperium eius, cum fuerit durus et tetricus, idcirco
vocatum est quod senatorem nullum occiderit, ut
Herodianus Graecus scriptor refert in libris temporum
<milestone unit="section" n="3"/> suorum, severitatis autem tantae fuit in milites, ut
saepe legiones integras exauctoraverit, ex militibus
Quirites appellans, nec exercitum umquam timuerit,
idcirco quod in vitam suam dici nihil posset quod

<note id="n.282.1">See note to c. xxii. 4.
</note>
<note id="n.282.2">Herodian, vi. 1, 7; 9, 8.
</note>
<note id="n.282.3">See c. xii. 5 and notes.
</note>
<note id="n.282.4">Modelled after the famous incident related of Julius Caesar, that he quelled a mutiny by addressing the troops as

</note>
<pb id="p.284"/>

umquam tribuni vel duces de stipendiis militum quicquam
accepissent, dicens, <q>Miles non timendus si<note target="n.284.1"/>vestitus, armatus, calciatus et satur et habens aliquid
in zonula,</q> idcirco quod mendicitas militaris ad omnem
<milestone unit="section" n="4"/> desperationem vocaret armatum. apparitores
denique nullos esse passus est tribunis aut ducibus
milites iussitque, ut ante tribunum quattuor milites
ambularent, ante ducem sex, ante legatum decem,
hique ad domos suos reciperent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="53">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et ut severitas eius agnosci posset, unam
contionem militarem indendam putavi, quae illius in
<milestone unit="section" n="2"/> re militari mores ostenderet, nam cum Antiochiam
venisset, ac milites lavacris muliebribus et deliciis
vacarent eique nuntiatum esset, omnes eos comprehendi
<milestone unit="section" n="3"/>iussit et in vincula conici, quod ubi compertum
est, mota seditio est a legione, cuius socii erant in
<milestone unit="section" n="4"/> vincula coniecti. tum ille tribunal ascendit vinctisque
omnibus ad tribunal adductis, circumstantibus etiam
<milestone unit="section" n="5"/> militibus et quidem armatis ita coepit: <q> Commilitones,
si tamen ista vobis quae a vestris facta sunt
displicent, disciplina maiorum rem publicam tenet,
quae si dilabitur, et nomen Romanum et imperium
<milestone unit="section" n="6"/> amittemus. neque enim sub nobis ista facienda sunt
<milestone unit="section" n="7"/> quae sub impura illa bestia nuper facta sunt. milites

<note id="n.284.1">non timendus si sugg. by Peter in note; non timet nisi P, Peter.
</note>
<pb id="p.286"/>

Romani, vestri socii, mei contubernales et commilitones,
amant, potant, lavant, et Graecorum more
quidem se instituunt.<note target="n.286.1"/>hoc ego diutius feram? et
<milestone unit="section" n="8"/> non eos capitali dedam supplicio?</q> tumultus post
hoc ortus est. atque iterum: <q> Quin continetis
vocem in bello contra hostem, non contra imperatorem
<milestone unit="section" n="9"/> vestrum necessariam? certe campidoctores
vestri hanc vos docuerunt contra Sarmatas et Germanos
ac Persas emittere, non contra eum, qui acceptam
a provincialibus annonam, qui vestem, qui
<milestone unit="section" n="10"/> stipendia vobis adtribuit. continete igitur vocem
truculentam et campo ac bellis necessariam, ne vos
hodie omnes uno ore atque una voce Quirites dimittam
<milestone unit="section" n="11"/> et incertum an Quirites, non enim digni estis qui
vel Romanae plebis sitis, si ius Romanum non agnoscitis.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="54">
<p><milestone unit="section" n="1"/>et cum vehementius fremerent ac ferro quoque
minarentur, <q>Deponite,</q> inquit, <q>dextras contra
hostem erigendas, si fortes sitis, me enim ista non
<milestone unit="section" n="2"/> terrent, si enim unum hominem occideritis, non
nobis deerit res publica, non senatus, non populus
<milestone unit="section" n="3"/> Romanus, qui me de vobis vindicet.</q> cum nihilo
minus post ista fremerent, exclamavit, <q>Quirites, dis-
<milestone unit="section" n="4"/> cedite atque arma deponite.</q> mirando exemplo depositis
armis, depositis etiam sagulis militaribus omnes
non ad <note target="n.286.2"/>castra, sed ad deversoria varia recesserunt.
<milestone unit="section" n="5"/> tuncque privatim intellectum est quantum eius
<milestone unit="section" n="6"/> severitas posset, denique etiam signa stipatores et ii

<note id="n.286.1">So Editor; lauant Graecorum morem, etquidem se instruunt P; lauant Graecorum <add>in</add> morem, equidem si insistunt Salm., Peter.</note>
<note id="n.286.2">de P.

</note>
<pb id="p.288"/>

qui imperatorem circumdederant in castra rettulerunt,
<milestone unit="section" n="7"/> arma collecta populus ad Palatium tulit, eam tamen
legionem quam exauctoravit rogatus post dies xxx,
priusquam ad expeditionem Persicam proficisceretur,
loco suo restituit eaque pugnante maxime vicit, cum
tamen tribunos eius capitali adfecit supplicio, quod
per neglegentiam illorum milites apud Daphnem
luxuriati essent, vel per coniventiam seditionem
fecisset exercitus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="55">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Magno igitur apparatu inde in Persas profectus
Artaxerxen regem potentissimum vicit, cum
ipse cornua obiret, milites admoneret, subiectus telis <note target="n.288.1"/>versaretur, manu plurimum faceret, singulos quosque
<milestone unit="section" n="2"/> milites ad laudem verbis adduceret, fuso denique
fugatoque tanto rege, qui cum septingentis elephantis
falcatisque mille et octingentis curribus ad bellum
venerat et <note target="n.288.2"/>equitum multis milibus, statim Antiochiam
rediit et de praeda, quam Persis diripuit, suum ditavit
exercitum, cum et tribunos ea quae per vicos diri-

<note id="n.288.1">telis Petschenig, Peter2; tuteli P.</note>
<note id="n.288.2">et ins. by Petschenig; om. in P and Peter.
</note>
<pb id="p.290"/>

puerant et duces et ipsos milites habere iussisset.
<milestone unit="section" n="3"/> tumque primum servi Persae apud Romanos fuerunt,
quos quidem, quia indigne ferunt Persarum reges
quempiam suorum alicui servire, acceptis pretiis reddidit
pretiumque vel iis qui manu ceperant servos
dedit vel in aerarium contulit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="56">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post hoc Romam venit triumphoque pulcherrimo
acto apud senatum primum haec verba habuit:
<milestone unit="section" n="2"/> Ex actis senatus die VII kal. Octob.: <q> Persas,
patres conscripti, vicimus, longae eloquentiae opus
non est, tantum scire debetis, quae illorum arma
<milestone unit="section" n="3"/> fuerint, qui apparatus, iam primum elephanti septingenti
idemque turriti cum sagittariis et onere
sagittarum, ex<note target="n.290.1"/>his triginta cepimus, ducenti interfecti
<milestone unit="section" n="4"/> iacent, decem et octo perduximus. falcati currus
mille octingenti, ex his<note target="n.290.2"/>adducere interfectorum
animalium currus ducentos potuimus, sed id, quia et
<milestone unit="section" n="5"/> fingi poterat, facere supersedimus. centum et viginti
milia equitum eorum fudimus, cataphractarios, quos

<note id="n.290.1">et P.</note>
<note id="n.290.2">MDCCC Salm. (cf. c. lv. 2); mille se adducere P; mille &dagger; se. adducere Peter.
</note>
<pb id="p.292"/>

illi clibanarios vocant, decem milia in bello interemimus,
eorum armis nostros armavimus. multos
<milestone unit="section" n="6"/> Persarum cepimus eosdemque vendidimus. terras
interamnanas, Mesopotamiae scilicet, neglectas ab
<milestone unit="section" n="7"/> impura illa belua recepimus. Artaxerxen, potentissimum
regem tam in re quam nomine, fusum fuga-
vimus, ita ut eum terra Persarum fugientem videret,
et qua ducta fuerant quondam signa nostrorum, ea
<milestone unit="section" n="8"/> rex ipse signis effugit relictis, haec sunt, patres
conscripti, gesta, eloquentiae opus non est. milites
divites redeunt, laborem in victoria nemo sentit.
<milestone unit="section" n="9"/> vestrum est supplicationem decernere, ne dis videamur
ingrati.</q> adclamatio senatus: <q> Alexander
Auguste, di te servent. Persice Maxime, di te servent.
vere Parthicus, vere Persicus. tropaea tua et
<milestone unit="section" n="10"/> nos videmus, victorias et nos videmus, iuveni imperatori,
patri patriae, pontifici maximo. per te
victoriam undique praesumimus. ille vincit qui
militem regit. dives senatus, dives miles, dives
populus Romanus.</q> </p></div1>

<div1 type="chapter" n="57">
<p><milestone unit="section" n="1"/>dimisso senatu Capitolium ascendit
atque inde re divina facta et tunicis Persicis
in templo locatis contionem huiusmodi habuit:
<q>Quirites, vicimus Persas, milites divites reduximus.
vobis congiarium pollicemur, cras ludos circenses
Persicos dabimus.</q>


<pb id="p.294"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Haec nos et in annalibus et apud multos repperimus.
sed quidam dicunt a servo suo eum proditum
<milestone unit="section" n="3"/> non vicisse regem sed, ne vinceretur, fugisse, quod
contra multorum opinionem dici non dubium est iis
qui plurimos legerint. nam et amisisse illum exercitum
dicunt fame, frigore ac morbo, ut Herodianus
auctor est contra multorum opinionem.
<milestone unit="section" n="4"/> Post hoc cum ingenti gloria comitante senatu
equestri ordine atque omni populo circumfusisque undique
mulieribus et infantibus, maxime militum
coniugibus, pedes Palatium conscendit, cum retro
currus triumphalis a quattuor elephantis traheretur.
<milestone unit="section" n="5"/> levabatur manibus hominum Alexander, vixque illi
per horas quattuor ambulare permissum est, undique
omnibus clamantibus: <q>Salva Roma, salvares publica,<note target="n.294.1"/><milestone unit="section" n="6"/> quia salvus est Alexander.</q> alia die actis circensibus
et item ludis scaenicis deinceps congiarium populo
<milestone unit="section" n="7"/> Romano dedit, puellas et pueros, quemadmodum
Antoninus Faustinianas instituerat, Mamaeanas et
Mamaeanos instituit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="58">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Actae sunt res feliciter et in Mauretania
Tingitana per Furium Celsum et in Illyrico per
Varium Macrinum adfinem eius et in Armenia per
Iunium Palmatum, atque ex omnibus locis ei tabellae
laureatae sunt delatae, quibus in senatu et apud

<note id="n.294.1">salua res publica Flor. Cusanum, acc. to Mommsen, Ges. Schr., vii., p. 301; om. in P and Peter.
</note>
<pb id="p.296"/>

populum lectis vario tempore cum etiam de Isauria <note target="n.296.1"/><milestone unit="section" n="2"/> optatae venissent,<note target="n.296.2"/>omnibus nominibus est ornatus, iis
vero qui rem publicam bene gesserant consularia ornamenta
decreta sunt, additis etiam sacerdotiis et agrorum
possessionibus iis qui erant pauperes et aevo iam
<milestone unit="section" n="3"/> graves, captivos diversarum nationum amicis donavit,
si aetas puerilis aut iuvenalis permisit, si qui tamen
regii aut nobiliores fuerunt, eos militiae, non tamen
<milestone unit="section" n="4"/> magnae, deputavit. sola quae de hostibus capta sunt,
limitaneis ducibus et militibus donavit, ita ut eorum
essent,<note target="n.296.3"/>si heredes eorum militarent, nec umquam ad
privatos pertinerent, dicens attentius eos militaturos,
<milestone unit="section" n="5"/> si etiam sua rura defenderent. addidit sane his et
animalia et servos, ut possent colere quod acceperant,
ne per inopiam hominum vel per senectutem possidendum
desererentur rura vicina barbariae, quod turpissimum
ille ducebat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="59">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Post haec cum ingenti amore apud populum
et senatum viveret, et sperantibus victoriam cunctis

<note id="n.296.1">With Isauria ends the portion of the vita transposed to Maxim., v. 3; see crit. note to c. xiiii. 7.</note>
<note id="n.296.2">optatae uenissent P, acc. to Hohl, Klio, xiii., p. 287; &dagger; uario t. c. e. d. L optate uenisset Peter.</note>
<note id="n.296.3">essent militarent P.
</note>
<pb id="p.298"/>

et invitis eum dimittentibus ad Germanicum bellum
profectus est, deducentibus cunctis per centum et
<milestone unit="section" n="2"/> centum quinquaginta milia, erat autem gravissimum
rei publicae atque ipsi, quod Germanorum vastationibus
<milestone unit="section" n="3"/> Gallia diripiebatur. pudoremque augebat, quod
victis iam Parthis ea natio inminebat rei publicae
cervicibus, quae semper etiam minusculis imperatoribus
<milestone unit="section" n="4"/> subiecta videbatur, magnis igitur itineribus, laetis
militibus contendit, sed cum ibi quoque seditiosas
<milestone unit="section" n="5"/> legiones comperisset, abici eas praecepit. verum
Gallicanae mentes, ut sese habent durae ac retorridae
et saepe imperatoribus graves, severitatem hominis
nimiam et longe maiorem post Heliogabalum non
<milestone unit="section" n="6"/> tulerunt, denique agentem eum cum paucis in
Britannia, ut alii volunt in Gallia, in vico cui Sicilia
nomen est, non ex omnium sententia sed latrocinantium
modo quidam milites et ii praecipue qui
Heliogabali praemiis effloruerunt, cum severum principem
<milestone unit="section" n="7"/> pati non possent, occiderunt, multi dicunt a
Maximino inmissos tirones, qui ei ad exercendum
<milestone unit="section" n="8"/> dati fuerant, eum occidisse, multi aliter; a militibus
tamen constat, cum iniuriose quasi in puerum eundem
et matrem eius avaram et cupidam multa dixissent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="60">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Imperavit annis xiii diebus VIIII. vixit annis

<note id="n.298.1">On Alexander's severity see c. xii. 5 and note. It certainly was not responsible for this mutiny; see note to § 1.
</note>
<note id="n.298.2">Victor also says that he was killed at Sicilia, a vicus Britanniae (Caes., xxiv. 4), but this is, of course, an error due to some confusion in the name. All the testimony points to the belief that his death occurred at or near Mainz; see C.I.L., xiii. 2, p. 298.
</note>
<note id="n.298.3">Maximinus (Thrax), his successor; see Maxim., vii.

</note>
<pb id="p.300"/>

<milestone unit="section" n="2"/> XXVIIII mensibus III diebus vii. egit omnia ex consilio
matris, cum qua occisus est.
<milestone unit="section" n="3"/> Omina mortis haec fuerunt: cum natalem diem
commendaret, hostia cruenta effugit et, ut se civiliter
gerebat ac permixtus populo erat, albam eius vestem,
<milestone unit="section" n="4"/> cum qua constiterat, cruentavit. laurus in Palatio
cuiusdam <note target="n.300.1"/>civitatis, a qua proficiscebatur ad bellum,
<milestone unit="section" n="5"/> ingens et antiqua tota subito decidit, arbores fici
tres, quae ficus eas ferrent quibus Alexandrinarum
nomen est, subito ante illius tentorium deciderunt,
<milestone unit="section" n="6"/> cum tentoria imperatoria his adnexa essent, mulier
Druias eunti exclamavit Gallico sermone, <q>Vadas
nec victoriam speres nec te militi tuo credas.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> tribunal ascendit, ut contionaretur et faustum aliquid
diceret, et <note target="n.300.2"/>ita coepit <q>Occiso imperatore Heliogabalo.</q>
<milestone unit="section" n="8"/> hoc tamen omini fuit quod iturus ad bellum
milites adloqui minus fausta oratione coeptaverat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="61">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed haec omnia vehementissime contempsit,
profectusque ad bellum in loco supra dicto ita occisus
<milestone unit="section" n="2"/> est: pranderat forte publico, ut solebat, convivio, id
est apertis papilionibus cibo militari accepto, neque
enim aliud a discutientibus militibus in tentoriis est
<milestone unit="section" n="3"/> repertum, et cum quiesceret post convivium, hora
diei ferme septima, unus ex Germanis, qui scurrarum
officium sustinebat, ingressus dormientibus cunctis,
<milestone unit="section" n="4"/> solo tamen imperatore intervigilante visus est; cui

<note id="n.300.1">cuiusdam P corr.; cunis P 1; eius Peter.</note>
<note id="n.300.2">et om. in P.
</note>
<pb id="p.302"/>

Alexander "Quid est hoc,1" inquit, <q>contubernalis?
<milestone unit="section" n="5"/> num aliquid de hostibus nuntias?</q> at ille metu perterritus
et sperans non posse se evadere, quod in
tentorium principis inruisset, ad contubernales suos
venit eosque ad durum principem interimendum cohortatus
<milestone unit="section" n="6"/> est. qui subito plures armatique ingressi
inermes et obsistentes contruncarunt et <note target="n.302.2"/>ipsum
<milestone unit="section" n="7"/> plurimis ictibus confoderunt. aliqui dicunt omnino
nihil dictum sed tantum a militibus clamatum <q>Exi,
recede,</q> atque ita obtruncatum iuvenem optimum.<note target="n.302.3"/><milestone unit="section" n="8"/> sed omnis apparatus militaris, qui postea est ductus
in Germaniam a Maximino, Alexandri fuit et potentissimus
quidem per Armenios et Osrhoenos et Parthos
et omnis generis hominum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="62">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Contempsisse Alexandrum mortem cum
ferocitas mentis, qua militem semper adtrivit, tum
<milestone unit="section" n="2"/> etiam illa declarant. Thrasybulus mathematicus illi
amicissimus fuit. qui cum ei dixisset necessitatem
esse ut gladio barbarico periret, primo laetatus est,
quod sibi mortem bellicam et imperatoriam crederet
<milestone unit="section" n="3"/> inminere; deinde disputavit ostenditque optimos
quosque violenta morte consumptos, cum diceret
ipsum Alexandrum, cuius nomen teneret, Pompeium,
Caesarem, Demosthenem, Tullium et ceteros insignes
<milestone unit="section" n="4"/> viros qui non quieta morte oppetissent. tantumque
animi habuit, ut putaret se diis comparandum, si in

<note id="n.302.1">est hoc Petschenig; est hic P; istic Jordan, Peter.</note>
<note id="n.302.2">et om. in P.</note>
<note id="n.302.3">dimiserunt ins. after optimum in P corr.; lacuna assumed by Peter.
</note>
<pb id="p.304"/>

<milestone unit="section" n="5"/> bello periret, sed res eum fefellit; nam et gladio
barbarico et scurrae barbari manu, verum non in bello,
sed belli tempore, periit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="63">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Mortem eius milites et qui exauctorati ab
eo quondam fuerant gravissime tulerunt atque
<milestone unit="section" n="2"/> auctores caedis trucidarunt. populus vero Romanus
senatusque omnis cum provincialibus cunctis neque
tristius umquam neque asperius acceperunt, simul
quod successoris asperitas atque rusticitas Maximini,
utpote hominis militaris, cui cum filio post eum
imperium delatum est, graviorem fati necessitatem
<milestone unit="section" n="3"/> videbatur ostendere, senatus eum in deos rettulit,
cenotaphium in Gallia, Romae sepulcrum amplissimum
<milestone unit="section" n="4"/> meruit, dati sunt et sodales, qui Alexandrini appellati
sunt; addita et festi vitas matris nomine atque ipsius,
quae hodieque Romae religiosissime celebratur natali
eius die.
<milestone unit="section" n="5"/> Causa occidendi eius ab aliis haec fuisse perhibetur,
quod mater eius relicto bello Germanico orientem ad
iactantiam sui vellet redire, atque ob hoc esset iratus
<milestone unit="section" n="6"/> exercitus, sed haec ab amatoribus Maximini ficta
sunt, qui videri noluerunt imperatorem optimum ab
amico suo interfectum contra iura humana <note target="n.304.1"/>atque
divina.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="64">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hactenus imperium populi Romani eum

<note id="n.304.1">romana P.
</note>
<pb id="p.306"/>

principem habuit qui diutius imperaret, post eum
certatim inruentibus et aliis semestribus, aliis annuis,
plerisque per biennium, ad summum per triennium
imperantibus, usque ad eos principes qui latius imperium
tetenderunt, Aurelianum dico et deinceps.
<milestone unit="section" n="2"/> de quibus, si vita subpeditaverit, ea quae comperta
fuerint publicabimus.
<milestone unit="section" n="3"/> Reprehensa sunt in Alexandro haec: quod Syrus
esse nolebat, quod aurum amabat, quod suspiciosissimus
erat, quod vectigalia multa inveniebat, quod se
Magnum Alexandrum videri volebat, quod nimis
severus in milites erat, quod curis privatis <note target="n.306.1"/>agebat
quae omnia in re publica instituerat.
<milestone unit="section" n="4"/> Scio sane plerosque negare hunc a senatu Caesarem
appellatum esse sed a militibus, qui verum prorsus
ignorant; dicere praeterea non hunc fuisse consobrinum
<milestone unit="section" n="5"/> Heliogabali. qui, ut nos sequantur, historicos
eius temporis legant et maxime Acholium, qui et
itinera huius principis scripsit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="65">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Soles quaerere, Constantine maxime, quid
sit quod hominem Syrum et alienigenam talem
principem fecerit, cum tot Romani generis, tot
aliarum provinciarum reperiantur improbi, impuri,
<milestone unit="section" n="2"/> crudeles, abiecti, iniusti, libidinosi. iam primum
possum de bonorum virorum respondere sententia

<note id="n.306.1">curis priuatis Madvig; curas priuatis P; curas <add>de</add> priuatis Salm., Peter.
</note>
<pb id="p.308"/>

potuisse natura, quae ubique una mater est, bonum
principem nasci, deinde timore, quod pessimus esset
<milestone unit="section" n="3"/> occisus, hunc optimum factum, sed quia verum est
suggerendum, Clementiae ac Pietati tuae lecta reserabo.
<milestone unit="section" n="4"/> notum est illud Pietati tuae, quod in
Mario Maximo legisti, meliorem esse rem publicam
et prope tutiorem, in qua princeps malus est, ea, in
qua sunt amici principis mali, si quidem unus malus
potest a plurimis bonis corrigi, multi autem mali non
possunt ab uno quamvis bono ulla ratione superari.
<milestone unit="section" n="5"/> et id quidem ab Homullo ipsi Traiano dictum est,
cum ille diceret Domitianum pessimum fuisse, amicos
autem bonos habuisse, atque ideo illum magis odio
fuisse, qui rem publicam peioris vitae hominibus
mandaverit,<note target="n.308.1"/>quia melius est unum malum pati quam
multos.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="66">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Sed ut ad rem redeam, Alexander quidem
et ipse optimus fuit <note target="n.308.2"/>et optimae matris consiliis usus
<milestone unit="section" n="2"/> est. at tamen amicos sanctos et venerabiles habuit,
non malitiosos, non furaces, non factiosos, non callidos,
non ad malum consentientes, non bonorum inimicos,
non libidinosos, non crudeles, non circumventores
sui, non inrisores, non qui illum quasi fatuum circumducerent,
sed sanctos, venerabiles, continentes,
religiosos, amantes principis sui, et qui de illo nec ipsi
riderent nec risui esse vellent, qui nihil venderent,

<note id="n.308.1">qui <gap/> hominibus commendauerat Edit. princ.; mandauerit Ellis; quae rem p. temporis uitae ille P, susp. by Peter.</note>
<note id="n.308.2">After fuit P has nam hoc nemo uult nisi bonus; del. by Jordan and Peter.
</note>
<pb id="p.310"/>

nihil mentientur, nihil fingerent, numquam deciperent
existimationem principis sui sed amarent.
<milestone unit="section" n="3"/> huc accedit quod eunuchos nec in consiliis nec in
ministeriis habuit, qui soli principes perdunt, dum eos
more gentium aut regum Persarum volunt vivere,
qui eos a populo et amicis summovent,<note target="n.310.1"/>qui internuntii
sunt aliud quam respondetur saepe referentes,
claudentes principem suum et agentes ante omnia,
ne quid sciat, qui cum empti sint et servi fuerint,<note target="n.310.2"/><milestone unit="section" n="4"/> quid tandem possunt boni sapere? erat denique eius
ipsius sententia, <q>Ego de praefectorum et consulum
et senatorum capitibus mancipia aere empta iudicare
non patior.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="67">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Scio, imperator, quod periculo ista dicantur
apud imperatorem, qui talibus serviit, sed salva re
publica posteaquam intellexisti quid mali clades istae
habeant et quemadmodum principes circumveniant,
et tu eos eo loci habes ut nec chlamyde uti iusseris
sed de necessitatibus domesticis delegaris.
<milestone unit="section" n="2"/> Iam illud insigne, quod solum intra Palatium praeter
praefectum et Ulpianum quidem neminem vidit nec
dedit alicui facultatem vel fumorum vendendorum de
se vel sibi de alis male loquendi, maxime occiso
Turino, qui illum quasi fatuum et vecordem saepe
<milestone unit="section" n="3"/> vendiderat, his accessit, quod amicos et parentes

<note id="n.310.1">amicis summouent Cod. Vaticanus 5114 (see Hohl, Klio, xiii., p. 413), Salm., Peter; amicissirmum monent P.</note>
<note id="n.310.2">serui fuerint Petschenig; perui fuerit P; serui euirati Peter.
</note>
<pb id="p.312"/>

Alexander si malos repperit, aut punivit aut, si vetus
vel amicitia vel necessitudo non sivit puniri, dimisit
a se dicens <q>His carior est mihi totis <note target="n.312.1"/>res publica.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="68">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et ut scias, qui viri in eius consilio fuerint:
Fabius Sabinus, Sabini insignis viri filius, Cato temporis
sui; Domitius Ulpianus, iuris peritissimus; Aelius
Gordianus, Gordiani imperatoris parens, vir <note target="n.312.2"/>insignis;
Iulius Paulus, iuris peritissimus; Claudius Venacus,
orator amplissimus 3; Catilius Severus, cognatus eius,
vir omnium doctissimus; Aelius Serenianus, omnium
vir sanctissimus; Quintilius Marcellus, quo meliorem ne
<milestone unit="section" n="2"/> historiae quidem continent, his tot atque aliis talibus
viris quid mali potuit cogitari vel fieri, cum ad bonum
<milestone unit="section" n="3"/> consentirent? et hos quidem malorum cohors depulerat,
quae circumvenerat Alexandrum primis diebus,
sed prudentia iuvenis occisis atque depulsis et
<milestone unit="section" n="4"/> amicitia ista sancta convaluit, hi sunt qui bonum
principem Syrum <note target="n.312.4"/>fecerunt, et item amici mali, qui
Romanos pessimos etiam posteris tradiderunt, suis
vitiis laborantes.

<note id="n.312.1">totis Peter; tota P; tuta Eyssenhardt, Baehrens.
</note>
<note id="n.312.2">parens uir Mommsen; ipsa res uiri P; filius scientia
iuris Peter. </note>
<note id="n.312.3"> After amplissimus the first Venice edition
has: Pomponius legum peritissimus, Alphenus, Aphricanus,
Florentinus, Martianus, Callistratus, Hermogenes, Venuleius,
Triphonius, Metianus, Celsus, Proculus, Modestinus: hi
omnes iuris professores discipuli fuere splendidissimi Papini
ani, et Alexandri imperatoris familiares et socii, ut scribant
Acholius et Marius Maximus; om. in P and rejected by Cas.
and Peter; retained by Patzig, Byz. Zeitschr., xiii., p. 44 i
</note>
<note id="n.312.4">Surum Salm., Peter; suum P.
</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>