<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
<teiHeader type="text" status="new">
<fileDesc>
<titleStmt>
	<title>De Divinatione</title>
<title type="sub">Machine readable text</title>
	<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
<editor role="editor" n="Falconer">William Armistead Falconer</editor>
&responsibility;
&fund.AnnCPB;
</titleStmt>
<extent>About 100Kb</extent>
&Perseus.publish;
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<author>Cicero: De Senectute De Amicitia De Divinatione</author>
<title>With An English Translation</title>
    <editor role="editor" n="Falconer">William Armistead Falconer</editor>
<imprint>
<pubPlace>Cambridge</pubPlace>
<publisher>Harvard University Press; Cambridge, Mass., London, England</publisher>
<date>1923</date>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
	<refsDecl doctype="TEI.2" n="text=Div">
		<state unit="book"/>
		<state unit="section"/>
	</refsDecl>
</encodingDesc>

<profileDesc>
<langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="en">English</language>
<language id="greek">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change><date>2006</date>
<respStmt><name>GRC</name><resp>tagging</resp></respStmt>
<item></item>
</change>

</revisionDesc>
</teiHeader>

<text><group>

<pb id="p.222"/>

<text n="Div"><body><head>De Divinatione</head>
<div1 type="book" n="1"><head>Liber Primus</head>

<p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/><reg>vetus</reg> opinio est iam usque ab heroicis ducta
temporibus, eaque et populi Romani et omnium
gentium firmata consensu, versari quandam inter
homines divinationem, quam Graeci <foreign lang="greek">mantikh/n</foreign> appellant, id est praesensionem et scientiam rerum
futurarum. <reg>magnifica</reg> quaedam res et salutaris, si
modo est ulla, quaque proxime ad deorum vim natura
mortalis possit accedere. <reg>itaque</reg> ut alia nos melius
multa quam Graeci, sic huic praestantissimae rei
nomen nostri a divis, Graeci, ut Plato interpretatur,
a furore duxerunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="2"/><reg>gentem</reg> quidem nullam video neque tam humanam
atque doctam neque tam immanem atque barbaram,
quae non significari futura et a quibusdam intellegi
praedicique posse censeat. <reg>principio</reg> Assyrii, ut
ab ultimis auctoritatem repetam, propter planitiem
magnitudinemque regionum, quas incolebant, cum
caelum ex omni parte patens atque apertum intue-

<pb id="p.224"/>

rentur, traiectiones motusque stellarum observitaverunt, quibus notatis, quid cuique significaretur
memoriae prodiderunt. <reg>qua</reg> in natione Chaldaei,
non ex artis sed ex gentis vocabulo nominati,
diuturna observatione siderum scientiam putantur
effecisse, ut praedici posset quid cuique eventurum
et quo quisque fato natus esset.</p>
<p><reg>eandem</reg> artem etiam Aegyptii longinquitate temporum innumerabilibus paene saeculis consecuti
putantur. <name>Cilicum</name> autem et Pisidarum gens et his
finitima Pamphylia, quibus nationibus praefuimus
ipsi, volatibus avium cantibusque certissimis signis
declarari res futuras putant.<milestone unit="section" n="3"/><reg>quam</reg> vero Graecia
coloniam misit in Aeoliam, Ioniam, Asiam, Siciliam,
Ital&iacute;am sine Pythio aut Dodonaeo aut Hammonis
oraculo? aut quod bellum susceptum ab ea sine
consilio deorum est?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="2"/><reg><corr sic="nee">nec</corr></reg> unum genus est divinationis publice privatimque celebratum. <reg>nam</reg>, ut omittam ceteros
populos, noster quam multa genera complexus est!
<reg>principio</reg> huius urbis parens Romulus non solum
auspicato urbem condidisse, sed ipse etiam optimus
augur fuisse traditur. <reg>deinde</reg> auguribus et reliqui
reges usi, et exactis regibus, nihil publice sine
auspiciis nec domi nec militiae gerebatur. <reg>cumque</reg>

<pb id="p.226"/>

magna vis videretur esse et <corr sic="impetriendis">inpetriendis</corr><note><corr sic="impetriendis">inpetriendis</corr> <hi rend="italics"><reg>manutius</reg>;</hi> impetrandis <hi rend="italics">MSS.</hi></note> consulendisque rebus et monstris interpretandis ac procurandis in haruspicum disciplina, omnem hane ex
Etruria scientiam adhibebant, ne genus esset ullum
divinationis, quod neglectum ab eis videretur.</p>
<p><milestone unit="section" n="4"/><reg>et</reg> cum duobus modis animi sine ratione et scientia
motu ipsi suo soluto et libero incitarentur, uno furente,
altero somniante, furoris divinationem Sibyllinis
maxime versibus contineri arbitrati eorum decem
interpretes delectos e civitate esse voluerunt. <reg>ex</reg>
quo genere saepe hariolorum etiam et vatum furibundas praedictiones, ut Octaviano bello Cornelii
Culleoli, audiendas putaverunt. <reg>nec</reg> vero somnia
graviora, si quae ad rem publicam pertinere visa sunt,
a summo consilio neglecta sunt. <reg>quin</reg> etiam memoria nostra templum Iunonis Sospitae L. Iulius, qui
cum P. Rutilio consul fuit, de senatus sententia
refecit ex Caeciliae, Baliarici filiae, somnio.</p>
<p><milestone unit="section" n="5"/><milestone unit="chapter" n="3"/><reg>atque</reg> haec, ut ego arbitror, veteres rerum
magis eventis moniti quam ratione docti probaverunt.
<reg>philosophorum</reg> vero exquisita quaedam argumenta,
cur esset vera divinatio, collecta sunt. E quibus,
ut de antiquissimis loquar, Colophonius Xenophanes

<pb id="p.228"/>

unus, qui deos esse diceret, divinationem funditus
sustulit; reliqui vero omnes praeter Epicurum balbutientem de natura deorum divinationem probaverunt,
sed non uno modo. <reg>nam</reg> cum Socrates omnesque
Socratici Zenoque et ei qui ab eo essent profecti
manerent in antiquorum philosophorum sententia
vetere Academia et Peripateticis consentientibus;
cumque huic rei magnam auctoritatem Pythagoras
iam ante tribuisset, qui etiam ipse augur vellet esse,
plurimisque locis gravis auctor Democritus praesensionem rerum futurarum comprobaret, Dicaearchus
Peripateticus cetera divinationis genera sustulit,
somniorum et furoris reliquit; Cratippus quoque
familiaris noster, quem ego parem summis Peripateticis iudico, eisdem rebus fidem tribuit, reliqua
divinationis genera reiecit.</p>
<p><milestone unit="section" n="6"/><reg>sed</reg> cum Stoici omnia fere illa defenderent, quod
et Zeno in suis commentariis quasi semina quaedam
sparsisset et ea Cleanthes paulo uberiora fecisset,
accessit acerrimo vir ingenio, Chrysippus, qui totam
de divinatione duobus libris explicavit sententiam,
uno praeterea de oraculis, uno de somniis; quem
subsequens unum librum Babylonius Diogenes edidit,
eius auditor, duo Antipater, quinque noster Posidonius. <reg>sed</reg> a Stoicis vel princeps eius disciplinae,
Posidonii doctor, discipulus Antipatri, degeneravit
Panaetius; nec tamen ausus est negare vim esse
divinandi, sed dubitare se dixit. <reg>quod</reg> illi in aliqua

<pb id="p.230"/>

re invitissimis Stoicis Stoico facere licuit, id nos ut in
reliquis rebus faciamus, a Stoicis non concedetur,
praesertim cum id, de quo Panaetio non liquet,
reliquis eiusdem disciplinae solis luce videatur clarius?
<milestone unit="section" n="7"/><reg>sed</reg> haec quidem laus Academiae praestantissimi philosophi iudicio et testimonio comprobata est.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="4"/><reg>etenim</reg> nobismet ipsis quaerentibus quid sit
de divinatione iudicandum, quod a Carneade multa
acute et copiose contra Stoicos disputata sint,
verentibusque ne temere vel falsae rei vel non satis
cognitae assentiamur, faciendum videtur ut diligenter
etiam atque etiam argumenta cum argumentis comparemus, ut fecimus in eis tribus libris quos de natura
deorum scripsimus. <reg>nam</reg> cum omnibus in rebus
temeritas in assentiendo errorque turpis est, tum in
eo loco maxime in quo iudicandum est quantum
auspiciis rebusque divinis religionique tribuamus;
est enim periculum, ne aut neglectis iis impia
fraude aut susceptis anili superstitione obligemur.</p>
<p><milestone unit="section" n="8"/><milestone unit="chapter" n="5"/><reg>quibus</reg> de rebus et alias saepe et paulo accuratius
nuper, cum essem cum Q. fratre in Tusculano, disputatum est. <reg>nam</reg> cum ambulandi causa in Lyceum
venissemus (id enim superiori gymnasio nomen est),</p>

<pb id="p.232"/>

<p><quote><reg>perlegi</reg>,</quote> inquit, <quote>tuum paulo ante tertium <hi rend="italics">de
Natura Deorum,</hi> in quo disputatio Cottae, quamquam
labefactavit sententiam meam, non funditus tamen
sustulit.</quote></p>
<p><quote><reg>optime</reg> vero,</quote> inquam; <quote>etenim ipse Cotta sic
disputat ut Stoicorum magis argumenta confutet
quam hominum deleat religionem.</quote></p>
<p><reg>tum</reg> Quintus: <quote><reg>dicitur</reg> quidem istuc,</quote> inquit, "a
Cotta, et vero saepius, credo, ne communia iura
migrare videatur; sed studio contra Stoicos disserendi deos mihi videtur funditus tollere.<milestone unit="section" n="9"/><reg>eius</reg>
rationi non sane desidero quid respondeam; satis
enim defensa religio est in secundo libro a Lucilio,
cuius disputatio tibi ipsi, ut in extremo tertio scribis,
ad veritatem est visa propensior. <reg>sed</reg>, quod praetermissum est in illis libris (credo, quia commodius arbitratus es separatim id quaeri deque eo disseri), id est
de divinatione, quae est earum rerum, quae fortuitae
putantur, praedictio atque praesensio. <reg>id</reg>, si placet,
videamus quam habeat vim et quale sit. <reg>ego</reg> enim
sic existimo, si sint ea genera divinandi vera, de quibus accepimus quaeque colimus, esse deos, vicissimque, si di sint, esse qui divinent.</p>
<p><milestone unit="section" n="10"/><milestone unit="chapter" n="6"/><quote><reg>arcem</reg> tu quidem Stoicorum,</quote> inquam,
<quote><reg>quinte</reg>, defendis, siquidem ista sic reciprocantur,
ut et, si divinatio sit, di sint et, si di sint, sit divinatio.

<pb id="p.234"/>

Quorum neutrum tam facile quam tu arbitraris
conceditur. <reg>nam</reg> et natura significari futura sine
deo possunt, et ut sint di potest fieri ut nulla ab
eis divinatio generi humano tributa sit.</quote></p>
<p><reg>atque</reg> ille: <quote><reg>mihi</reg> vero,</quote> inquit, <quote>satis est argumenti et esse deos et eos consulere rebus humanis,
quod esse clara et perspicua divinationis genera
iudico. <name>De</name> quibus quid ipse sentiam, si placet,
exponam, ita tamen, si vacas animo neque habes
aliquid, quod huic sermoni praevertendum putes.</quote></p>
<p><milestone unit="section" n="11"/><quote><reg>ego</reg> vero,</quote> inquam, <quote>philosophiae, Quinte,
semper vaco; hoc autem tempore, cum sit nihil
aliud quod libenter agere possim, multo magis aveo
audire de divinatione quid sentias.</quote></p>
<p><quote><reg>nihil</reg>,</quote> inquit, "equidem novi, nec quod praeter
ceteros ipse sentiam; nam cum antiquissimam sententiam, tum omnium populorum et gentium consensu comprobatam sequor. <reg>duo</reg> sunt enim divinandi genera, quorum alterum artis est, alterum
naturae.<milestone unit="section" n="12"/><reg>quae</reg> est autem gens aut quae civitas quae
non aut extispicum<note>extispicum <hi rend="italics">edd.;</hi> extis pecudum <hi rend="italics">MSS.</hi></note> aut monstra aut fulgora interpretantium, aut augurum, aut astrologorum, aut
sortium (ea enim fere artis sunt), aut somniorum aut
vaticinationum (haec enim duo naturalia putantur),
praedictione moveatur? <reg>quarum</reg> quidem rerum
eventa magis arbitror quam causas quaeri oportere.

<pb id="p.236"/>

Est enim vis et natura quaedam, quae tum observatis
longo tempore significationibus, tum aliquo instinctu
inflatuque divino futura praenuntiat.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="7"/>"Quare omittat urguere Carneades, quod
faciebat etiam Panaetius requirens, Iuppiterne cornicem a laeva, corvum ab dextera, canere iussisset.
<reg>observata</reg> sunt haec tempore immenso et eventis<note>et eventis <hi rend="italics">M&uuml;ller;</hi> et in significatione eventus <hi rend="italics">MSS.</hi></note> 
animadversa et notata. <reg>nihil</reg> est autem quod non
longinquitas temporum excipiente memoria prodendisque monumentis efficere atque assequi possit.
<milestone unit="section" n="13"/><reg>mirari</reg> licet quae sint animadversa a medicis herbarum genera, quae radicum ad morsus bestiarum, ad
oculorum morbos, ad vulnera, quorum vim atque
naturam ratio numquam explicavit, utilitate et ars
est et inventor probatus.</p>
<p>"Age ea, quae quamquam ex alio genere sunt,
tamen divinationi sunt similiora, videamus:

<quote rend="blockquote">
<l>atque etiam ventos praemonstrat saepe futuros</l>
<l>inflatum mare, cum subito penitusque tumescit,</l>
<l>saxaque cana salis niveo spumata liquore</l>
<l>tristificas certant Neptuno reddere voces,</l>
<l>aut densus stridor cum celso e vertice montis</l>
<l>ortus adaugescit scopulorum saepe repulsus.</l><note>saepe repulsus <hi rend="italics">MSS., M&uuml;ller;</hi> saepe repulsu <hi rend="italics"><name>Dav</name>., Giese,
who take</hi> saepe <hi rend="italics">as adverb</hi> = <quote>with oft repulse from the rocks.</quote></note> </quote></p>

<p><milestone unit="chapter" n="8"/>"Atque his rerum praesensionibus Prognostica tua referta sunt. <reg>quis</reg> igitur elicere causas
praesensionum potest? <reg>etsi</reg> video Bo&euml;thum Stoicum
esse conatum, qui hactenus aliquid egit, ut earum
rationem rerum explicaret, quae in mari caelove

<pb id="p.238"/>

fierent.<milestone unit="section" n="14"/><reg>illa</reg> vero cur eveniant, quis probabiliter
dixerit?</p>

<quote rend="blockquote">
<l>rava fulix itidem<note>rava fulix itidem <hi rend="italics"><reg>lambin</reg>.;</hi> rava fluxit itidem <hi rend="italics">MSS.,
Cana., M&uuml;ller.</hi></note> fugiens e gurgite ponti</l>
<l>nuntiat horribilis clamans instare procellas</l>
<l>haud modicos tremulo fundens e gutture cantus.</l>
<l>saepe etiam pertriste canit de pectore carmen</l>
<l>et matutinis acredula vocibus instat,</l>
<l>vocibus instat et assiduas iacit ore querellas,</l>
<l>cum primum gelidos rores aurora remittit.</l>
<l>fuscaque non numquam cursans per litora cornix</l>
<l>demersit caput et fluctum cervice recepit.</l></quote>

<p><milestone unit="section" n="15"/><milestone unit="chapter" n="9"/>"Videmus haec signa numquam fere mentientia nec tamen cur ita fiat videmus.

<quote rend="blockquote">
<l>vos quoque signa videtis, aquai dulcis alumnae,</l>
<l>cum clamore paratis inanis fundere voces</l>
<l>absurdoque sono fontis et stagna cietis.</l></quote>

<reg>quis</reg> est qui ranunculos hoc videre suspicari possit?
<reg>sed</reg> inest in ranunculis vis et natura quaedam significans aliquid per se ipsa satis certa, cognitioni autem
hominum obscurior.

<quote rend="blockquote">
<l>mollipedesque boves spectantes lumina caeli</l>
<l>naribus umiferum duxere ex a&euml;re sucum.</l></quote>

<reg>non</reg> quaero cur, quoniam quid eveniat intellego.

<pb id="p.240"/>

<quote rend="blockquote">
<l><corr sic="lam">iam</corr> vero semper viridis semperque gravata</l>
<l>lentiscus triplici solita grandescere fetu</l>
<l>ter fruges fundens tria tempora monstrat arandi.</l></quote>

<milestone unit="section" n="16"/><reg>nec</reg> hoc quidem quaero, cur haec arbor una ter
floreat aut cur arandi maturitatem ad signum floris
accommodet; hoc sum contentus, quod, etiamsi,
cur quidque fiat, ignorem, quid fiat, intellego. <reg>pro</reg>
omni igitur divinatione idem, quod pro rebus eis,
quas commemoravi, respondebo.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="10"/>"Quid scammoneae radix ad purgandum, quid
aristolochia ad morsus serpentium <corr sic="posit">possit</corr>&mdash;quae nomen
ex inventore repperit, rem ipsam inventor ex somnio&mdash;video, quod satis est; cur possit, nescio. <name>Sic</name> ventorum et imbrium signa, quae dixi, rationem quam
habeant, non satis perspicio; vim et eventum
agnosco, scio, approbo. <reg>similiter</reg>, quid fissum in
extis, quid fibra valeat, accipio; quae causa sit,
nescio. <reg>atque</reg> horum quidem plena vita est; extis
enim omnes fere utuntur.<note>utuntur <hi rend="italics">M&uuml;ller;</hi> utimur <hi rend="italics"><name>Dav</name>.</hi></note> Quid? de fulgurum vi
dubitare num possumus? <reg>nonne</reg> cum multa alia
mirabilia, tum illud in primis? <reg>cum</reg> Summanus in
fastigio Iovis optimi maximi, qui tum erat fictilis, e
caelo ictus esset nec usquam eius simulacri caput
inveniretur, haruspices in Tiberim id depulsum esse

<pb id="p.242"/>

dixerunt; idque inventum est eo loco qui est ab
haruspicibus demonstratus.</p>
<p><milestone unit="section" n="17"/><milestone unit="chapter" n="11"/>"Sed quo potius utar aut auctore aut teste
quam te? cuius edidici etiam versus, et lubenter
quidem, quos in secundo de <hi rend="italics"><reg>consulatu</reg></hi> Urania Musa
pronuntiat:

<quote rend="blockquote"><quote rend="blockquote" type="stanza">
<l>principio aetherio flammatus Iuppiter igni</l>
<l>vertitur et totum conlustrat lumine mundum,</l>
<l>menteque divina caelum terrasque petessit,</l>
<l>quae penitus sensus hominum vitasque retentat</l>
<l>aetheris aeterni saepta atque inclusa cavernis.</l></quote>

<quote rend="blockquote" type="stanza">
<l><reg>et</reg>, si stellarum motus cursusque vagantis</l>
<l>nosse velis, quae sint signorum in sede locatae</l>
<l>(quae verbo et falsis Graiorum vocibus errant,</l>
<l>re vera certo lapsu spatioque feruntur),</l>
<l>omnia iam cernes divina mente notata.</l></quote>

<milestone unit="section" n="18"/><quote rend="blockquote" type="stanza">
<l><reg>nam</reg> primum astrorum volucris te consule motus</l>
<l>concursusque gravis stellarum ardore micantis</l>
<l>tu quoque, cum tumulos Albano in monte nivalis</l>
<l>lustrasti et laeto mactasti lacte Latinas,</l>
<l>vidisti et claro tremulos ardore cometas,</l>
<l>multaque misceri nocturna strage putasti,</l>
<l>quod ferme dirum in tempus cecidere Latinae,</l>

<pb id="p.244"/>

<l>eum claram speciem concreto lumine luna</l>
<l>abdidit et subito stellanti nocte perempta est.</l>
<l>quid vero Phoebi fax, tristis nuntia belli,</l>
<l>quae magnum ad columen flammato ardore volabat,</l>
<l>praecipitis caeli partis obitusque petessens?</l>
<l>aut cum terribili perculsus fulmine civis</l>
<l>luce serenanti vitalia lumina liquit?</l>
<l>aut cum se gravido tremefecit corpore tellus?</l>
<l>iam vero variae nocturno tempore visae</l>
<l>terribiles formae bellum motusque monebant,</l>
<l>multaque per terras vates oracla furenti</l>
<l>pectore fundebant tristis minitantia casus,</l>
<l><milestone unit="section" n="19"/>atque ea, quae lapsu tandem cecidere vetusto,</l>
<l>haec fore perpetuis signis clarisque frequentans</l>
<l>ipse deum genitor caelo terrisque canebat.</l></quote>

<milestone unit="chapter" n="12"/><quote rend="blockquote" type="stanza">
<l><reg>nunc</reg> ea, Torquato quae quondam et consule Cotta</l>
<l><reg>lydius</reg> ediderat Tyrrhenae gentis haruspex,</l>
<l>omnia fixa tuus glomerans determinat annus.</l>
<l>nam pater altitonans stellanti nixus Olympo</l>
<l>ipse suos quondam tumulos ac templa petivit</l>
<l>et Capitolinis iniecit sedibus ignis.</l>
<l>tum species ex aere vetus venerataque<note>venerataque <hi rend="italics">M&uuml;ller;</hi> generataque <hi rend="italics">MSS., Dav.</hi></note> Nattae</l>
<l>concidit, elapsaeque vetusto numine leges,</l>
<l>et divom simulacra peremit fulminis ardor.</l>

<pb id="p.246"/>

<milestone unit="section" n="20"/><l><reg>hic</reg> silvestris erat Romani nominis altrix,</l>
<l><reg>martia</reg>, quae parvos Mavortis semine natos</l>
<l>uberibus gravidis vitali rore rigabat;</l>
<l>quae tum cum pueris flammato fulminis ictu</l>
<l>concidit atque avolsa pedum vestigia liquit.</l></quote>

<quote rend="blockquote" type="stanza">
<l><reg>tum</reg> quis non artis scripta ac monumenta volutans</l>
<l>voces tristificas chartis promebat Etruscis?</l>
<l>omnes civili generosa stirpe profectam</l>
<l>vitare ingentem cladem pestemque monebant,</l>
<l>vel legum exitium constanti voce ferebant,</l>
<l>templa deumque adeo flammis urbemque iubebant</l>
<l>eripere et stragem horribilem caedemque vereri;</l>
<l>atque haec fixa gravi fato ac fundata teneri,</l>
<l>ni prius<note>prius <hi rend="italics"><name>Giese</name>;</hi> post <hi rend="italics"><name>Dav</name>.</hi></note> excelsum ad columen formata decore</l>
<l>sancta Iovis species claros spectaret in ortus;</l>
<l>tum fore ut occultos populus sanctusque senatus</l>
<l>cernere conatus posset, si solis ad ortum</l>
<l>conversa inde patrum sedes populique videret.</l></quote>

<milestone unit="section" n="21"/><quote rend="blockquote" type="stanza">
<l><reg>haec</reg> tardata diu species multumque morata,</l>
<l>consule te, tandem celsa est in sede locata,</l>
<l>atque una fixi ac signati temporis hora</l>
<l><name>Iuppiter</name> excelsa clarabat sceptra columna,</l>
<l>et<note>prius <hi rend="italics"><name>Giese</name>;</hi> post <hi rend="italics"><name>Dav</name>.</hi></note> clades patriae flamma ferroque parata</l>
<l>vocibus Allobrogum patribus populoque patebat.</l>

<pb id="p.248"/>


<milestone unit="chapter" n="13"/><l><reg>rite</reg> igitur veteres, quorum monumenta tenetis,</l>
<l>qui populos urbisque modo ac virtute regebant.</l>
<l>rite etiam vestri, quorum pietasque fidesque</l>
<l>praestitit et longe vicit sapientia cunctos,</l>
<l>praecipue coluere vigenti numine divos.</l></quote>

<quote rend="blockquote" type="stanza">
<l><reg>haec</reg> adeo penitus cura videre sagaci,</l>
<l>otia qui studiis lacti tenuere decoris,</l>
<milestone unit="section" n="22"/><l>inque Academia umbrifera nitidoque Lyceo</l>
<l>fuderunt claras fecundi pectoris artis.</l>
<l>e quibus ereptum primo iam a flore iuventae</l>
<l>te patria in media virtutum mole locavit.</l>
<l>tu tamen anxiferas curas requiete relaxas,</l>
<l>quod patriae vacat, id studiis nobisque sacrasti.</l></quote></quote></p>

<p>"Tu igitur animum poteris inducere contra ea,
quae a me disputantur de divinatione, dicere, qui
et gesseris ea, quae gessisti, et ea, quae pronuntiavi,
accuratissime scripseris?</p>
<p><milestone unit="section" n="23"/>"Quid? quaeris, Carneades, cur haec ita fiant
aut qua arte perspici possint? <reg>nescire</reg> me fateor,
evenire autem te ipsum dico videre. ' Casu,' inquis.
<reg>itane</reg> vero? quicquam potest casu esse factum, quod
omnes habet in se numeros veritatis? <reg>quattuor</reg> tali
iacti casu Venerium efficiunt; num etiam centum

<pb id="p.250"/>

Venerios, si quadringentos talos ieceris, casu futuros
putas? <reg>aspersa</reg> temere pigmenta in tabula oris
liniamenta efficere possunt; num etiam Veneris Coae
pulchritudinem effici posse aspersione fortuita putas?
<reg>sus</reg> rostro si humi A litteram impresserit, num
propterea suspicari poteris Andromacham Ennii ab
ea posse describi? <reg>fingebat</reg> Carneades in Chiorum
lapicidinis saxo diffisso caput extitisse Panisci; credo,
aliquam non dissimilem figuram, sed certe non talem
ut eam factam a Scopa diceres. <name>Sic</name> enim se profecto
res habet, ut numquam perfecte veritatem casus
imitetur.</p>
<p><milestone unit="section" n="24"/><milestone unit="chapter" n="14"/>"'At non numquam ea, quae praedicta sunt
minus eveniunt.' Quae tandem id ars non habet?
earum dico artium, quae coniectura continentur et
sunt opinabiles. <name>An</name> medicine ars non putanda est?
quam tamen multa fallunt. <reg>quid</reg>? gubernatores
nonne falluntur? <name>An</name> Achivorum exercitus et tot
navium rectores non ita profecti sunt ab Ilio, ut
'profectione laeti piscium lasciviam intuerentur,' ut
ait Pacuvius, ' nec tuendi satietas capere posset?'

<quote rend="blockquote">
<l>interea prope iam &oacute;ccidente s&oacute;le inhorresc&iacute;t mare,</l>
<l>t&eacute;nebrae conduplic&aacute;ntur noctisque &eacute;t nimbum occaec&aacute;t
nigror.</l></quote>

<pb id="p.252"/>

Num igitur tot clarissimorum ducum regumque
naufragium sustulit artem gubernandi? aut num
imperatorum scientia nihil est, quia summus imperator nuper fugit amisso exercitu? aut num
propterea nulla est rei publicae gerendae ratio atque
prudentia, quia multa Cn. Pompeium, quaedam M.
Catonem, non nulla etiam te ipsum fefellerunt?
<reg>similis</reg> est haruspicum responsio omnisque opinabilis
divinatio; coniectura enim nititur, ultra quam progredi non potest.<milestone unit="section" n="25"/><reg>ea</reg> fallit fortasse non numquam,
sed tamen ad veritatem saepissime derigit; est
enim ab omni aeternitate repetita, in qua cum paene
innumerabiliter res eodem modo evenirent isdem
signis antegressis, ars est effecta eadem saepe
animadvertendo ac notando.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="15"/>"Auspicia vero vestra quam constant! quae
quidem nunc a Romanis auguribus ignorantur (bona
hoc tua venia dixerim), a Cilicibus, Pamphyliis,
Pisidis, Lyciis tenentur.<milestone unit="section" n="26"/><reg>nam</reg> quid ego hospitem
nostrum, clarissimum atque optimum virum, Deiotarum regem, commemorem, qui nihil <corr sic="umquan">umquam</corr>
nisi auspicato gerit? <reg>qui</reg> cum ex itinere quodam
proposito et constituto revertisset aquilae admonitus
volatu, conclave illud, ubi erat mansurus, si ire
perrexisset, proxima nocte corruit.<milestone unit="section" n="27"/><reg>itaque</reg>, ut ex

<pb id="p.254"/>

ipso audiebam, persaepe revertit ex itinere, cum
iam progressus esset multorum dierum viam. <reg>cuius</reg>
quidem hoc praeclarissimum est, quod, posteaquam
a Caesare tetrarchia et regno pecuniaque multatus
est, negat se tamen eorum auspiciorum, quae sibi
ad Pompeium proficiscenti secunda evenerint, paenitere; senatus enim auctoritatem et populi Romani
libertatem atque imperii dignitatem suis armis esse
defensam, sibique eas aves, quibus auctoribus
officium et fidem secutus esset, bene consuluisse;
antiquiorem enim sibi fuisse possessionibus suis
gloriam. <reg>ille</reg> mihi videtur igitur vere augurari.</p>
<p>"Nam nostri quidem magistratus auspiciis utuntur
coactis; necesse est enim offa obiecta cadere frustum
ex pulli ore cum pascitur.<milestone unit="section" n="28"/><reg>quod</reg> autem scriptum
habetis hinc tripudium fieri, si ex ea quid in solum
ceciderit, hoc quoque, quod dixi, coactum tripudium
solistimum dicitis. <reg>itaque</reg> multa auguria, multa
auspicia, quod Cato ille sapiens queritur, neglegentia
collegi amissa plane et deserta sunt.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="16"/>"Nihil fere quondam maioris rei nisi auspicato ne privatim quidem gerebatur, quod etiam nunc
nuptiarum auspices declarant, qui, re omissa, nomen

<pb id="p.256"/>

tantum tenent. <reg>nam</reg> ut nunc extis (quamquam id
ipsum aliquanto minus quam olim), sic tum avibus
magnae res <corr sic="impetriri">inpetriri</corr> solebant. <reg>itaque</reg>, sinistra dum
non exquirimus, in dira et in vitiosa incurrimus.
<milestone unit="section" n="29"/><reg>ut</reg> P. Claudius, Appii Caeci filius, eiusque collega
L. Iunius classis maximas perdiderunt, cum vitio
navigassent. <reg>quod</reg> eodem modo evenit Agamemnoni; qui, cum Achivi coepissent

<quote rend="blockquote">
<l>inter se str&eacute;pere aperteque &aacute;rtem obterere ext&iacute;spicum,</l>
<l>s&oacute;lvere imper&aacute;t secundo r&uacute;more advers&aacute;que avi.</l></quote></p>

<p>"Sed quid vetera? M. Crasso quid acciderit,
videmus, dirarum obnuntiatione neglecta. <reg>in</reg> quo
Appius, collega tuus, bonus augur, ut ex te audire
soleo, non satis scienter virum bonum et civem
egregium censor C. Ateium notavit, quod ementitum
auspicia subscriberet. <reg>esto</reg>; fuerit hoc censoris, si
iudicabat ementitum; at illud minime auguris, quod
adscripsit ob eam causam populum Romanum calamitatem maximam cepisse. <reg>si</reg> enim ea causa calamitatis fuit, non est in eo culpa, qui obnuntiavit, sed
in eo, qui non paruit. <reg>veram</reg> enim fuisse obnuntia-

<pb id="p.258"/>

tionem, ut ait idem augur et censor, exitus approbavit;
quae si falsa fuisset, nullam afferre potuisset causam
calamitatis. <reg>etenim</reg> dirae, sicut cetera auspicia, ut
omina, ut signa, non causas afferunt, cur quid eveniat,
sed nuntiant eventura, nisi provideris.<milestone unit="section" n="30"/><reg>non</reg> igitur
obnuntiatio Atei causam finxit calamitatis, sed signo
obiecto monuit Crassum, quid eventurum esset, nisi
cavisset. <reg>ita</reg> aut illa obnuntiatio nihil valuit, aut si,
ut Appius iudicat, valuit, id valuit ut peccatum
haereat non in eo qui monuerit, sed in eo qui non
obtemperarit.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="17"/>"Quid? lituus iste vester quod clarissimum
est insigne auguratus, unde vobis est traditus?
<reg>nempe</reg> eo Romulus regiones direxit tum cum urbem
condidit. <reg>qui</reg> quidem Romuli lituus, id est incurvum
et leviter a summo inflexum bacillum, quod ab eius
litui quo canitur similitudine nomen invenit, cum
situs esset in curia Saliorum, quae est in Palatio,
eaque deflagravisset, inventus est integer.<milestone unit="section" n="31"/><reg>quid</reg>?
multis annis post Romulum Prisco regnante Tarquinio
quis veterum scriptorum non loquitur, quae sit ab
Atto Navio per lituum regionum facta discriptio?
<reg>qui</reg> cum propter paupertatem sues puer pasceret,
una ex iis amissa vovisse dicitur, si recuperasset,

<pb id="p.260"/>

uvam se deo daturum, quae maxima esset in vinea;
itaque sue inventa ad meridiem spectans in vinea
media dicitur constitisse, cumque in quattuor partis
vineam divisisset trisque partis aves abdixissent,
quarta parte, quae erat reliqua, in regiones distributa, mirabili magnitudine uvam, ut scriptum
videmus, invenit.</p>
<p>"Qua re celebrata cum vicini omnes ad eum de
rebus suis referrent, erat in magno nomine et gloria.
<milestone unit="section" n="32"/><reg>ex</reg> quo factum est, ut eum ad se rex Priscus arcesseret.
<reg>cuius</reg> cum temptaret scientiam auguratus, dixit ei
cogitare se quiddam; id possetne fieri consuluit.
<reg>ille</reg>, augurio acto, posse respondit. <name>Tarquinius</name> autem
dixit se cogitasse cotem novacula posse praecidi.
<reg>tum</reg> Attum iussisse experiri. <reg>ita</reg> cotem in comitium
allatam, inspectante et rege et populo, novacula
esse discissam. <reg>ex</reg> eo evenit ut et Tarquinius
augure Atto Navio uteretur et populus de suis rebus
ad eum referret.<milestone unit="section" n="33"/><reg>cotem</reg> autem illam et novaculam
defossam in comitio supraque impositum puteal
accepimus.</p>
<p>"Negemus omnia, comburamus annales, ficta haec
esse dicamus, quidvis denique potius quam deos res
humanas curare fateamur. <reg>quid</reg>? quod scriptum
apud te est de Ti. Graccho, nonne et augurum et
haruspicum comprobat disciplinam? qui cum taber-

<pb id="p.262"/>

naculum vitio cepisset imprudens, quod <corr sic="inauspicatc">inauspicato</corr>
<corr sic="pomoerium">pomerium</corr> transgressus esset, comitia consulibus
rogandis habuit. <reg>nota</reg> res est et a te ipso mandata
monumentis. <reg>sed</reg> et ipse augur Ti. Gracchus auspiciorum auctoritatem confessione errati sui comprobavit; et haruspicum disciplinae magna accessit
auctoritas, qui recentibus comitiis in senatum introducti negaverunt iustum comitiorum rogatorem
fuisse.</p>
<p><milestone unit="section" n="34"/><milestone unit="chapter" n="18"/>"Eis igitur assentior, qui duo genera
divinationum esse dixerunt, unum, quod particeps
esset artis, alterum, quod arte careret. <reg>est</reg> enim
ars in eis qui novas res coniectura persequuntur,
veteres observatione didicerunt. <reg>carent</reg> autem arte
ei qui, non ratione aut coniectura observatis ac
notatis signis, sed concitatione quadam animi aut
soluto liberoque motu, futura praesentiunt, quod et
somniantibus saepe contingit et non numquam
vaticinantibus per furorem, ut Bacis Boeotius, ut
Epimenides Cres, ut Sibylla Erythraea. <reg>cuius</reg>
generis oracula etiam habenda sunt, non ea, quae
aequatis sortibus ducuntur, sed illa, quae instinctu
divino afflatuque funduntur; etsi ipsa sors contemnenda non est, si auctoritatem habet vetustatis, ut
eae sunt sortes, quas e terra editas accepimus; quae

<pb id="p.264"/>

tamen ductae ut in rem apte cadant, fieri credo
posse divinitus. <reg>quorum</reg> omnium interpretes, ut
grammatici poetarum, proxime ad eorum, quos interpretantur, divinationem videntur accedere.</p>
<p><milestone unit="section" n="35"/>"Quae est igitur ista calliditas res vetustate
robustas calumniando velle pervertere? <reg>non</reg> reperio
causam. <reg>latet</reg> fortasse obscuritate involuta natura;
non <corr sic="enirn">enim</corr> me deus ista scire, sed his <corr sic="tanturn">tantum</corr> modo
uti voluit. <reg>utar</reg> igitur nec adducar aut in extis
totam Etruriam delirare aut eandem gentem in
fulguribus errare aut fallaciter portenta interpretari,
cum terrae saepe fremitus, saepe mugitus, saepe
motus multa nostrae rei publicae, multa ceteris
civitatibus gravia et vera praedixerint.<milestone unit="section" n="36"/><reg>quid</reg>? qui
irridetur, partus hic mulae nonne, quia fetus extitit
in sterilitate naturae, praedictus est ab haruspicibus
incredibilis partus malorum?</p>
<p>"Quid? <name>Ti</name>. Gracchus P. F., qui bis consul et
censor fuit, idemque et summus augur et vir sapiens
civisque praestans, nonne, ut C. Gracchus, filius eius,
scriptum reliquit, duobus anguibus domi comprehensis haruspices convocavit? qui cum 

<pb id="p.266"/>

respondissent, si marem emisisset, uxori brevi tempore esse
moriendum, si feminam, ipsi; aequius esse censuit
se maturam oppetere mortem quam P. Africani
filiam adulescentem; feminam emisit, ipse paucis
post diebus est mortuus. <milestone unit="chapter" n="19"/><reg>irrideamus</reg> haruspices, vanos, futiles esse dicamus, quorumque disciplinam et sapientissimus vir et eventus ac res comprobavit, contemnamus; contemnamus etiam Babylonios, et eos, qui e Caucaso caeli signa servantes
numeris<note>numeris et modis <hi rend="italics">M&uuml;ller;</hi> numeris et motibus <hi rend="italics"><name>Dav</name>.</hi></note> stellarum cursus persequuntur. <reg>condemnemus</reg>, inquam, hos aut stultitiae aut vanitatis aut
impudentiae, qui quadringenta septuaginta milia
annorum, ut ipsi dicunt, monumentis comprehensa
continent, et mentiri iudicemus, nec saeculorum
reliquorum iudicium quod de ipsis futurum sit
pertimescere.<milestone unit="section" n="37"/><reg>Age</reg>, barbari vani atque fallaces;
num etiam Graiorum historia mentita est?</p>
<p>"Quae Croeso Pythius Apollo, ut de naturali
divinatione dicam, quae Atheniensibus, quae Lacedaemoniis, quae Tegeatis, quae Argivis, quae Corinthiis respondent, quis ignorat? <reg>collegit</reg> innumerabilia oracula Chrysippus nec ullum sine locuplete
auctore atque teste; quae, quia nota tibi sunt,
relinquo; defendo unum hoc: Numquam illud
oraculum Delphis tam celebre et tam clarum fuisset
neque tantis donis refertum omnium populorum
atque regum, nisi omnis aetas oraculorum illorum

<pb id="p.268"/>

veritatem esset experta. <reg>idem</reg> iam diu non facit.
<milestone unit="section" n="38"/><reg>ut</reg> igitur nunc minore gloria est, quia minus oraculorum veritas excellit, sic tum nisi summa veritate in
tanta gloria non fuisset. <name>Potest</name> autem vis illa terrae
quae mentem Pythiae divino afflatu concitabat
evanuisse vetustate, ut quosdam evanuisse et
exaruisse amnes aut in alium cursum contortos et
deflexos videmus. <reg>sed</reg> ut vis acciderit, magna enim
quaestio est, modo maneat id quod negari non potest,
nisi omnem historiam perverterimus, multis saeclis
verax fuisse id oraculum.</p>
<p><milestone unit="section" n="39"/><milestone unit="chapter" n="20"/>"Sed omittamus oracula; veniamus ad
somnia. <name>De</name> quibus disputans Chrysippus, multis et
minutis somniis colligendis, facit idem quod Antipater ea conquirens, quae Antiphontis interpretatione explicata declarant illa quidem acumen
interpretis, sed exemplis grandioribus decuit uti.
<reg>dionysii</reg> mater, eius qui Syracosiorum tyrannus fuit,
ut scriptum apud Philistum est, et doctum hominem
et diligentem et aequalem temporum illorum, cum
praegnans hunc ipsum Dionysium alvo contineret,
somniavit se peperisse Satyriscum. <reg>huic</reg> interpretes
portentorum, qui Galeotae tum in Sicilia nomina-

<pb id="p.270"/>

bantur, responderunt, ut ait Philistus, eum, quem
illa peperisset, clarissimum Graeciae diuturna cum
fortuna fore.</p>
<p><milestone unit="section" n="40"/>"Num te ad fabulas revoco vel nostrorum vel
Graecorum po&euml;tarum? <reg>narrat</reg> enim et apud
Ennium Vestalis illa:

<quote rend="blockquote">
<l>excita cum tremulis anus attulit artubu' lumen,</l>
<l>talia tum memorat lacrimans exterrita somno:</l>
<l>' Eurydica prognata, pater quam noster amavit,</l>
<l>vires vitaque corpu' meum nunc deserit omne.</l>
<l>nam me visus homo pulcher per amoena salicta</l>
<l>et ripas raptare locosque novos; ita sola</l>
<l>postilla, germana soror, errare videbar</l>
<l>tardaque vestigare et quaerere te neque posse</l>
<l>corde capessere; semita nulla pedem stabilibat.</l>
<l><milestone unit="section" n="41"/>exin compellare pater me voce videtur</l>
<l>his verbis: "O gnata, tibi sunt ante gerendae</l>
<l>aerumnae, post ex fluvio fortuna resistet."</l>
<l>haec effatu' pater, germana, repente recessit</l>
<l>nec sese dedit in conspectum corde cupitus,</l>
<l>quamquam multa manus ad caeli caerula templa</l>
<l>tendebam lacrumans et blanda voce vocabam.</l>
<l>vix aegro tum corde meo me somnus reliquit.'</l></quote></p>

<p><milestone unit="section" n="42"/><milestone unit="chapter" n="21"/>"Haec, etiamsi ficta sunt a po&euml;ta, non absunt
tamen a consuetudine somniorum. <reg>sit</reg> sane etiam
illud commenticium, quo Priamus est conturbatus, quia

<quote rend="blockquote">
<l>m&aacute;ter gravida p&aacute;rere se ardent&eacute;m facem</l>
<l>vis&aacute; est in somnis H&eacute;cuba; quo fact&oacute; pater</l>
<l>rex &iacute;pse Priamus s&oacute;mnio ment&iacute;s metu</l>
<l>perc&uacute;lsus curis s&uacute;mptus suspir&aacute;ntibus</l>
<l>exs&aacute;crificabat h&oacute;stiis bal&aacute;ntibus.</l>
<l>tum c&oacute;niecturam p&oacute;stulat pac&eacute;m petens,</l>

<pb id="p.272"/>

<l>ut se &eacute;doceret, &oacute;bsecrans Ap&oacute;llinem,</l>
<l>quo s&eacute;se vertant t&aacute;ntae sortes s&oacute;mnium.</l>
<l>ibi &eacute;x oraclo v&oacute;ce divina &eacute;didit</l>
<l><name>Ap</name>&oacute;llo, puerum, primus Priamo qu&iacute; foret</l>
<l><reg>post</reg>&iacute;lla natus, t&eacute;mperaret t&oacute;llere;</l>
<l>eum &eacute;sse exitium Tr&oacute;iae, pestem P&eacute;rgamo.</l></quote>

<milestone unit="section" n="43"/><reg>sint</reg> haec, ut dixi, somnia fabularum, hisque adiungatur etiam Aeneae somnium, quod in nostri Fabi
Pictoris Graecis annalibus eius modi est, ut omnia.
quae ab Aenea gesta sunt quaeque illi acciderunt,
ea fuerint, quae ei secundum quietem visa sunt.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="22"/>"Sed propiora videamus. <reg>cuiusnam</reg> modi
est Superbi Tarquini somnium, de quo in Bruto Acci
loquitur ipse?

<quote rend="blockquote">
<l><milestone unit="section" n="44"/>quom i&aacute;m quieti c&oacute;rpus nocturno &iacute;mpetu</l>
<l>ded&iacute; sopore pl&aacute;cans artus l&aacute;nguidos,</l>
<l>vis&uacute;st in somnis p&aacute;stor ad me app&eacute;llere</l>
<l>pec&uacute;s lanigerum ex&iacute;mia puchrit&uacute;dine;</l>
<l>du&oacute;s consanguineos &aacute;rietes inde &eacute;ligi</l>
<l>praecl&aacute;rioremque &aacute;lterum immol&aacute;re me;</l>
<l>deinde e&iacute;us germanum c&oacute;rnibus con&iacute;tier,</l>
<l>in me &aacute;rietare, eoque &iacute;ctu me ad cas&uacute;m dari;</l>
<l>ex&iacute;n prostratum t&eacute;rra, graviter sa&uacute;cium,</l>
<l>resup&iacute;num in caelo c&oacute;ntueri m&aacute;ximum ac</l>
<l>mir&iacute;ficum facinus: d&eacute;xtrorsum orbem fl&aacute;mmeum</l>
<l>radi&aacute;tum solis l&iacute;quier curs&uacute; novo.</l></quote>

<milestone unit="section" n="45"/><reg>eius</reg> igitur somnii a coniectoribus quae sit interpretatio facta, videamus:

<quote rend="blockquote">
<l>r&eacute;x, quae in vita us&uacute;rpant homines, c&oacute;gitant, cu&racute;&aacute;nt, vident,</l>
<l>qua&eacute;que aiunt vigil&aacute;ntes agitantque, &eacute;a si cui in somno &aacute;ccidunt,</l>
<l>m&iacute;nus mirum est; s&eacute;d in re tanta haud temere visa se &oacute;fferunt.</l>
<l><reg>pr</reg>&oacute;in vide ne, qu&eacute;m tu esse hebetem d&eacute;putes aeque &aacute;c pecus,</l>
<l>is sapienti&aacute; munitum p&eacute;ctus egregi&eacute; gerat</l>
<l>t&eacute;que regno exp&eacute;llat. nam id quod d&eacute; sole ostent&uacute;m est tibi,</l>

<pb id="p.274"/>

<l>p&oacute;pulo commut&aacute;tionem r&eacute;rum portend&iacute;t fore</l>
<l>p&eacute;rpropinquam. haec b&eacute;ne verruncent p&oacute;pulo. nam quod ad dexteram</l>
<l>c&eacute;pit cursum ab la&eacute;va signum pra&eacute;potens, pulch&eacute;rrime</l>
<l>a&uacute;guratum est r&eacute;m Romanam p&uacute;blicam sum&aacute;m fore.</l></quote></p>

<p><milestone unit="section" n="46"/><milestone unit="chapter" n="23"/>"Age nunc ad externa redeamus. <reg>matrem</reg>
Phalaridis scribit Ponticus Heraclides, doctus vir,
auditor et discipulus Platonis, visam esse videre in
somnis simulacra deorum, quae ipsa domi consecravisset; ex eis Mercurium e patera, quam dextera
manu teneret, sanguinem visum esse fundere; qui
cum terram attigisset, refervescere videretur sic, ut
tota domus sanguine redundaret. <reg>quod</reg> matris
somnium inmanis fili crudelitas comprobavit.</p>
<p>"Quid ego, quae magi Cyro illi principi interpretati
sint, ex Dinonis Persicis proferam? <reg>nam</reg> cum dormienti ei sol ad pedes visus esset, ter eum scribit
frustra appetivisse manibus, cum se convolvens sol
elaberetur et abiret; ei magos dixisse, quod genus
sapientium et doctorum habebatur in Persis, ex
triplici appetitione solis triginta annos Cyrum
regnaturum esse portendi. <reg>quod</reg> ita contigit; nam
ad septuagesimum pervenit, cum quadraginta natus
annos regnare coepisset.</p>
<p><milestone unit="section" n="47"/>"Est profecto quiddam etiam in barbaris gentibus
praesentiens atque divinans, siquidem ad mortem
proficiscens Callanus Indus, cum inscenderet in
rogum ardentem, ' O praeclarum discessum,' inquit,

<pb id="p.276"/>

'e vita, cum, ut Herculi contigit, mortali corpore
cremato in lucem animus excesserit!' Cumque
Alexander eum rogaret, si quid vellet, ut diceret,
' Optime,' inquit; ' propediem te videbo.' Quod ita
contigit; nam Babylone paucis post diebus Alexander est mortuus. <reg>discedo</reg> parumper a somniis, ad
quae mox revertar. <reg>qua</reg> nocte templum Ephesiae
Dianae deflagravit, eadem constat ex Olympiade
natum esse Alexandrum, atque, ubi lucere coepisset,
clamitasse magos pestem ac perniciem Asiae proxima
nocte natam. <reg>haec</reg> de Indis et magis.</p>
<p><milestone unit="section" n="48"/><milestone unit="chapter" n="24"/>"Redeamus ad somnia. <name>Hannibalem</name>
Coelius scribit, cum columnam auream, quae esset
in fano Iunonis Laciniae, auferre vellet dubitaretque,
utrum ea solida esset an extrinsecus inaurata, perterebravisse; cumque solidam invenisset, statuisse
tollere; ei secundum quietem visam esse Iunonem
praedicere, ne id faceret, minarique, si fecisset, se
curaturam, ut eum quoque oculum, quo bene videret,
amitteret. <reg>idque</reg> ab homine acuto non esse neglectum; itaque ex eo auro quod exterebratum esset
buculam curasse faciendam et eam in summa columna
collocavisse.<milestone unit="section" n="49"/><reg>hoc</reg> item in Sileni, quem Coelius
sequitur, Graeca historia est (is autem diligentissime
res Hannibalis persecutus est): Hannibalem, cum
cepisset Saguntum, visum esse in somnis a Iove in
deorum concilium vocari; quo cum venisset, Iovem
imperavisse, ut Italiae bellum inferret, ducemque ei
unum e concilio datum, quo illum utentem cum
exercitu progredi coepisse; tum ei ducem illum

<pb id="p.278"/>

praecepisse, ne respiceret; illum autem id diutius
facere non potuisse elatumque cupiditate respexisse;
tum visam beluam vastam et immanem circumplicatam serpentibus quacumque incederet omnia arbusta,
virgulta, tecta pervertere; et eum admiratum
quaesisse de deo quodnam illud esset tale monstrum,
et deum respondisse vastitatem esse Italiae praecepisseque, ut pergeret protinus, quid retro atque a
tergo fieret ne laboraret.</p>
<p><milestone unit="section" n="50"/>"Apud Agathoclem scriptum in historia est Hamilcarem Karthaginiensem, cum oppugnaret Syracusas,
visum esse audire vocem, se postridie cenaturum
Syracusis; cum autem is dies illuxisset, magnam
seditionem in castris eius inter Poenos et Siculos
milites esse factam; quod cum sensissent Syracusani, inproviso eos in castra irrupisse, Hamilcaremque ab eis vivum esse sublatum. <reg>ita</reg> res somnium
comprobavit.</p>
<p>"Plena exemplorum est historia, tum referta vita
communis.<milestone unit="section" n="51"/><reg>At</reg> vero P. Decius ille Q. F., qui primus
e Deciis consul fuit, cum esset tribunus militum,
M. Valerio A. Cornelio consulibus, a Samnitibusque
premeretur noster exercitus, cum pericula proeliorum
iniret audacius monereturque, ut cautior esset, dixit,
quod extat in annalibus, sibi in somnis visum esse,
cum in mediis hostibus versaretur, occidere cum maxima gloria. <reg>et</reg> tum quidem incolumis exercitum
obsidione liberavit; post triennium autem, cum

<pb id="p.280"/>

consul esset, devovit se et in aciem Latinorum
irrupit armatus. <reg>quo</reg> eius facto superati sunt et
deleti Latini; cuius mors ita gloriosa fuit, ut eandem
concupisceret filius.<milestone unit="section" n="52"/><reg>sed</reg> veniamus nunc, si placet,
ad somnia philosophorum.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="25"/>"Est apud Platonem Socrates, cum esset in
custodia publica, dicens Critoni, suo familiari, sibi
post tertium diem esse moriendum; vidisse enim se
in somnis pulchritudine eximia feminam, quae se
nomine appellans, diceret Homericum quendam
eius modi versum:

<quote rend="blockquote">
<l>tertia te Phthiae tempestas laeta locabit.</l></quote>

<reg>quod</reg>, ut est dictum, sic scribitur contigisse. <name>Xenophon</name> Socraticus (qui vir et quantus!) in ea militia,
qua cum Cyro minore perfunctus est, sua scribit
somnia, quorum eventus mirabiles exstiterunt.
<milestone unit="section" n="53"/><reg>mentiri</reg> Xenophontem an delirare dicemus?</p>
<p>"Quid? singulari vir ingenio Aristoteles et paene
divino ipsene errat an alios vult errare, cum scribit
Eudemum Cyprium, familiarem suum, iter in Macedoniam facientem Pheras venisse, quae erat urbs in
Thessalia tum admodum nobilis, ab Alexandro autem
tyranno crudeli dominatu tenebatur; in eo igitur
oppido ita graviter aegrum Eudemum fuisse, ut
omnes medici diffiderent; ei visum in quiete egregia
facie iuvenem dicere fore ut perbrevi convalesceret,

<pb id="p.282"/>

paucisque diebus interiturum Alexandrum tyrannum,
ipsum autem Eudemum quinquennio post domum
esse rediturum. <reg>atque</reg> ita quidem prima statim
scribit Aristoteles consecuta, et convaluisse Eudemum,
et ab uxoris fratribus interfectum tyrannum; quinto
autem anno exeunte, cum esset spes ex illo somnio in
Cyprum ilium ex Sicilia esse rediturum, proeliantem
eum ad Syracusas occidisse; ex quo ita illud somnium esse interpretatum, ut, cum animus Eudemi e
corpore excesserit, tum domum revertisse videatur.</p>
<p><milestone unit="section" n="54"/>"Adiungamus philosophis doctissimum hominem,
po&euml;tam quidem divinum, Sophoclem; qui, cum ex
aede Herculis patera aurea gravis subrepta esset,
in somnis vidit ipsum deum dicentem, qui id fecisset.
<reg>quod</reg> semel ille iterumque neglexit. <reg>ubi</reg> idem
saepius, ascendit in Areopagum, detulit rem;
Areopagitae conprehendi iubent eum, qui a Sophocle
erat nominatus; is, quaestione adhibita, confessus
est pateramque rettulit. <reg>quo</reg> facto fanum illud
Indicis Herculis nominatum est.</p>
<p><milestone unit="section" n="55"/><milestone unit="chapter" n="26"/>"Sed quid ego Graecorum? nescio quo
modo me magis nostra delectant. <reg>omnes</reg> hoc
historici, Fabii, Gellii, sed proxime Coelius: Cum
bello Latino ludi votivi maximi primum fierent,
civitas ad arma repente est excitata, itaque ludis
intermissis instaurativi constituti sunt. <reg>qui</reg> ante

<pb id="p.284"/>

quam fierent, cumque iam populus consedisset, servus
per circum cum virgis caederetur furcam ferens ductus
est. <reg>exin</reg> cuidam rustico Romano dormienti visus est
venire, qui diceret praesulem sibi non placuisse ludis,
idque ab eodem iussum esse eum senatui nuntiare;
illum non esse ausum. <reg>iterum</reg> esse idem iussum et
monitum, ne vim suam experiri vellet; ne tum
quidem esse ausum. <reg>exin</reg> filium eius esse mortuum,
eandem in somnis admonitionem fuisse tertiam. <reg>tum</reg>
illum etiam debilem factum rem ad amicos detulisse,
quorum de sententia lecticula in curiam esse delatum,
cumque senatui somnium enarravisset, pedibus suis
salvum domum revertisse. <reg>itaque</reg> somnio comprobato a senatu ludos illos iterum instauratos memoriae
proditum est.<milestone unit="section" n="56"/>C. vero Gracchus multis dixit, ut
scriptum apud eundem Coelium est, sibi in somnis
quaesturam petenti Ti. fratrem visum esse dicere,
quam vellet cunctaretur, tamen eodem sibi leto, quo
ipse interisset, esse pereundum. <reg>hoc</reg>, ante quam
tribunus plebi C. Gracchus factus esset, et se audisse
scribit Coelius et dixisse illum<note>illum <hi rend="italics"><reg>orelli</reg>; Dav. om.</hi></note> multis. <reg>quo</reg> somnio
quid inveniri potest certius?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="27"/>"Quid? illa duo somnia, quae creberrime
commemorantur a Stoicis, quis tandem potest contemnere? unum de Simonide: Qui cum ignotum
quendam proiectum mortuum vidisset eumque
humavisset haberetque in animo navem conscendere,

<pb id="p.286"/>

moneri visus est, ne id faceret, ab eo, quem sepultura
affecerat; si navigasset, eum naufragio esse periturum; itaque Simonidem redisse, perisse ceteros,
qui tum navigassent.</p>
<p><milestone unit="section" n="57"/>"Alterum ita traditum clarum admodum somnium: Cum duo quidam Arcades familiares iter una
facerent et Megaram venissent, alterum ad cauponem
devertisse, ad hospitem alterum. <reg>qui</reg> ut cenati
quiescerent, concubia nocte visum esse in somnis ei,
qui erat in hospitio, illum alterum orare, ut subveniret, quod sibi a caupone interitus pararetur;
eum primo perterritum somnio surrexisse; dein cum
se collegisset idque visum pro nihilo habendum esse
duxisset, recubuisse; tum ei dormienti eundem
illum visum esse rogare, ut, quoniam sibi vivo non
subvenisset, mortem suam ne inultam esse pateretur;
se interfectum in plaustrum a caupone esse coniectum
et supra stercus iniectum; petere, ut mane ad
portam adesset, prius quam plaustrum ex oppido
exiret. <reg>hoc</reg> vero eum somnio commotum mane
bubulco praesto ad portam fuisse, quaesisse ex eo,
quid esset in plaustro; illum perterritum fugisse,
mortuum erutum esse, cauponem re patefacta
poenas dedisse. <milestone unit="chapter" n="28"/><reg>quid</reg> hoc somnio dici
potest divinius?</p>
<p><milestone unit="section" n="58"/>"Sed quid aut plura aut vetera quaerimus? <reg>saepe</reg>
tibi meum narravi, saepe ex te audivi tuum somnium:

<pb id="p.288"/>

me, cum Asiae proconsul praeessem, vidisse in quiete,
cum tu equo advectus ad quandam magni fluminis
ripam provectus subito atque delapsus in flumen
nusquam apparuisses, me contremuisse timore perterritum; tum te repente laetum exstitisse eodemque
equo adversam ascendisse ripam, nosque inter nos
esse complexes. <reg>facilis</reg> coniectura huius somnii,
mihique a peritis in Asia praedictum est fore eos
eventus rerum, qui acciderunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="59"/>"Venio nunc ad tuum. <reg>audivi</reg> equidem ex te
ipso, sed mihi saepius noster Sallustius narravit, cum
in illa fuga nobis gloriosa, patriae calamitosa, in villa
quadam campi Atinatis maneres magnamque <corr sic="partern">partem</corr>
noctis vigilasses, ad lucem denique arcte et graviter
dormire te coepisse. <reg>itaque</reg>, quamquam iter instaret,
se tamen silentium fieri iussisse neque esse passum
te excitari; cum autem experrectus esses hora
secunda fere, te sibi somnium narravisse: visum
tibi esse, cum in locis solis maestus errares, C.
Marium cum fascibus laureatis quaerere ex te, quid
tristis esses, cumque tu te patria vi pulsum esse
dixisses, prehendisse eum dextram tuam et bono
animo te iussisse esse lictorique proximo tradidisse,
ut te in monumentum suum deduceret, et dixisse in
eo tibi salutem fore. <reg>tum</reg> et se exclamasse Sallustius

<pb id="p.290"/>

narrat reditum tibi celerem et gloriosum paratum, et
te ipsum visum somnio delectari. <reg>nam</reg> illud mihi
ipsi celeriter nuntiatum est ut audivisses in monumento Mari de tuo reditu magnificentissimum illud
senatus consultum esse factum referente optimo et
clarissimo viro consule, idque frequentissimo theatro
incredibili clamore et plausu comprobatum, dixisse
te nihil illo Atinati somnio fieri posse divinius.</p>
<p><milestone unit="section" n="60"/><milestone unit="chapter" n="29"/>"At multa falso. <reg>immo</reg> obscura fortasse
nobis. <reg>sed</reg> sint falsa quaedam; contra vera quid
dicimus? <reg>quae</reg> quidem multo plura evenirent, si ad
quietem integri iremus. <reg>nunc</reg> onusti cibo et vino
perturbata et confusa cernimus. <reg>vide</reg>, quid Socrates
in Platonis Politia loquatur. <reg>dicit</reg> enim:</p>
<p>'Cum dormientibus ea pars animi, quae mentis et
rationis sit particeps, sopita langueat; illa autem, in
qua feritas quaedam sit atque agrestis immanitas,
cum sit immoderato tumefacta<note>tumefacta <hi rend="italics"><name>Dav</name>.;</hi> obstupefacta <hi rend="italics">MSS.</hi></note> potu atque pastu,
exsultare <corr sic="earn">eam</corr> in somno immoderateque iactari.
<reg>itaque</reg> huic omnia visa obiciuntur a mente ac
ratione vacua, ut aut cum matre corpus miscere
videatur aut cum quovis alio vel homine vel deo,
saepe belua, atque etiam trucidare aliquem et impie
cruentari multaque facere impure atque taetre cum

<pb id="p.292"/>

temeritate et impudentia.<milestone unit="section" n="61"/><reg>At</reg> qui salubri et moderato
cultu atque victu quieti se tradiderit ea parte animi,
quae mentis et consili est, agitata et erecta saturataque bonarum cogitationum epulis, eaque parte animi,
quae voluptate alitur, nec inopia enecta nec satietate
affluenti (quorum utrumque praestringere aciem
mentis solet, sive deest naturae quidpiam sive
abundat atque affluit), illa etiam tertia parte animi,
in qua irarum existit ardor, sedata atque restincta,
tum eveniet duabus animi temerariis partibus compressis, ut illa tertia pars rationis et mentis eluceat
et se vegetam ad somniandum acremque praebeat,
tum ei visa quietis occurrent tranquilla atque
veracia.' Haec verba ipsa Platonis expressi.</p>
<p><milestone unit="section" n="62"/><milestone unit="chapter" n="30"/>"Epicurum igitur audiemus potius? <reg>namque</reg> Carneades concertationis studio modo ait hoc,
modo illud. ' <corr sic="At">ait</corr> ille ait quod sentit.' Sentit autem
nihil umquam elegans, nihil decorum. <reg>hunc</reg> ergo
antepones Platoni et Socrati qui ut rationem non redderent, auctoritate tamen hos minutos philosophos
vincerent? <reg>iubet</reg> igitur Plato sic ad somnum proficisci
corporibus affectis, ut nihil sit quod errorem animis
perturbationemque afferat. <reg>ex</reg> quo etiam Pythagoricis interdictum putatur ne faba vescerentur, quod
habet inflationem magnam is cibus tranquillitati men-

<pb id="p.294"/>

tis quaerentis vera contrariam.<milestone unit="section" n="63"/><reg>cum</reg> ergo est somno
sevocatus animus a societate et a contagione corporis, tum meminit praeteritorum, praesentia cernit,
futura praevidet; iacet enim corpus dormientis ut
mortui, viget autem et vivit animus. <reg>quod</reg> multo
magis faciet post mortem, cum omnino corpore
excesserit. <reg>itaque</reg> appropinquante morte multo est
divinior. <reg>nam</reg> et id ipsum vident, qui sunt morbo
gravi et mortifero affecti, instare mortem; itaque
eis occurrunt plerumque imagines mortuorum, tumque vel maxime laudi student; eosque, qui secus
quam decuit, vixerunt, peccatorum suorum tum
maxime paenitet.</p>
<p><milestone unit="section" n="64"/>"Divinare autem morientes illo etiam exemplo
confirmat Posidonius, quod affert, Rhodium quendam
morientem sex aequales nominasse et dixisse, qui
primus eorum, qui secundus, qui deinde deinceps
moriturus esset. <reg>sed</reg> tribus modis censet deorum
appulsu homines somniare: uno, quod praevideat
animus ipse per sese, quippe qui deorum cognatione
teneatur; altero, quod plenus a&euml;r sit inmortalium
animorum, in quibus tamquam insignitae notae
veritatis appareant; tertio, quod ipsi di cum dormientibus colloquantur. <reg>idque</reg>, ut modo dixi,
facilius evenit appropinquante morte, ut animi
futura augurentur.<milestone unit="section" n="65"/><reg>ex</reg> quo et illud est Callani, de
quo ante dixi, et Homerici Hectoris, qui moriens
propinquam Achilli mortem denuntiat.</p>

<pb id="p.296"/>

<p><milestone unit="chapter" n="31"/>"Neque enim illud verbum temere consuetudo approbavisset, si ea res nulla esset omnino:

<quote rend="blockquote">
<l>pra&eacute;sagibat &aacute;nimus frustra me &iacute;re, cum exir&eacute;m domo.</l></quote>

<reg>sagire</reg> enim sentire acute est; ex quo sagae anus,
quia multa scire volunt, et sagaces dicti canes. <reg>is</reg>
igitur, qui ante sagit, quam oblata res est, dicitur
praesagire, id est futura ante sentire.</p>
<p><milestone unit="section" n="66"/>"Inest igitur in animis praesagitio extrinsecus
iniecta atque inclusa divinitus. <reg>ea</reg>, si exarsit acrius,
furor appellatur, cum a corpore animus abstractus
divino instinctu concitatur.

<quote rend="blockquote">
<sp><speaker>H.</speaker> <l>s&eacute;d quid oculis r&aacute;bere visa est d&eacute;repente ard&eacute;ntibus?</l>
<l>&uacute;bi illa paulo ante s&aacute;piens, v&iacute;rginalis mod&eacute;stia?</l></sp>
<sp><speaker>C.</speaker> <l>m&aacute;ter, optim&aacute; tu multo m&uacute;lier melior m&uacute;lierum,</l>
<l>m&iacute;ssa sum sup&eacute;rstitiosis h&aacute;riolati&oacute;nibus;</l>
<l>nam m&eacute;<note>nam me <hi rend="italics"><name>Giese</name>;</hi> namque <hi rend="italics">M&uuml;ller;</hi> neque me <hi rend="italics"><name>Dav</name>.</hi></note> Apollo f&aacute;tis fandis d&eacute;mentem invit&aacute;m ciet.</l>
<l>v&iacute;rgines vero a&eacute;qualis, p&aacute;tris mei meum fact&uacute;m pudet,</l>

<pb id="p.298"/>

<l>&oacute;ptumi vir. mea mater, t&uacute;i me miseret, m&eacute;i piget.</l>
<l>&oacute;ptumam prog&eacute;niem Priamo p&eacute;peristi extra me; h&oacute;c dolet,</l>
<l>m&eacute;d obesse, ill&oacute;s prodesse, me &oacute;bstare, illos &oacute;bsequi.</l></sp></quote>

O po&euml;ma tenerum et moratum atque molle! <reg>sed</reg>
hoc minus ad rem;<milestone unit="section" n="67"/>illud, quod volumus, expressum
est, ut vaticinari furor vera soleat.

<quote rend="blockquote">
<l>&aacute;dest, adest fax &oacute;bvoluta s&aacute;nguine atque &iacute;ncendio!</l>
<l>m&uacute;ltos annos l&aacute;tuit; cives, f&eacute;rte opem et rest&iacute;nguite.</l></quote>

<reg>deus</reg> inclusus corpore humano iam, non Cassandra,
loquitur:

<quote rend="blockquote">
<l>i&aacute;mque mari magn&oacute; classis cita</l>
<l>t&eacute;xitur; exitium &eacute;xamen rapit;</l>
<l>adveniet, fera v&eacute;livolantibus</l>
<l>n&aacute;vibus compleb&iacute;t<note><hi rend="italics">for</hi> adveniet <hi rend="italics"><name>Dav</name>. has</hi> advenit et, <hi rend="italics">and for</hi> complebit,
complevit.</note> manus litora.</l></quote></p>

<p><milestone unit="section" n="68"/><milestone unit="chapter" n="32"/>"Tragoedias loqui videor et fabulas. <name>At</name>
ex te ipso non commenticiam rem, sed factam eiusdem
generis audivi: C. Coponium ad te venisse Dyrrhachium,<note>Dyrrachium <hi rend="italics">M&uuml;ller, Moser;</hi> Dyrrachio <hi rend="italics">MSS., Dav., and
Giese.</hi></note> cum praetorio imperio classi Rhodiae praeesset, cumprime hominem prudentem atque doctum,
eumque dixisse remigem quendam e quinqueremi
Rhodiorum vaticinatum madefactum iri minus xxx
diebus Graeciam sanguine, rapinas Dyrrhachi et
conscensionem in naves cum fuga fugientibusque
miserabilem respectum incendiorum fore; sed

<pb id="p.300"/>

Rhodiorum classi propinquum reditum ac domum
itionem dari; tum neque te ipsum non esse commotum Marcumque Varronem et M. Catonem, qui tum
ibi erant, doctos homines, vehementer esse perterritos; paucis sane post diebus ex Pharsalia fuga
venisse Labienum; qui cum interitum exercitus
nuntiavisset, reliqua vaticinationis brevi esse confecta.
<milestone unit="section" n="69"/><reg>nam</reg> et ex horreis direptum effusumque frumentum
vias omnis angiportusque constraverat, et naves
subito perterriti metu conscendistis, et noctu ad
oppidum respicientes flagrantis onerarias quas incenderant milites, quia sequi noluerant, videbatis;
postremo a Rhodia classe deserti verum vatem fuisse
sensistis.</p>
<p><milestone unit="section" n="70"/>"Exposui quam brevissime potui somni et furoris
oracula, quae carere arte dixeram. <reg>quorum</reg> amborum
generum una ratio est, qua Cratippus noster uti solet;
animos hominum quadam ex parte extrinsecus esse
tractos et haustos (ex quo intellegitur esse extra
divinum animum, humanus unde ducatur); humani
autem animi eam partem, quae sensum, quae motum,
quae appetitum habeat, non esse ab actione corporis
seiugatam; quae autem pars animi rationis atque
intellegentiae sit particeps, eam tum maxime vigere,
cum plurimum absit a corpore.<milestone unit="section" n="71"/><reg>itaque</reg>, expositis
exemplis verarum vaticinationum et somniorum,
Cratippus solet rationem concludere hoc modo:</p>
<p>"'Si sine oculis non potest exstare officium et
munus oculorum, possunt autem aliquando oculi non

<pb id="p.302"/>

fungi suo munere, qui vel semel ita est usus oculis
ut vera cerneret, is habet sensum oculorum vera
cernentium. <reg>item</reg> igitur, si sine divinatione non
potest officium et munus divinationis exstare, potest
autem quis, cum divinationem habeat, errare
aliquando nec vera cernere, satis est ad confirmandam
divinationem semel aliquid esse ita divinatum ut
nihil fortuito cecidisse videatur; sunt autem eius
generis innumerabilia; esse igitur divinationem
confitendum est.'</p>
<p><milestone unit="section" n="72"/><milestone unit="chapter" n="33"/>"Quae vero aut coniectura explicantur
aut eventis animadversa ac notata sunt, ea genera
divinandi, ut supra dixi, non naturalia, sed artificiosa
dicuntur; in quo haruspices, augures coniectoresque
numerantur. <reg>haec</reg> improbantur a Peripateticis, a
Stoicis defenduntur. <reg>quorum</reg> alia sunt posita in
monumentis et disciplina, quod Etruscorum declarant
et haruspicini et fulgurales et tonitruales<note>tonitruales <hi rend="italics">MSS. Reg., Cantab., Dav.;</hi> rituales <hi rend="italics">other MSS.,
M&uuml;ller.</hi></note> libri, vestri
etiam augurales; alia autem subito ex tempore
coniectura explicantur, ut apud Homerum Calchas,
qui ex passerum numero belli Troiani annos auguratus
est; et ut in Sullae scriptum historia videmus, quod te
inspectante factum est, ut, cum ille in agro Nolano
immolaret ante praetorium, ab infima ara subito

<pb id="p.304"/>

anguis emergeret, cum quidem C. Postumius haruspex
oraret ilium ut in expeditionem exercitum educeret.
<reg>id</reg> cum Sulla fecisset, tum ante oppidum Nolam
fortissima Samnitium castra cepit.</p>
<p><milestone unit="section" n="73"/>"Facta coniectura etiam in Dionysio est paulo
ante quam regnare coepit; qui, cum per agrum
Leontinum iter faciens, equum ipse demisisset in
flumen, submersus equus voraginibus non exstitit;
quem cum maxima contentione non potuisset extrahere, discessit, ut ait Philistus, aegre ferens. <reg>cum</reg>
autem aliquantum progressus esset, subito exaudivit
hinnitum respexitque et equum alacrem laetus
aspexit, cuius in iuba examen apium consederat.
<reg>quod</reg> ostentum habuit hanc vim, ut Dionysius paucis
post diebus regnare coeperit.</p>
<p><milestone unit="section" n="74"/><milestone unit="chapter" n="34"/>"Quid? <name>Lacedaemoniis</name> paulo ante
Leuctricam calamitatem quae significatio facta est,
cum in Herculis fano arma sonuerunt Herculisque
simulacrum multo sudore manavit! <name>At</name> eodem tempore Thebis, ut ait Callisthenes, in templo Herculis
valvae clausae repagulis subito se ipsae aperuerunt,
armaque quae fixa in parietibus fuerant ea sunt humi
inventa. <reg>cumque</reg> eodem tempore apud Lebadiam
Trophonio res divina fieret, gallos gallinaceos in eo
loco sic assidue canere coepisse, ut nihil intermitterent; tum augures dixisse Boeotios Thebanorum
esse victoriam, propterea quod avis illa victa silere
soleret, canere, si vicisset.</p>

<pb id="p.306"/>

<p><milestone unit="section" n="75"/>"Eademque tempestate multis signis Lacedaemoniis Leuctricae pugnae calamitas denuntiabatur.
<reg>namque</reg> et Lysandri, qui Lacedaemoniorum clarissimus fuerat, statuae, quae Delphis stabat, in
capite corona subito exstitit ex asperis herbis et
agrestibus; stellaeque aureae, quae Delphis erant
a Lacedaemoniis positae post navalem illam victoriam
Lysandri, qua Athenienses conciderunt, qua in pugna
quia Castor et Pollux cum Lacedaemoniorum classe
visi esse dicebantur. <reg>eorum</reg> insignia deorum, stellae
aureae, quas dixi, Delphis positae paulo ante Leuctricam pugnam deciderunt, neque repertae sunt.
<milestone unit="section" n="76"/><reg>Maximum</reg> vero illud portentum isdem Spartiatis fuit,
quod, cum oraculum ab Iove Dodonaeo petivissent de
victoria sciscitantes legatique vas illud in quo inerant
sortes collocavissent, simia, quam rex Molossorum
in deliciis habebat, et sortes ipsas et cetera, quae
erant ad sortem parata, disturbavit et aliud alio
dissipavit. <reg>tum</reg> ea, quae praeposita erat oraculo,
sacerdos dixisse dicitur de salute Lacedaemoniis esse
non de victoria cogitandum.</p>
<p><milestone unit="section" n="77"/><milestone unit="chapter" n="35"/>"Quid? bello Punico secundo nonne C.
Flaminius consul iterum neglexit signa rerum
futurarum magna cum clade rei publicae? <reg>qui</reg>
exercitu lustrato cum Arretium versus castra movisset
et contra Hannibalem legiones duceret, et ipse et
equus eius ante signum Iovis Statoris sine causa
repente concidit, nec eam rem habuit religioni obiecto
signo, ut peritis videbatur, ne committeret proelium.

<pb id="p.308"/>

Idem cum tripudio auspicaretur, pullarius diem proeli
committendi differebat. <reg>tum</reg> Flaminius ex eo
quaesivit, si ne postea quidem pulli pascerentur,
quid faciendum censeret. <reg>cum</reg> ille quiescendum
respondisset, Flaminius: ' Praeclara vero auspicia,
si esurientibus pullis res geri poterit, saturis nihil
geretur! ' Itaque signa convelli et se sequi iussit.
<reg>quo</reg> tempore cum signifer primi hastati signum non
posset movere loco, nec quicquam proficeretur, plures
cum accederent, Flaminius, re nuntiata, suo more,
neglexit. <reg>itaque</reg> tribus eis horis concisus exercitus
atque ipse interfectus est.<milestone unit="section" n="78"/><reg>magnum</reg> illud etiam,
quod addidit Coelius, eo tempore ipso, cum hoc
calamitosum proelium fieret, tantos terrae motus in
Liguribus, Gallia compluribusque insulis totaque in
Italia factos esse, ut multa oppida conruerint, multis
locis labes factae sint terraeque desederint fluminaque
in contrarias partes fluxerint atque in amnes mare
influxerit.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="36"/>"Fiunt certae divinationum coniecturae
a peritis. <name>Midae</name> illi Phrygi, cum puer esset, dormienti formicae in os tritici grana congesserunt.
<reg><corr sic="divitissimum">divitissumum</corr></reg> fore praedictum est; quod evenit.
<name>At</name> Platoni cum in cunis parvulo dormienti apes in
labellis consedissent, responsum est singulari illum
suavitate orationis fore. <reg>ita</reg> futura eloquentia provisa
in infante est.<milestone unit="section" n="79"/><reg>quid</reg>? amores ac deliciae tuae,

<pb id="p.310"/>

Roscius, num aut ipse aut pro eo Lanuvium totum
mentiebatur? <reg>qui</reg> cum esset in cunabulis educareturque in Solonio, qui est campus agri Lanuvini,
noctu lumine apposito experrecta nutrix animadvertit
puerum dormientem circumplicatum serpentis amplexu. <reg>quo</reg> aspectu exterrita clamorem sustulit.
<reg>pater</reg> autem Rosci ad haruspices rettulit, qui
responderunt nihil illo puero clarius, nihil nobilius
fore. <reg>atque</reg> hanc speciem Pasiteles<note>Pasiteles <hi rend="italics"><reg>winckelman</reg>;</hi> Praxiteles <hi rend="italics">MSS.</hi></note> caelavit
argento et noster expressit Archias versibus.</p>
<p>"Quid igitur expectamus? an dum in foro nobiscum di immortales, dum in viis versentur, dum domi?
qui quidem ipsi se nobis non offerunt, vim autem
suam longe lateque diffundunt, quam tum terrae
cavernis includunt, tum hominum naturis implicant.
<reg>nam</reg> terrae vis Pythiam Delphis incitabat, naturae
Sibyllam. <reg>quid</reg> enim? non videmus quam sint
varia terrarum genera? ex quibus et mortifera
quaedam pars est, ut et Ampsancti in Hirpinis et
in Asia Plutonia, quae vidimus, et sunt partes
agrorum aliae pestilentes, aliae salubres, aliae, quae
acuta ingenia gignant, aliae, quae retusa; quae
omnia fiunt et ex caeli varietate et ex disparili
aspiratione terrarum.<milestone unit="section" n="80"/><reg>fit</reg> etiam saepe specie quadam, saepe vocum gravitate et cantibus ut pellan-

<pb id="p.312"/>

tur animi vehementius, saepe etiam cura et timore,
qualis est illa

<quote rend="blockquote">
<l>flex&aacute;nima tamquam l&yacute;mphata aut Bacch&iacute; sacris</l>
<l>comm&oacute;ta in tumulis Te&uacute;crum commemor&aacute;ns suum.</l></quote></p>

<p><milestone unit="chapter" n="37"/>"Atque etiam illa concitatio declarat
vim in animis esse divinam. <reg>negat</reg> enim sine furore
Democritus quemquam po&euml;tam magnum esse posse,
quod idem dicit Plato. <reg>quem</reg>, si placet, appellet
furorem, dum modo is furor ita laudetur, ut in Phaedro Platonis laudatus est. <reg>quid</reg>? vestra oratio in
causis, quid ipsa actio potest esse vehemens et gravis
et copiosa, nisi est animus ipse commotior? <reg>equidem</reg>
etiam in te saepe vidi et, ut ad leviora veniamus, in
Aesopo, familiari tuo, tantum ardorem vultuum atque
motuum, ut eum vis quaedam abstraxisse a sensu
mentis videretur.</p>
<p><milestone unit="section" n="81"/>"Obiciuntur etiam saepe formae quae reapse
nullae sunt, speciem autem offerunt; quod contigisse
Brenno dicitur eiusque Gallicis copiis, cum fano
Apollinis Delphici nefarium bellum intulisset. <reg>tum</reg>
enim ferunt ex oraclo ecfatam esse Pythiam:

<quote rend="blockquote">
<l>ego pr&oacute;videbo rem &iacute;stam et albae v&iacute;rgines.</l></quote>

<reg>ex</reg> quo factum ut viderentur virgines ferre arma
contra et nive Gallorum obrueretur exercitus.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="38"/>"Aristoteles quidem eos etiam, qui
valetudinis vitio furerent et melancholici dicerentur,

<pb id="p.314"/>

censebat habere aliquid in animis praesagiens atque
divinum. <reg>ego</reg> autem haud scio an nec cardiacis hoc
tribuendum sit nec phreneticis; animi enim integri
non vitiosi est corporis divinatio.<milestone unit="section" n="82"/><reg>quam</reg> quidem
esse re vera hac Stoicorum ratione concluditur:</p>
<p>"'Si sunt di neque ante declarant hominibus quae
futura sint, aut non diligunt homines, aut quid
eventurum sit ignorant; aut existimant nihil
interesse hominum scire quid sit futurum, aut non
censent esse suae maiestatis praesignificare hominibus quae sunt futura; aut ea ne ipsi quidem di
significare possunt. <reg>At</reg> neque non diligunt nos (sunt
enim benefici generique hominum amici); neque
ignorant ea quae ab ipsis constituta et designata
sunt; neque nostra nihil interest scire ea, quae
eventura sunt (erimus enim cautiores si sciemus);
neque hoc alienum ducunt maiestate sua (nihil est
enim beneficentia praestantius); neque non possunt
futura praenoscere;<milestone unit="section" n="83"/>non igitur sunt di nec significant
futura; sunt autem di, significant ergo; et non,
si significant, nullas vias dant nobis ad significationis
scientiam (frustra enim significarent); nec, si dant
vias, non est divinatio; est igitur divinatio.'</p>

<pb id="p.316"/>

<p><milestone unit="section" n="84"/><milestone unit="chapter" n="39"/>"Hac ratione et Chrysippus et Diogenes
et Antipater utitur. <reg>quid</reg> est igitur cur dubitandum
sit quin sint ea quae disputavi verissima, si ratio
mecum facit, si eventa, si populi, si nationes, si
Graeci, si barbari, si maiores etiam nostri, si denique
hoc semper ita putatum est, si summi philosophi, si
po&euml;tae, si sapientissimi viri, qui res publicas constituerunt, qui urbes condiderunt? <name>An</name>, dum bestiae
loquantur exspectamus? hominum consentiente auctoritate contenti non sumus?<milestone unit="section" n="85"/><reg>nec</reg> vero quicquam
aliud affertur cur ea quae dico divinandi genera nulla
sint, nisi, quod difficile dictu videtur, quae cuiusque
divinationis ratio, quae causa sit. ' Quid enim habet
haruspex, cur pulmo incisus etiam in bonis extis
dirimat tempus et proferat diem?' Quid augur, cur a
dextra corvus, a sinistra cornix, faciat ratum?'
' Quid astrologus cur stella Iovis aut Veneris coniuncta
cum luna ad ortus puerorum salutaris sit, Saturni
Martisve contraria? ' ' Cur autem deus dormientes
nos moneat, vigilantes neglegat?' 'Quid deinde
causae est cur Cassandra furens futura prospiciat,
Priamus sapiens hoc idem facere non queat?'</p>
<p><milestone unit="section" n="86"/>"Cur fiat quidque, quaeris. <reg>recte</reg> omnino;
sed non nunc id agitur; fiat necne fiat, id
quaeritur. <reg>ut</reg>, si magnetem lapidem esse dicam qui
ferrum ad se adliciat et attrahat, rationem cur id

<pb id="p.318"/>

fiat, afferre nequeam, fieri omnino neges. <reg>quod</reg>
idem facis in divinatione, quam et cernimus ipsi et
audimus et legimus et a patribus accepimus. <reg>neque</reg>
ante philosophiam patefactam, quae nuper inventa
est, hac de re communis vita dubitavit, et, posteaquam
philosophia processit, nemo aliter philosophus sensit,
in quo modo esset auctoritas.<milestone unit="section" n="87"/><reg>dixi</reg> de Pythagora,
de Democrito, de Socrate, excepi de antiquis praeter
Xenophanem neminem; adiunxi veterem Academiam,
Peripateticos, Stoicos; unus dissentit Epicurus. <reg>quid</reg>
vero hoc turpius, quam quod idem nullam censet
gratuitam esse virtutem?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="40"/>"Quis est autem quem non moveat clarissimis
monumentis testata consignataque antiquitas? <name>Calchantem</name> augurem scribit Homerus longe optimum,
eumque ducem classium fuisse ad Ilium, auspiciorum
credo scientia, non locorum.<milestone unit="section" n="88"/><reg>amphilochus</reg> et Mopsus
Argivorum reges fuerunt, sed eidem augures, eique
urbis in ora maritima Ciliciae Graecas condiderunt;
atque etiam ante hos Amphiaraus et Tiresias non
humiles et obscuri neque eorum similes, ut apud
Ennium est,

<quote rend="blockquote">
<l>qu&iacute; sui quaestus ca&uacute;sa fictas s&uacute;scitant sent&eacute;ntias.</l></quote>

<pb id="p.320"/>

sed clari et praestantes viri, qui avibus et signis
admoniti futura dicebant; quorum de altero etiam
apud inferos Homerus ait 'solum sapere, ceteros
umbrarum vagari modo'; Amphiaraum autem sic
honoravit fama Graeciae, deus ut haberetur, atque ut
ab eius solo, in quo est humatus, oracla peterentur.</p>
<p><milestone unit="section" n="89"/>"Quid? <name>Asiae</name> rex Priamus nonne et Helenum
filium et Cassandram filiam divinantes habebat,
alterum auguriis, alteram mentis incitatione et
permotione divina? <reg>quo</reg> in genere Marcios quosdam
fratres, nobili loco natos, apud maiores nostros fuisse
scriptum videmus. <reg>quid</reg>? Polyidum Corinthium
nonne Homerus et aliis multa et filio ad Troiam proficiscenti mortem praedixisse commemorat? <reg>omnino</reg>
apud veteres, qui rerum potiebantur, iidem auguria
tenebant; ut enim sapere, sic divinare regale ducebant. <reg>ut</reg> testis est nostra civitas, in qua et reges
augures et postea privati eodem sacerdotio praediti
rem publicam religionum auctoritate rexerunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="90"/><milestone unit="chapter" n="41"/>"Eaque divinationum ratio ne in barbaris
quidem gentibus neglecta est, siquidem et in Gallia
Druidae sunt, e quibus ipse Divitiacum Aeduum,
hospitem tuum laudatoremque, cognovi, qui et
naturae rationem, quam <foreign lang="greek">fusiologi/an</foreign> Graeci appellant, notam esse sibi profitebatur et partim

<pb id="p.322"/>

auguriis, partim coniectura, quae essent futura,
dicebat. <reg>et</reg> in Persis augurantur et divinant magi,
qui congregantur in fano commentandi causa atque
inter se conloquendi, quod etiam idem vos quondam
facere Nonis solebatis.<milestone unit="section" n="91"/><reg>nec</reg> quisquam rex Persarum
potest esse, qui non ante magorum disciplinam
scientiamque perceperit. <reg>licet</reg> autem videre et
genera quaedam et nationes huic scientiae deditas.
<reg>telmessus</reg> in Caria est, qua in urbe excellit haruspicum disciplina; itemque Elis in Peloponneso familias
duas certas habet, Iamidarum unam, alteram Clutidarum, haruspicinae nobilitate praestantes. <reg>in</reg> Syria
Chaldaei cognitione astrorum sollertiaque ingeniorum
antecellunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="92"/>"Etruria autem de caelo tacta scientissime
animadvertit eademque interpretatur, quid quibusque ostendatur monstris atque portentis. <reg>quocirca</reg>
bene apud maiores nostros senatus tum, cum florebat
imperium, decrevit, ut de principum filiis sex<note>sex <hi rend="italics">MSS., Dav.;</hi> x. ex <hi rend="italics">M&uuml;ller.</hi></note> 
singulis Etruriae populis in disciplinam traderentur,
ne ars tanta propter tenuitatem hominum a religionis
auctoritate abduceretur ad mercedem atque quaestum. <name>Phryges</name> autem et Pisidae et Cilices et Arabum
natio avium significationibus plurimum obtemperant,
quod idem factitatum in Umbria accepimus.</p>
<p><milestone unit="section" n="93"/><milestone unit="chapter" n="42"/>"Ac mihi quidem videntur e locis quoque
ipsis, qui a quibusque incolebantur, divinationum
opportunitates esse ductae. <reg>etenim</reg> Aegyptii et

<pb id="p.324"/>

Babylonii in camporum patentium aequoribus habitantes, cum ex terra nihil emineret, quod contemplationi caeli officere posset, omnem curam in siderum
cognitione posuerunt. <name>Etrusci</name> autem, quod religione
imbuti studiosius et crebrius hostias immolabant,
extorum cognitioni se maxime dediderunt, quodque
propter aeris crassitudinem de caelo apud eos multa
fiebant, et quod ob eandem causam multa inusitata
partim e caelo, alia ex terra oriebantur, quaedam
etiam ex hominum pecudumve conceptu et satu,
ostentorum exercitatissimi interpretes exstiterunt.
<reg>quorum</reg> quidem vim, ut tu soles dicere, verba
ipsa prudenter a maioribus posita declarant. <reg>quia</reg>
enim ostendunt, portendunt, monstrant, praedicunt,
ostenta, portenta, monstra, prodigia dicuntur.
<milestone unit="section" n="94"/><reg>arabes</reg> autem et Phryges et Cilices, quod pastu
pecudum maxime utuntur campos et montes, hieme
et aestate peragrantes, propterea facilius cantus
avium et volatus notaverunt; eademque et Pisidiae
causa fuit et huic nostrae Umbriae. <reg>tum</reg> Caria tota
praecipueque Telmesses, quos ante dixi, quod agros
uberrimos maximeque fertiles incolunt, in quibus
multa propter fecunditatem fingi gignique possunt.
in ostentis animadvertendis diligentes fuerunt.</p>

<pb id="p.326"/>

<p><milestone unit="section" n="95"/><milestone unit="chapter" n="43"/>"Quis vero non videt in optima quaque re
publica plurimum auspicia et reliqua divinandi genera
valuisse? <reg>quis</reg> rex umquam fuit, quis populus, qui
non uteretur praedictione divina? neque solum in
pace, sed in bello multo etiam magis, quo maius erat
certamen et discrimen salutis. <reg>omitto</reg> nostros, qui
nihil in bello sine extis agunt, nihil sine auspiciis domi
externa videamus: namque et Athenienses omnibus
semper publicis consiliis divinos quosdam sacerdotes,
quos <foreign lang="greek">ma/nteis</foreign> vocant, adhibuerunt, et Lacedaemonii
regibus suis augurem assessorem dederunt, itemque
senibus (sic enim consilium publicum appellant)
augurem interesse voluerunt, iidemque de rebus
maioribus semper aut Delphis oraclum aut ab
Hammone aut a Dodona petebant.<milestone unit="section" n="96"/><reg>lycurgus</reg>
quidem, qui Lacedaemoniorum rem publicam temperavit, leges suas auctoritate Apollinis Delphici
confirmavit; quas cum vellet Lysander commutare,
eadem est prohibitus religione. <reg>atque</reg> etiam qui
praeerant Lacedaemoniis, non contenti vigilantibus
curis, in Pasiphaae fano, quod est in agro propter
urbem, somniandi causa excubabant, quia vera
quietis oracla ducebant.</p>
<p><milestone unit="section" n="97"/>"Ad nostra iam redeo. <reg>quoties</reg> senatus decemviros ad libros ire iussit! quantis in rebus quamque
saepe responsis haruspicum paruit! <reg>nam</reg> et cum

<pb id="p.328"/>

duo visi soles sunt et cum tres lunae et cum faces,
et cum sol nocte visus est, et cum e caelo fremitus
auditus, et cum caelum discessisse visum est atque
in eo <corr sic="aniradversi">animadversi</corr> globi, delata etiam ad senatum
labe agri Privernatis, cum ad infinitam altitudinem
terra desedisset Apuliaque maximis terrae motibus
conquassata esset&mdash;quibus portentis magna populo
Romano bella perniciosaeque seditiones denuntiabantur. <reg>inque</reg> his omnibus responsa haruspicum
cum Sibyllae versibus congruebant.</p>
<p><milestone unit="section" n="98"/>"Quid? cum Cumis Apollo sudavit, Capuae
Victoria? quid? ortus androgyni nonne fatale quoddam monstrum fuit? quid? cum fluvius Atratus
sanguine fluxit? quid? cum saepe lapidum, sanguinis non numquam, terrae interdum, quondam
etiam lactis imber affluxit? quid? cum in Capitolio
ictus Centaurus e caelo est, in Aventino portae et
homines, Tusculi aedes Castoris et Pollucis, Romaeque Pietatis: nonne et haruspices ea responderunt,
quae evenerunt, et in Sibyllae libris eaedem repertae
praedictiones sunt?</p>
<p><milestone unit="section" n="99"/><milestone unit="chapter" n="44"/>"Caeciliae Q. filiae somnio modo Marsico
bello templum est a senatu Iunoni Sospitae restitutum. <reg>quod</reg> quidem somnium Sisenna cum disputavisset mirifice ad verbum cum re convenisse, tum

<pb id="p.330"/>

insolenter, credo ab Epicureo aliquo inductus,
disputat somniis credi non oportere. <reg>idem</reg> contra
ostenta nihil disputat exponitque initio belli Marsici
et deorum simulacra sudavisse, et sanguinem fluxisse,
et discessisse caelum, et ex occulto auditas esse voces,
quae pericula belli nuntiarent, et Lanuvi clipeos,
quod haruspicibus tristissimum visum esset, a
muribus esse derosos.</p>
<p><milestone unit="section" n="100"/>"Quid, quod in annalibus habemus Veienti bello,
cum lacus Albanus praeter modum crevisset, Veientem
quendam ad nos hominem nobilem perfugisse,
eumque dixisse ex fatis, quae Veientes scripta
haberent, Veios capi non posse, dum lacus is redundaret; et, si lacus emissus lapsu et cursu suo ad
mare profluxisset, perniciosum populo Romano; sin
autem ita esset eductus, ut ad mare pervenire non
posset, tum salutare nostris fore? <reg>ex</reg> quo illa
admirabilis a maioribus Albanae aquae facta deductio est. <reg>cum</reg> autem Veientes bello fessi legatos
ad senatum misissent, tum ex eis quidam dixisse
dicitur non omnia ilium transfugam ausum esse
senatui dicere; in isdem enim fatis scriptum Veientes
habere fore ut brevi a Gallis Roma caperetur, quod
quidem sexennio post Veios captos factum esse
videmus.</p>

<pb id="p.332"/>

<p><milestone unit="section" n="101"/><milestone unit="chapter" n="45"/>"Saepe etiam et in proeliis fauni auditi <corr sic="el">et</corr>
in rebus turbidis veridicae voces ex occulto missae
esse dicuntur; cuius generis duo sint ex multis
exempla, sed maxima: nam non multo ante urbem
captam exaudita vox est a luco Vestae, qui a Palati
radice in novam viam devexus est, ut muri et portae
reficerentur; futurum esse, nisi provisum esset, ut
Roma caperetur. <reg>quod</reg> neglectum tum, cum caveri
poterat, post acceptam illam maximam cladem
expiatum<note>expiatum <hi rend="italics"><name>Dav</name>.;</hi> explicatum <hi rend="italics"><name>Mss</name>.</hi></note> est; ara enim Aio Loquenti, quam saeptam videmus, exadversus eum locum consecrata est.
<reg>atque</reg> etiam scriptum a multis est, cum terrae motus
factus esset, ut sue plena procuratio fieret, vocem
ab aede Iunonis ex arce extitisse; quocirca Iunonem
illam appellatam Monetam. <reg>haec</reg> igitur et a dis
significata et a nostris maioribus iudicata contemnimus?</p>
<p><milestone unit="section" n="102"/>"Neque solum deorum voces Pythagorei observitaverunt, sed etiam hominum, quae vocant omina.
<reg>quae</reg> maiores nostri quia valere censebant, idcirco
omnibus rebus agendis, 'Quod bonum, faustum,
felix fortunatumque esset' praefabantur; rebusque
divinis, quae publice fierent, ut ' faverent linguis,'
imperabatur; inque feriis imperandis, ut ' litibus

<pb id="p.334"/>

et iurgiis se abstinerent.' Itemque in lustranda
colonia ab eo qui <corr sic="ear">eam</corr> deduceret, et cum imperator
exercitum, censor populum, lustraret, bonis nominibus, qui hostias ducerent, eligebantur. <reg>quod</reg> idem
in dilectu consules observant, ut primus miles fiat
bono nomine.<milestone unit="section" n="103"/><reg>quae</reg> quidem a te scis et consule et
imperatore summa cum religione esse servata.
<reg>praerogativam</reg> etiam maiores omen iustorum comitiorum esse voluerunt.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="46"/>"Atque ego exempla ominum nota proferam: L. Paulus consul iterum, cum ei bellum ut
cum rege Perse gereret obtigisset, ut ea ipsa die
domum ad vesperum rediit, filiolam suam Tertiam,
quae tum erat admodum parva, osculans animum advertit tristiculam. ' Quid est,' inquit, 'mea Tertia?
quid tristis es? ' ' Mi pater,' inquit,' Persa periit.'
Tum ille arctius puellam complexus, ' Accipio,' inquit,
'mea filia, omen.' Erat autem mortuus catellus eo
nomine.<milestone unit="section" n="104"/>L. Flaccum, flaminem Martialem, ego
audivi, cum diceret Caeciliam Metelli, cum vellet
sororis suae filiam in matrimonium collocare, exisse
in quoddam sacellum ominis capiendi causa, quod
fieri more veterum solebat. <reg>cum</reg> virgo staret et Caecilia in sella sederet neque diu ulla vox exstitisset,

<pb id="p.336"/>

puellam defatigatam petisse a matertera, ut sibi concederet, paulisper ut in eius sella requiesceret;
illam autem dixisse: ' Vero, mea puella, tibi concedo
meas sedes.' Quod omen res consecuta est; ipsa
enim brevi mortua est, virgo autem nupsit, cui Caecilia nupta fuerat. <reg>haec</reg> posse contemni vel etiam
rideri praeclare intellego, sed id ipsum est deos non
putare, quae ab eis significantur, contemnere.</p>
<p><milestone unit="section" n="105"/><milestone unit="chapter" n="47"/>"Quid de auguribus loquar? <reg>tuae</reg> partes
sunt, tuum, inquam, auspiciorum patrocinium debet
esse. <reg>tibi</reg> App. <name>Claudius</name> augur consuli nuntiavit
addubitato Salutis augurio bellum domesticum triste
ac turbulentum fore; quod paucis post mensibus
exortum paucioribus a te est diebus oppressum. <reg>cui</reg>
quidem auguri vehementer assentior; solus enim
multorum annorum memoria non decantandi auguri,
sed divinandi tenuit disciplinam. <reg>quem</reg> irridebant
collegae tui eumque tum Pisidam, tum Soranum
augurem esse dicebant; quibus nulla videbatur in
auguriis aut praesensio aut scientia veritatis futurae;
sapienter aiebant ad opinionem imperitorum esse
fictas religiones. <reg>quod</reg> longe secus est; neque enim
in pastoribus illis, quibus Romulus praefuit, nec in
ipso Romulo haec calliditas esse potuit, ut ad errorem
multitudinis religionis simulacra fingerent. <reg>sed</reg>
difficultas laborque discendi disertam neglegentiam

<pb id="p.338"/>

reddidit; malunt enim disserere nihil esse in
auspiciis quam quid sit ediscere.</p>
<p><milestone unit="section" n="106"/>"Quid est illo auspicio divinius quod apud te in
Mario est? ut utar potissimum auctore te:

<quote rend="blockquote">
<l>hic Iovis altisoni subito pinnata satelles</l>
<l>arboris e trunco serpentis saucia morsu</l>
<l>subigit ipsa feris transfigens unguibus anguem</l>
<l>semianimum et varia graviter cervice micantem;</l>
<l>quem se intorquentem lanians rostroque cruentans,</l>
<l>iam satiata animos, iam duros ulta dolores,</l>
<l>abicit ecflantem et laceratum adfligit in unda,</l>
<l>seque obitu a solis nitidos convertit ad ortus.</l>
<l>hanc ubi praepetibus pinnis lapsuque volantem</l>
<l>conspexit Marius, divini numinis augur,</l>
<l>faustaque signa suae laudis reditusque notavit;</l>
<l>partibus intonuit caeli pater ipse sinistris.</l>
<l>sic aquilae clarum firmavit Iuppiter omen.</l></quote></p>

<p><milestone unit="section" n="107"/><milestone unit="chapter" n="48"/>"Atque ille Romuli auguratus pastoralis,
non urbanus fuit, nec fictus ad opiniones inperitorum,
sed a certis acceptus et posteris traditus. <reg>itaque</reg>
Romulus augur, ut apud Ennium est, cum fratre item
augure

<quote rend="blockquote">
<l>curantes magna cum cura <corr sic="tur">tum</corr> concupientes</l>
<l>regni dant operam simul auspicio augurioque.</l>
<l>hinc Remus auspicio se devovet atque secundam</l>
<l>solus avem servat. at Romulus pulcher in alto</l>

<pb id="p.340"/>

<l>quaerit Aventino, servat genus altivolantum.</l>
<l>certabant, urbem Romam Remoramne vocarent.</l>
<l>omnibus cura viris, uter esset induperator.</l>
<l>exspectant; veluti, consul quom mittere signum</l>
<l>volt, omnes avidi spectant ad carceris oras,</l>
<milestone unit="section" n="108"/><l>quam mox emittat pictis e faucibus currus,</l>
<l>sic exspectabat populus atque ore timeba:; </l>
<l>rebus utri magni victoria sit data regni.</l>
<l>interea sol albus recessit in infera noctis.</l>
<l>exin candida se radiis dedit icta foras lux,</l>
<l>et simul ex alto longe pulcherrima praepes</l>
<l>laeva volavit avis; simul aureus exoritur sol,</l>
<l>cedunt de caelo ter quattuor corpora sancta</l>
<l>avium, praepetibus sese pulchrisque locis dant.</l>
<l>conspicit inde sibi data Romulus esse priora,</l>
<l>auspicio regni stabilita scamna solumque.</l></quote></p>

<p><milestone unit="section" n="109"/><milestone unit="chapter" n="49"/>"Sed ut, unde hue digressa est, eodem
redeat oratio. <reg>si</reg> nihil queam disputare quam ob
rem quidque fiat, et tantum modo fieri ea quae
commemoravi, doceam, parumne Epicuro Carneadive
respondeam? <reg>quid</reg>, si etiam ratio exstat artificiosae
praesensionis facilis, divinae autem paulo obscurior?
<reg>quae</reg> enim extis, quae fulgoribus, quae portentis,
quae astris praesentiuntur, haec notata sunt observatione diuturna. <reg>affert</reg> autem vetustas omnibus in
rebus longinqua observatione incredibilem scientiam;
quae potest esse etiam sine motu atque impulsu
deorum, cum, quid ex quoque eveniat, et quid quam-

<pb id="p.342"/>

que rem significet, crebra animadversione perspectum
est.</p>
<p><milestone unit="section" n="110"/>"Altera divinatio est naturalis, ut ante dixi; quae
physica disputandi subtilitate referenda est ad
naturam deorum, a qua, ut doctissimis sapientissimisque placuit, haustos animos et libatos habemus;
cumque omnia completa et referta sint aeterno sensu
et mente divina, necesse est contagione divinorum
animorum animos humanos commoveri. <reg>sed</reg> vigilantes animi vitae necessitatibus serviunt diiunguntque se a societate divina vinclis corporis impediti.</p>
<p><milestone unit="section" n="111"/>"Rarum est quoddam genus eorum, qui se a
corpore avocent et ad divinarum rerum cognitionem
cura omni studioque rapiantur. <reg>horum</reg> sunt auguria
non divini impetus, sed rationis humanae; nam et
natura futura praesentiunt, ut aquarum eluviones<note>eluviones <hi rend="italics"><reg>lambinus</reg>, Turneb., Dav.;</hi> fluxiones <hi rend="italics"><name>Mss</name>.</hi></note> et
deflagrationem futuram aliquando caeli atque terrarum; alii autem in re publica exercitati, ut de
Atheniensi Solone accepimus, orientem tyrannidem
multo ante prospiciunt; quos prudentes possumus
dicere, id est providentes, divinos nullo modo
possumus; non plus quam Milesium Thalem, qui,
ut obiurgatores suos convinceret ostenderetque
etiam philosophum, si ei commodum esset, pecuniam
facere posse, omnem oleam ante quam florere

<pb id="p.344"/>

coepisset, in agro Milesio, coemisse dicitur.<milestone unit="section" n="112"/><reg>animadverterat</reg> fortasse quadam scientia olearum ubertatem fore. <reg>et</reg> quidem idem primus defectionem
solis, quae Astyage regnante facta est, praedixisse
fertur.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="50"/>"Multa medici, multa gubernatores, agricolae
etiam multa praesentiunt, sed nullam eorum divinationem voco, ne illam quidem qua ab Anaximandro
physico moniti Lacedaemonii sunt ut urbem et tecta
linquerent armatique in agro excubarent, quod
terrae motus instaret, <corr sic="tur">tum</corr> cum et urbs tota corruit
et e monte Taygeto extrema montis quasi puppis
avulsa est. <reg>ne</reg> Pherecydes quidem, ille Pythagorae
magister, potius divinus habebitur quam physicus,
quod, cum vidisset haustam aquam de iugi puteo,
terrae motus dixit instare.</p>
<p><milestone unit="section" n="113"/>"Nec vero umquam animus hominis naturaliter
divinat, nisi cum ita solutus est et vacuus ut ei
plane nihil sit cum corpore, quod aut vatibus contingit
aut dormientibus. <reg>itaque</reg> ea duo genera a Dicaearcho
probantur et, ut dixi, a Cratippo nostro; si propterea,
quod ea proficiscuntur a natura, sint summa sane,
modo ne sola; sin autem nihil esse in observatione
putant, multa tollunt quibus vitae ratio continetur.

<pb id="p.346"/>

Sed quoniam dant aliquid, idque non parvum,
vaticinationes cum somniis, nihil est quod cum his
magnopere pugnemus, praesertim cum sint qui
omnino nullam divinationem probent.</p>
<p><milestone unit="section" n="114"/>"Ergo et ei, quorum animi spretis corporibus
evolant atque excurrunt foras, ardore aliquo inflammati atque incitati, cernunt illa profecto quae vaticinantes pronuntiant; multisque rebus inflammantur
tales animi qui corporibus non inhaerent, ut ei qui
sono quodam vocum et Phrygiis cantibus incitantur.
<reg>multos</reg> nemora silvaeque, multos amnes aut maria
commovent. <reg>credo</reg> etiam anhelitus quosdam fuisse
terrarum quibus inflatae mentes oracla funderent.
<reg>quorum</reg> furibunda mens videt ante multo, quae sint
futura. <reg>quo</reg> de genere illa sunt:

<quote rend="blockquote">
<l>eheu videte! iudicabit <corr sic="inclytum">inclitum</corr> iudicium</l>
<l>inter deas tres aliquis; quo iudicio Lacedaemonia</l>
<l>mulier, furiarum una, adveniet.</l></quote>

<reg>eodem</reg> enim modo multa a vaticinantibus saepe
praedicta sunt, neque solum verbis, sed etiam

<quote rend="blockquote">
<l>versibus quos olim Fauni vatesque canebant.</l></quote>

<milestone unit="section" n="115"/><reg>similiter</reg> Marcius et Publicius vates cecinisse dicuntur; quo de genere Apollinis operta prolata sunt.</p>

<pb id="p.348"/>

<p><milestone unit="chapter" n="51"/>"Atque haec quidem vatium ratio est, nec
dissimilis sane somniorum. <reg>nam</reg> quae vigilantibus
accidunt vatibus, eadem nobis dormientibus. <reg>viget</reg>
enim animus in somnis liberque est sensibus omni
ac<note>liberque est sensibus omni ac <hi rend="italics"><name>Dav</name>. for</hi> liber ab sensibus
omnique <hi rend="italics">MSS.</hi></note> impeditione curarum iacente et mortuo paene
corpore. <reg>qui</reg> quia vixit ab omni aeternitate versatusque est cum innumerabilibus animis, omnia, quae in
natura rerum sunt, videt, si modo temperatis escis
modicisque potionibus ita est affectus ut sopito
corpore ipse vigilet. <reg>haec</reg> somniantis est divinatio.</p>
<p><milestone unit="section" n="116"/>"Hic magna quaedam exoritur, neque ea naturalis,
sed artificiosa somniorum Antiphontis interpretatio;
eodemque modo et oraculorum et vaticinationum,
sunt enim explanatores omnium horum,<note>omnium horum <hi rend="italics">MSS. om.</hi></note> ut grammatici poetarum. <reg>nam</reg> ut aurum et argentum, aes,
ferrum frustra natura divina genuisset, nisi eadem
docuisset quem ad modum ad eorum venas perveniretur; nec fruges terrae bacasve arborum cum
utilitate ulla generi humano dedisset, nisi earum
cultus et conditiones tradidisset; materia deinde
quid iuvaret, nisi consectionis eius fabricam haberemus; sic cum omni utilitate quam di hominibus
dederunt, ars aliqua coniuncta est per quam illa
utilitas percipi possit. <reg>item</reg> igitur somniis, vaticina-

<pb id="p.350"/>

tionibus, oraclis, quod erant multa obscura, multa
ambigua, explanationes adhibitae sunt interpretum.</p>
<p><milestone unit="section" n="117"/><reg>quo</reg> modo autem aut vates aut somniantes ea
videant, quae nusquam etiam tune sint, magna
quaestio est. <reg>sed</reg> explorata si sint ea, quae ante
quaeri debeant, sint haec, quae quaerimus, faciliora.
<reg>continet</reg> enim totam hanc quaestionem ea ratio,
quae est de natura deorum, quae a te secundo libro
est explicata dilucide. <reg>quam</reg> si obtinemus, stabit
illud, quod hunc locum continet, de quo agimus,
'esse deos, et eorum providentia mundum administrari, eosdemque consulere rebus humanis, nec solum
universis, verum etiam singulis.' Haec si tenemus,
quae mihi quidem non videntur posse convelli,
profecto hominibus a dis futura significari necesse est.</p>
<p><milestone unit="section" n="118"/><milestone unit="chapter" n="52"/>"Sed distinguendum videtur quonam modo.
<reg>nam</reg> non placet Stoicis singulis iecorum fissis aut
avium cantibus interesse deum; neque enim decorum
est nec dis dignum nec fieri ullo pacto potest; sed
ita a principio inchoatum esse mundum, ut certis
rebus certa signa praecurrerent, alia in extis, alia in
avibus, alia in fulgoribus, alia in ostentis, alia in
stellis, alia in somniantium visis, alia in furentium
vocibus. <reg>ea</reg> quibus bene percepta sunt, ei non saepe

<pb id="p.352"/>

falluntur; male coniecta maleque interpretata falsa
sunt non rerum vitio, sed interpretum inscientia.</p>
<p>"Hoc autem posito atque concesso, esse quandam
vim divinam hominum vitam continentem, non
difficile est, quae fieri certe videmus, ea qua ratione
fiant, suspicari. <reg>nam</reg> et ad hostiam deligendam
potest dux esse vis quaedam sentiens, quae est toto
confusa mundo, et tum ipsam, cum immolare velis,
extorum fieri mutatio potest, ut aut absit aliquid
aut supersit; parvis enim momentis multa natura
aut affingit aut mutat aut detrahit.<milestone unit="section" n="119"/><reg>quod</reg> ne
dubitare possimus, maximo est argumento quod
paulo ante interitum Caesaris contigit. <reg>qui</reg> cum
immolaret illo die quo primum in sella aurea sedit
et cum purpurea veste processit, in extis bovis
opimi cor non fuit. <reg>num</reg> igitur censes ullum animal,
quod sanguinem habeat, sine corde esse posse?
<reg>qua</reg> ille rei novitate non<note><hi rend="italics">I insert</hi> non <hi rend="italics">because the story contradicts Suet. <reg>iul</reg>.
Caesar, ch. 77</hi> . . . nec pro ostento ducendum, si pecudi
cor defuisset (<hi rend="italics">sc.</hi> <name>Caesar</name> dixit), <hi rend="italics">and is inconsistent with
Caesar's character.</hi></note> perculsus cum Spurinna
diceret timendum esse ne et consilium et vita
deficeret; earum enim rerum utramque a corde
proficisci. <reg>postero</reg> die caput in iecore non fuit.
<reg>quae</reg> quidem illi portendebantur a dis immortalibus
ut videret interitum, non ut caveret. <reg>cum</reg> igitur
eae partes in extis non reperiuntur sine quibus
victuma illa vivere nequisset, intellegendum est in

<pb id="p.354"/>

ipso immolationis tempore eas partes quae absint
interisse.</p>
<p><milestone unit="section" n="120"/><milestone unit="chapter" n="53"/>"Eademque efficit in avibus divina mens,
ut <corr sic="tur">tum</corr> <corr sic="hue">huc</corr>, <corr sic="tur">tum</corr> illuc volent alites, tum in hac, <corr sic="tur">tum</corr>
in illa parte se occultent, tum a dextra, <corr sic="tur">tum</corr> a sinistra
parte canant oscines. <reg>nam</reg> si animal omne, ut vult,
ita utitur motu sui corporis, prono, obliquo, supino,
membraque, quocumque vult, flectit, contorquet,
porrigit, contrahit eaque ante efficit paene, quam
cogitat, quanto id deo est facilius, cuius numini
parent omnia!<milestone unit="section" n="121"/><reg>idemque</reg> mittit et signa nobis eius
generis, qualia permulta historia tradidit, quale
scriptum illud videmus: si luna paulo ante solis
ortum defecisset in signo Leonis, fore ut armis
Dareus et Persae ab Alexandro et Macedonibus
vincerentur Dareusque moreretur; et si puella nata
biceps esset, seditionem in populo fore, corruptelam
et adulterium domi; et si mulier leonem peperisse
visa esset, fore ut ab exteris gentibus vinceretur ea
res publica in qua id contigisset.</p>
<p>"Eiusdem generis etiam illud est, quod scribit
Herodotus, Croesi filium, cum esset infans, locutum;
quo ostento regnum patris et domum funditus concidisse. <reg>caput</reg> arsisse Servio Tullio dormienti quae
historia non prodidit? <reg>ut</reg> igitur, qui se tradit
quieti praeparato animo cum bonis cogitationibus,

<pb id="p.356"/>

tum rebus ad tranquillitatem accommodatis, certa et
vera cernit in somnis; sic castus animus purusque
vigilantis et ad astrorum et ad avium reliquorumque
signorum et ad extorum veritatem est paratior.</p>
<p><milestone unit="section" n="122"/><milestone unit="chapter" n="54"/>"Hoc nimirum est illud quod de Socrate
accepimus, quodque ab ipso in libris Socraticorum
saepe dicitur: esse divinum quiddam, quod <foreign lang="greek">daimo/nion</foreign>
appellat, cui semper ipse paruerit numquam impellenti, saepe revocanti. <reg>et</reg> Socrates quidem (quo
quem auctorem meliorem quaerimus?) Xenophonti
consulenti sequereturne Cyrum, posteaquam exposuit, quae ipsi videbantur: ' Et nostrum quidem,'
inquit, 'humanum est consilium; sed de rebus et
obscuris et incertis ad Apollinem censeo referendum,'
ad quem etiam Athenienses publice de maioribus
rebus semper rettulerunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="123"/>"Scriptum est item, cum Critonis, sui familiaris,
oculum alligatum vidisset, quaesivisse, quid esset;
cum autem ille respondisset in agro, <corr sic="ambulanit">ambulanti</corr>
ramulum adductum, ut remissus esset, in oculum
suum recidisse, tum Socrates: 'Non enim paruisti
mihi revocanti, cum uterer, qua soleo, praesagitione
divina.' Idem etiam Socrates, cum apud Delium
male pugnatum esset Lachete praetore fugeretque
cum ipso Lachete, ut ventum est in trivium, eadem,

<pb id="p.358"/>

qua ceteri, fugere noluit. <reg>quibus</reg> quaerentibus, <corr sic="cut">cur</corr>
non eadem via pergeret, deterreri se a deo dixit;
cum quidem ei, qui alia via fugerant, in hostium
equitatum inciderunt. <reg>permulta</reg> collecta sunt ab
Antipatro quae mirabiliter a Socrate divinata sunt,
quae praetermittam, tibi enim nota sunt, mihi ad
commemorandum non necessaria.<milestone unit="section" n="124"/><reg>illud</reg> tamen eius
philosophi magnificum ac paene divinum, quod, cum
impiis sententiis damnatus esset, aequissimo animo
se dixit mori; neque enim domo egredienti neque
illud suggestum, in quo causam dixerat, ascendenti
signum sibi ullum, quod consuesset, a deo quasi mali
alicuius impendentis datum.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="55"/>"Equidem sic arbitror, etiamsi multa fallant
eos, qui aut arte aut coniectura divinare videantur,
esse tamen divinationem; homines autem, ut in
ceteris artibus, sic in hac posse falli. <name>Potest</name> accidere,
ut aliquod signum dubie datum pro certo sit acceptum,
potest aliquod latuisse aut ipsum, aut quod esset illi
contrarium. <reg>mihi</reg> autem ad hoc, de quo disputo, probandum satis est non modo plura, sed etiam pauciora
divine praesensa et praedicta reperiri.<milestone unit="section" n="125"/><reg>quin</reg> etiam
hoc non dubitans dixerim, si unum aliquid ita sit
praedictum praesensumque, ut, cum evenerit, ita
cadat ut praedictum sit, neque in eo quicquam casu
et fortuito factum esse appareat, esse certe divinationem, idque esse omnibus confitendum.</p>

<pb id="p.360"/>

<p>"Quocirca primum mihi videtur, ut Posidonius
facit, a deo, de quo satis dictum est, deinde a fato,
deinde a natura, vis omnis divinandi ratioque repetenda. <reg>fieri</reg> igitur omnia fato ratio cogit fateri.
<reg>fatum</reg> autem id appello, quod Graeci <hi rend="italics"><reg>ed</reg>Juap/evrv,</hi>
id est ordinem seriemque causarum, cum causae
causa nexa rem ex se gignat. <reg>ea</reg> est ex omni
aeternitate fluens veritas sempiterna. <reg>quod</reg> cum
ita sit, nihil est factum, quod non futurum fuerit,
eodemque modo nihil est futurum, cuius non causas
id ipsum efficientes natura contineat.<milestone unit="section" n="126"/><reg>ex</reg> quo
intellegitur, ut fatum sit non id, quod superstitiose,
sed id, quod physice dicitur, causa aeterna rerum,
cur et ea, quae praeterierunt, facta sint et, quae
instant, fiant et, quae sequuntur, futura sint. <reg>ita</reg>
fit, ut et observatione notari possit, quae res quamque
causam plerumque consequatur, etiamsi non semper
(nam id quidem affirmare difficile est), easdemque
causas veri simile est rerum futurarum cerni ab eis,
qui aut per furorem eas aut in quiete videant.</p>
<p><milestone unit="section" n="127"/><milestone unit="chapter" n="56"/>"Praeterea cum fato omnia fiant, id quod
alio loco ostendetur, si quis mortalis possit esse, qui
colligationem causarum omnium perspiciat animo,
nihil eum profecto fallat. <reg>qui</reg> enim teneat causas
rerum futurarum, idem necesse est omnia teneat,
quae futura sint. <reg>quod</reg> cum nemo facere nisi deus
possit, relinquendum est homini, ut signis quibusdam

<pb id="p.362"/>

consequentia declarantibus futura <corr sic="praesentlat">praesentiat</corr>. <reg>non</reg>
enim illa, quae futura sunt, subito exsistunt, sed est
quasi rudentis explicatio sic traductio temporis nihil
novi efficientis et primum quidque replicantis. <reg>quod</reg>
et ei vident, quibus naturalis divinatio data est, et
ei, quibus cursus rerum observando notatus est. <reg>qui</reg>
etsi causas ipsas non cernunt, signa tamen causarum
et notas cernunt; ad quas adhibita memoria et
diligentia et monumentis superiorum efficitur ea
divinatio, quae artificiosa dicitur, extorum, fulgorum,
ostentorum signorumque caelestium.</p>
<p><milestone unit="section" n="128"/>"Non est igitur ut mirandum sit ea praesentiri a
divinantibus, quae nusquam sint; sunt enim omnia,
sed tempore absunt. <reg>atque</reg> ut in seminibus vis
inest earum rerum, quae ex eis progignuntur, sic
in causis conditae sunt res futurae, quas esse futuras
aut concitata mens aut soluta somno cernit aut ratio
aut coniectura praesentit. <reg>atque</reg> ut ei qui solis et
lunae reliquorumque siderum ortus, obitus motusque
cognorunt, quo quidque tempore eorum futurum sit,
multo ante praedicunt, sic, qui cursum rerum
eventorumque consequentiam diuturnitate pertractata notaverunt, aut semper aut, si id difficile est,
plerumque, quodsi ne id quidem conceditur, non
numquam certe, quid futurum sit, intellegunt. <reg>atque</reg>

<pb id="p.364"/>

haec quidem et quaedam eiusdem modi argumenta,
cur sit divinatio, ducuntur a fato.</p>
<p><milestone unit="section" n="129"/><milestone unit="chapter" n="57"/>"A natura autem alia quaedam ratio est,
quae docet quanta sit animi vis seiuncta a corporis
sensibus, quod maxime contingit aut dormientibus
aut mente permotis. <reg>ut</reg> enim deorum animi sine
oculis, sine auribus, sine lingua sentiunt inter se,
quid quisque sentiat (ex quo fit, ut homines, etiam
cum taciti optent quid aut voveant, non dubitent,
quin di illud exaudiant), sic animi hominum, cum aut
somno soluti vacant corpore aut mente permoti per
se ipsi liberi incitati moventur, cernunt ea quae
permixti cum corpore animi videre non possunt.
<milestone unit="section" n="130"/><reg>atque</reg> hanc quidem rationem naturae difficile est
fortasse traducere ad id genus divinationis, quod ex
arte profectum dicimus, sed tamen id quoque rimatur,
quantum potest, Posidonius. <reg>esse</reg> censet in natura
signa quaedam rerum futurarum. <reg>etenim</reg> Ceos
accepimus ortum Caniculae diligenter quotannis
solere servare coniecturamque capere, ut scribit
Ponticus Heraclides, salubrisne an pestilens annus
futurus sit. <reg>nam</reg> si obscurior et quasi caliginosa
stella extiterit, pingue et concretum esse caelum, ut
eius <corr sic="asspiratio">adspiratio</corr> gravis et pestilens futura sit; sin
illustris et perlucida stella apparuerit, significari
caelum esse tenue purumque et propterea salubre.</p>
<p><milestone unit="section" n="131"/>"Democritus autem censet sapienter instituisse

<pb id="p.366"/>

veteres, ut hostiarum immolatarum inspicerentur
exta; quorum ex habitu atque ex colore <corr sic="tur">tum</corr>
salubritatis, tum pestilentiae signa percipi, non
numquam etiam, quae sit vel sterilitas agrorum vel
fertilitas futura. <reg>quae</reg> si a natura profecta observatio
atque usus agnovit, multa afferre potuit dies quae
animadvertendo notarentur, ut ille Pacuvianus, qui
in <hi rend="italics"><reg>chryse</reg></hi> physicus inducitur, minime naturam <corr sic="rerurr">rerum</corr>
cognosse videatur:

<quote rend="blockquote">
<l>. . . nam istis qui linguam avium int&eacute;llegunt</l>
<l>plusque &eacute;x alieno i&eacute;core sapiunt quam &eacute;x suo,</l>
<l>magis a&uacute;diendum quam auscultandum c&eacute;nseo.</l></quote>

<reg>cur</reg>? quaeso, cum ipse paucis interpositis versibus
dicas satis luculente:

<quote rend="blockquote">
<l>quicquid est hoc, &oacute;mnia animat, f&oacute;rmat, alit, aug&eacute;t, creat,</l>
<l>s&eacute;pelit recipitque &iacute;n sese omnia &oacute;mniumque id&eacute;mst pater,</l>
<l>&iacute;ndidemque eademque oriuntur de &iacute;ntegro atque eodem &oacute;ccidunt.</l></quote>

<reg>quid</reg> est igitur, cur, cum domus sit omnium una,
eaque communis, cumque animi hominum semper
fuerint futurique sint, cur ei, quid ex quoque eveniat,
et quid quamque rem significet, perspicere non possint?</p>
<p><quote><reg>haec</reg> habui,</quote> inquit, <quote>de divinatione quae
dicerem.</quote></p>

<pb id="p.368"/>

<p><milestone unit="section" n="132"/><milestone unit="chapter" n="58"/><quote><reg>nunc</reg> illa testabor, non me sortilegos
neque eos, qui quaestus causa hariolentur, ne
psychomantia quidem, quibus Appius, amicus tuus,
uti solebat, agnoscere:

<quote rend="blockquote">
<l>non habeo denique nauci Marsum augurem;</l>
<l>non vicanos haruspices, non de circo astrologos;</l>
<l>non Isiacos coniectores, non interpretes s&oacute;mnium;</l></quote>

&mdash;non <corr sic="enirn">enim</corr> sunt ei aut scientia aut arte divini&mdash;

<quote rend="blockquote">
<l>s&eacute;d superstiti&oacute;si vates &iacute;mpudentesque h&aacute;rioli</l>
<l>a&uacute;t inertes a&uacute;t insani aut qu&iacute;bus egestas &iacute;mperat,</l>
<l>qu&iacute; sibi semit&aacute;m non sapiunt, &aacute;lteri monstr&aacute;nt viam;</l>
<l>qu&iacute;bus divitias p&oacute;llicentur, &aacute;b iis <corr sic="drachmam">drachumam</corr> ips&iacute; petunt.</l>
<l>de h&Iacute;s divitiis s&iacute;bi deducant dr&aacute;chmam, reddant c&eacute;tera.</l></quote>

<reg>atque</reg> haec quidem Ennius, qui paucis ante versibus
esse deos censet, sed eos non curare opinatur, quid
agat humanum genus. <reg>ego</reg> autem, qui et curare
arbitror et monere etiam ac multa praedicere,
levitate, vanitate, malitia exclusa divinationem
probo.</quote>
<reg>quae</reg> cum dixisset Quintus, <quote><reg>praeclare</reg> tu quidem,</quote>
inquam, <quote>paratus, Quinte, venisti . . .</quote><note>quinte, venisti <hi rend="italics">cod. R.</hi></note> </p></div1>

<pb id="p.370"/>

<div1 type="book" n="2"><head>Liber Secundus</head>

<p><milestone unit="chapter" n="1"/><milestone unit="section" n="1"/><reg>quaerenti</reg> mihi multumque et diu cogitanti
quanam re possem prodesse quam plurimis, ne
quando intermitterem consulere rei publicae, nulla
maior occurrebat quam si optimarum artium vias
traderem meis civibus; quod compluribus iam libris
me arbitror consecutum. <reg>nam</reg> et cohortati sumus,
ut maxime potuimus, ad philosophiae studium eo
libro, qui est inscriptus <hi rend="italics"><name>Hortensius</name>,</hi> et, quod genus
philosophandi minime arrogans maximeque et constans et elegans arbitraremur, quattuor <hi rend="italics"><reg>academicis</reg></hi>
libris ostendimus.<milestone unit="section" n="2"/><reg>cumque</reg> fundamentum esset
philosophiae positum in finibus bonorum et malorum,
perpurgatus est is locus a nobis quinque libris, ut,
quid a quoque, et quid contra quemque philosophum
diceretur, intellegi posset. <reg>totidem</reg> subsecuti libri
<hi rend="italics"><reg>tusculanarum</reg> disputationum</hi> res ad beate vivendum
maxime necessarias aperuerunt. <name>Primus</name> enim est de
contemnenda morte, secundus de tolerando dolore, de
aegritudine lenienda tertius, quartus de reliquis animi
perturbationibus, quintus eum locum complexus est,
qui totam philosophiam maxime illustrat; docet enim
ad beate vivendum virtutem se ipsa esse contentam.</p>

<pb id="p.372"/>

<p><milestone unit="section" n="3"/><reg>quibus</reg> rebus editis tres libri perfecti sunt <hi rend="italics">de</hi>
<hi rend="italics"><name>Natura</name> Deorum,</hi> in quibus omnis eius loci quaestio
continetur. <reg>quae</reg> ut plane esset cumulateque perfecta, <hi rend="italics">de Divinatione</hi> ingressi sumus his libris scribere;
quibus, ut est in animo, <hi rend="italics">de Fato</hi> si adiunxerimus,
erit abunde satis factum toti huic quaestioni. <reg>atque</reg>
his libris adnumerandi sunt sex <hi rend="italics">de Re publica,</hi> quos
<corr sic="tur">tum</corr> scripsimus, cum gubernacula rei publicae tenebamus. <reg>magnus</reg> locus philosophiaeque proprius a
Platone, Aristotele, Theophrasto totaque Peripateticorum familia tractatus uberrime. <reg>nam</reg> quid
ego <hi rend="italics">de Consolatione</hi> dicam? quae mihi quidem ipsi
sane aliquantum medetur, ceteris item multum illam
profuturam puto. <reg>interiectus</reg> est etiam nuper liber
is, quem ad nostrum Atticum <hi rend="italics">de Senectute</hi> misimus;
in primisque, quoniam philosophia vir bonus efficitur
et fortis, <hi rend="italics"><name>Cato</name></hi> noster in horum librorum numero
ponendus est.<milestone unit="section" n="4"/><reg>cumque</reg> Aristoteles itemque Theophrastus, excellentes viri cum subtilitate, tum copia,
cum philosophia dicendi etiam praecepta coniunxerint,
nostri quoque oratorii libri in eundem librorum
numerum referendi videntur. <reg>ita</reg> tres erunt de
<hi rend="italics"><reg>oratore</reg>,</hi> quartus <hi rend="italics"><name>Brutus</name>,</hi> quintus <hi rend="italics"><name>Orator</name>.</hi></p>
<p><milestone unit="chapter" n="2"/><reg>adhuc</reg> haec erant; ad reliqua alacri tendebamus animo sic parati, ut, nisi quae causa gravior

<pb id="p.374"/>

obstitisset, nullum philosophiae locum esse pateremur, qui non Latinis litteris illustratus pateret.
<reg>quod</reg> enim munus rei publicae afferre maius meliusve
possumus, quam si docemus atque erudimus iuventutem, his praesertim moribus atque temporibus,
quibus ita prolapsa est, ut omnium opibus refrenanda
atque coercenda sit?<milestone unit="section" n="5"/><reg>nec</reg> vero id effici posse confido,
quod ne postulandum quidem est, ut omnes adulescentes se ad haec studia convertant. <reg>pauci</reg> utinam!
quorum tamen in re publica late patere poterit
industria. <reg>equidem</reg> ex eis etiam fructum capio
laboris mei, qui iam aetate provecti in nostris libris
adquiescunt; quorum studio legendi meum scribendi
studium vehementius in dies incitatur; quos quidem
plures, quam rebar, esse cognovi. <reg>magnificum</reg> illud
etiam Romanisque hominibus gloriosum, ut Graecis
de philosophia litteris non egeant;<milestone unit="section" n="6"/>quod adsequar
profecto, si instituta perfecero.</p>
<p><reg>ac</reg> mihi quidem explicandae philosophiae causam
adtulit casus gravis civitatis, cum in armis civilibus
<corr sic="nee">nec</corr> tueri meo more rem publicam <corr sic="nee">nec</corr> nihil agere
poteram nec, quid potius, quod quidem me dignum
esset, agerem, reperiebam. <reg>dabunt</reg> igitur mihi
veniam mei cives vel gratiam potius habebunt, quod,
cum esset in unius potestate res publica, neque ego
me abdidi neque deserui neque afflixi neque ita gessi,

<pb id="p.376"/>

quasi homini aut temporibus iratus, neque porro ita
aut adulatus aut admiratus fortunam sum alterius,
ut me meae paeniteret.</p>
<p><reg>id</reg> enim ipsum a Platone philosophiaque didiceram,
naturales esse quasdam conversiones rerum publicarum, ut eae tum a principibus tenerentur, tum a
populis, aliquando a singulis.<milestone unit="section" n="7"/><reg>quod</reg> cum accidisset
nostrae rei publicae, tum pristinis orbati muneribus
haec studia renovare coepimus, ut et animus molestiis
hac potissimum re levaretur et prodessemus civibus
nostris, qua re cumque possemus. <reg>in</reg> libris enim
sententiam dicebamus, contionabamur, philosophiam
nobis pro rei publicae procuratione substitutam putabamus. <reg>nunc</reg> quoniam de re publica consuli
coepti sumus, tribuenda est opera rei publicae, vel
omnis potius in ea cogitatio et cura ponenda, tantum
huic studio relinquendum, quantum vacabit a publico
officio et munere. <reg>sed</reg> haec alias pluribus; nunc ad
institutam disputationem revertamur.</p>
<p><milestone unit="section" n="8"/><milestone unit="chapter" n="3"/><reg>nam</reg> cum de divinatione Quintus frater ea
disseruisset, quae superiore libro scripta sunt,
satisque ambulatum videretur, tum in bibliotheca,
quae in Lycio est, assedimus. <reg>atque</reg> ego:</p>
<p><quote><reg>accurate</reg> tu quidem,</quote> inquam, "Quinte, et Stoice

<pb id="p.378"/>

Stoicorum sententiam defendisti, quodque me maxime
delectat, plurimis nostris exemplis usus es, et iis
quidem claris et illustribus. <reg>dicendum</reg> est mili
igitur ad ea, quae sunt a te dicta, sed ita nihil ut
affirmem, quaeram omnia, dubitans plerumque et
mihi ipse diffidens. <reg>si</reg> enim aliquid certi haberem
quod dicerem, ego ipse divinarem, qui esse divinationem nego.</p>
<p><milestone unit="section" n="9"/>"Etenim me movet illud, quod in primis Carneades
quaerere solebat, quarumnam rerum divinatio esset,
earumne, quae sensibus perciperentur. <name>At</name> eas
quidem cernimus, audimus, gustamus, olfacimus,
tangimus. <reg>num</reg> quid ergo in his rebus est, quod
provisione aut permotione mentis magis quam natura
ipsa sentiamus? aut num nescio qui ille divinus, si
oculis captus sit, ut Tiresias fuit, possit, quae alba
sint, quae nigra, dicere aut, si surdus sit, varietates
vocum aut modos noscere? <reg>ad</reg> nullam igitur earum
rerum, quae sensu accipiuntur, divinatio adhibetur.</p>
<p>"Atqui ne in eis quidem rebus, quae arte tractantur,
divinatione opus est. <reg>etenim</reg> ad aegros non vates
aut hariolos, sed medicos solemus adducere, nec
vero, qui fidibus aut tibiis uti volunt, ab haruspicibus accipiunt earum tractationem, sed a musicis.
<milestone unit="section" n="10"/><reg>eadem</reg> in litteris ratio est reliquisque rebus,

<pb id="p.380"/>

quarum est disciplina. <reg>num</reg> censes eos, qui divinare
dicuntur, posse respondere, sol maiorne quam terra
sit an tantus, quantus videatur? lunaque suo lumine
an solis utatur? sol, luna <corr sic="quern">quem</corr> motum habeat?
quem quinque stellae, quae errare dicuntur? <reg>nec</reg>
haec, qui divini habentur, profitentur se esse dicturos,
nec eorum, quae in geometria describuntur, quae
vera, quae falsa sint; sunt enim ea mathematicorum,
non hariolorum.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="4"/>"De illis vero rebus, quae in philosophia
versantur, num quid est, quod quisquam divinorum
aut respondere soleat aut consuli, quid bonum sit,
quid malum, quid neutrum? sunt enim haec propria
philosophorum.<milestone unit="section" n="11"/><reg>quid</reg>? de officio num quis haruspicem consulit, quem ad modum sit cum parentibus,
cum fratribus, cum amicis vivendum? quem ad
modum utendum pecunia, quem ad modum honore,
quem ad modum imperio? <reg>ad</reg> sapientes haec, non
ad divinos referri solent.</p>
<p>"Quid? quae a dialecticis aut a physicis tractantur, num quid eorum divinari potest? unusne
mundus sit an plures, quae sint initia rerum, ex
quibus nascuntur omnia? <reg>physicorum</reg> est ista
prudentia. <reg>quo</reg> modo autem 'mentientem,' quem
<foreign lang="greek">yeudo/menon</foreign> vocant, dissolvas, aut quem ad modum
'soriti' resistas (quem, si necesse sit, Latino verbo

<pb id="p.382"/>

liceat 'acervalem' appellare; sed nihil opus est; ut
enim ipsa philosophia et multa verba Graecorum, sic
'sorites' satis Latino sermone tritus est),&mdash;ergo haec
quoque dialectici dicent, non divini.</p>
<p>"Quid? cum quaeritur, qui sit optimus rei
publicae status, quae leges, qui mores aut utiles aut
inutiles, haruspicesne ex Etruria arcessentur, an
principes statuent et delecti viri periti rerum
civilium?<milestone unit="section" n="12"/><reg>quodsi</reg> nec earum rerum, quae subiectae
sensibus sunt, ulla divinatio est nec earum, quae
artibus continentur, nec earum, quae in philosophia
disseruntur, nec earum, quae in re publica versantur,
quarum rerum sit, nihil prorsus intellego; nam aut
omnium debet esse, aut aliqua ei materia danda est,
in qua versari possit. <reg>sed</reg> nec omnium divinatio est,
ut ratio docuit, nec locus nec materia invenitur, cui
divinationem praeficere possimus. <milestone unit="chapter" n="5"/><reg>vide</reg> igitur,
ne nulla sit divinatio. <reg>est</reg> quidam Graecus vulgaris
in hanc sententiam versus:

<quote rend="blockquote">
<l>bene qu&iacute; coniciet, v&aacute;tem hunc perhibebo &oacute;ptumum.</l></quote>

<reg>num</reg> igitur aut, quae tempestas impendeat, vates
melius coniciet quam gubernator? aut morbi naturam
acutius quam medicus? aut belli administrationem
prudentius quam imperator coniectura assequetur?</p>

<pb id="p.384"/>

<p><milestone unit="section" n="13"/>"Sed animadverti, Quinte, te caute et ab eis
coniecturis quae haberent artem atque prudentiam,
et ab eis rebus quae sensibus aut artificiis perciperentur, abducere divinationem eamque ita definire:
'divinationem esse earum rerum praedictionem et
praesensionem, quae essent fortuitae.' Primum
eodem revolveris. <reg>nam</reg> et medici et gubernatoris et
imperatoris praesensio est rerum fortuitarum. <reg>num</reg>
igitur aut haruspex aut augur aut vates quis aut
somnians melius coniecerit aut e morbo evasurum
aegrotum aut e periculo navem aut ex insidiis
exercitum, quam medicus, quam gubernator, quam
imperator?</p>
<p><milestone unit="section" n="14"/>"Atqui ne illa quidem divinantis esse dicebas,
ventos aut imbres impendentes quibusdam praesentire
signis (in quo nostra quaedam Aratea memoriter a
te pronuntiata sunt), etsi haec ipsa fortuita sunt;
plerumque enim, non semper eveniunt. <reg>quae</reg> est
igitur aut ubi versatur fortuitarum rerum praesensio,
quam divinationem vocas? <reg>quae</reg> enim praesentiri
aut arte aut ratione aut usu aut coniectura possunt,
ea non divinis tribuenda putas, sed peritis. <reg>ita</reg>
relinquitur, ut ea fortuita divinari possint, quae nulla
nec arte nec sapientia provideri possunt; ut, si quis
M. Marcellum illum, qui ter consul fuit, multis annis
ante dixisset naufragio esse periturum, divinasset

<pb id="p.386"/>

profecto; nulla enim arte alia id nec sapientia scire
potuisset. <reg>talium</reg> ergo rerum, quae in fortuna
positae sunt, praesensio divinatio est.</p>
<p><milestone unit="section" n="15"/><milestone unit="chapter" n="6"/>"Potestne igitur earum rerum, quae <corr sic="nihi">nihil</corr>]
habent rationis, quare futurae sint, esse ulla praesensio? <reg>quid</reg> est enim aliud fors, quid fortuna, quid
casus, quid eventus, nisi cum sic aliquid cecidit, sic
evenit, ut vel non cadere atque evenire, ut vel aliter
cadere atque evenire potuerit? <reg>quo</reg> modo ergo id,
quod temere fit caeco casu et volubilitate fortunae,
praesentiri et praedici potest?<milestone unit="section" n="16"/><reg>medicus</reg> morbum
ingravescentem ratione providet, insidias imperator,
tempestates gubernator; et tamen ei ipsi saepe
falluntur, qui nihil sine certa ratione opinantur; ut
agricola, cum florem oleae videt, bacam quoque sese
visurum putat, non sine ratione ille quidem sed
non numquam tamen fallitur. <reg>quodsi</reg> falluntur ei
qui nihil sine aliqua probabili coniectura ac ratione
dicunt, quid existimandum est de coniectura eorum,
qui extis aut avibus aut ostentis aut oraclis aut
somniis futura praesentiunt? <reg>nondum</reg> dico, quam
haec signa nulla sint, fissum iecoris, corvi cantus,
volatus aquilae, stellae traiectio, voces furentium,
sortes, somnia; de quibus singulis dicam suo loco;
nunc de universis.</p>

<pb id="p.388"/>

<p><milestone unit="section" n="17"/>"Qui potest provideri quicquam futurum esse,
quod neque causam habet ullam neque notam cur
futurum sit? <reg>solis</reg> defectiones itemque lunae
praedicuntur in multos annos ab eis qui siderum cursus
et motus numeris persequuntur; ea praedicunt enim
quae naturae necessitas perfectura est. <reg>vident</reg> ex
constantissimo motu lunae, quando illa e regione solis
facta incurrat in umbram terrae, quae est meta noctis,
ut <corr sic="ear">eam</corr> obscurari necesse sit, quandoque eadem luna
subiecta atque opposita soli nostris oculis eius lumen
obscuret, quo in signo quaeque errantium stellarum
quoque tempore futura sit, qui exortus quoque die
signi alicuius aut qui occasus futurus sit. <reg>haec</reg> qui
ante dicunt, quam rationem sequantur, vides.</p>
<p><milestone unit="section" n="18"/><milestone unit="chapter" n="7"/>"Qui thesaurum inventum iri aut hereditatem
venturam dicunt, quid sequuntur? aut in qua rerum
natura inest id futurum? <reg>quodsi</reg> haec eaque, quae
sunt eiusdem generis, habent aliquam talem necessitatem, quid est tandem, quod casu fieri aut forte fortuna
putemus? <reg>nihil</reg> enim est tam contrarium rationi et
constantiae quam fortuna, ut mihi ne in deum quidem
cadere videatur, ut sciat, quid casu et fortuito futurum
sit. <reg>si</reg> enim scit, certe illud eveniet; sin certe

<pb id="p.390"/>

eveniet, nulla fortuna est; est autem fortuna;
rerum igitur fortuitarum nulla praesensio est.</p>
<p><milestone unit="section" n="19"/>"Aut si negas esse fortunam et omnia, quae fiunt
quaeque futura sunt, ex omni aeternitate definita
dicis esse fataliter, muta definitionem divinationis,
quam dicebas 'praesensionem esse rerum fortuitarum.' Si enim nihil fieri potest, nihil accidere, nihil
evenire, nisi quod ab omni aeternitate certum fuerit
esse futurum rato tempore, quae potest esse fortuna?
qua sublata qui locus est divinationi? <reg>quae</reg> a te
fortuitarum rerum est dicta praesensio? <reg>quamquam</reg>
dicebas omnia, quae fierent futurave essent, fato
contineri. <reg>anile</reg> sane et plenum superstitionis fati
nomen ipsum; sed tamen apud Stoicos de isto fato
multa dicuntur; de quo alias; nunc quod necesse est.</p>
<p><milestone unit="section" n="20"/><milestone unit="chapter" n="8"/>"Si omnia fato, quid mihi divinatio prodest?
<reg>quod</reg> enim is, qui divinat, praedicit, id vero futurum
est; ut ne illud quidem sciam quale sit, quod Deiotarum, familiarem nostrum et necessarium, ex itinere
aquila revocavit; ' qui, nisi revertisset, in eo conclavi
ei cubandum fuisset, quod proxima nocte corruit;
ruina igitur oppressus esset.' At id neque, si fatum
fuerat, effugisset nec, si non fuerat, in eum casum
incidisset.</p>
<p>"Quid ergo adiuvat divinatio? aut quid est, quod

<pb id="p.392"/>

me moneant aut sortes aut exta aut ulla praedictio?
<reg>si</reg> enim fatum fuit classes populi Romani bello Punico
primo, alteram naufragio, alteram a Poenis depressam, interire, etiamsi tripudium solistimum pulli
fecissent L. Iunio et P. Claudio consulibus, classes
tamen interissent. <reg>sin</reg>, cum auspiciis obtemperatum
esset, interiturae classes non fuerunt, non interierunt
fato; vultis autem omnia fato; nulla igitur est
divinatio.</p>
<p><milestone unit="section" n="21"/>"Quodsi fatum fuit bello Punico secundo exercitum
populi Romani ad lacum Trasimenum interire, num
id vitari potuit, si Flaminius consul eis signis eisque
auspiciis, quibus pugnare prohibebatur, paruisset?
<reg>certe</reg> non potuit.<note>certe non potuit <hi rend="italics"><reg>pearcius</reg>;</hi> certe potuit <hi rend="italics">M&uuml;ller; Dav.
om</hi></note> Aut igitur non fato interiit
exercitus, aut, si fato (quod certe vobis ita dicendum
est), etiamsi obtemperasset auspiciis, idem eventurum
fuisset; mutari<note><hi rend="italics"><name>Dav</name>. has</hi> mutari .. possunt <hi rend="italics">following</hi> interiit exercitus.
</note> enim fata non possunt. <reg>ubi</reg> est
igitur ista divinatio Stoicorum? quae, si fato omnia
fiunt, nihil nos admonere potest, ut cautiores simus;
quoquo enim modo nos gesserimus, fiet tamen illud,
quod futurum est; sin autem id potest flecti, nullum
est fatum; ita ne divinatio quidem, quoniam ea
rerum futurarum est. <reg>nihil</reg> autem est pro certo
futurum, quod potest aliqua procuratione accidere
ne fiat.</p>

<pb id="p.394"/>

<p><milestone unit="section" n="22"/><milestone unit="chapter" n="9"/>"Atque ego ne utilem quidem arbitror esse
nobis futurarum rerum scientiam. <reg>quae</reg> enim vita
fuisset Priamo, si ab adulescentia scisset, quos eventus
senectutis esset habiturus? <reg>abeamus</reg> a fabulis,
propiora videamus. <reg>clarissimorum</reg> hominum nostrae
civitatis gravissimos exitus in <hi rend="italics"><name>Consolatione</name></hi> collegimus. <reg>quid</reg> igitur? ut omittamus superiores, Marcone
Crasso putas utile fuisse tum, cum maximis opibus
fortunisque florebat, scire sibi interfecto Publio filio
exercituque deleto trans Euphratem cum ignominia
et dedecore esse pereundum? <name>An</name> Cn. Pompeium
censes tribus suis consulatibus, tribus triumphis,
maximarum rerum gloria laetaturum fuisse, si sciret
se in solitudine Aegyptiorum trucidatum iri amisso
exercitu, post mortem vero ea consecutura, quae sine
lacrimis non possumus dicere?</p>
<p><milestone unit="section" n="23"/>"Quid vero Caesarem putamus, si divinasset fore
ut in eo senatu, quem maiore ex parte ipse cooptasset,
in curia Pompeia, ante ipsius Pompei simulacrum, tot
centurionibus suis inspectantibus, a nobilissimis
civibus, partim etiam a se omnibus rebus ornatis,
trucidatus ita iaceret ut ad eius corpus non modo
amicorum, sed ne servorum quidem quisquam accederet, quo cruciatu animi vitam acturum fuisse?</p>
<p>"Certe igitur ignoratio futurorum malorum utilior

<pb id="p.396"/>

est quam scientia.<milestone unit="section" n="24"/><reg>nam</reg> illud quidem dici. praesertim</p>
<p><name>Stoicis</name>, nullo modo potest: Non isset ad arma
Pompeius, non transisset Crassus Euphratem, non
suscepisset bellum civile Caesar. <reg>non</reg> igitur fatalis
exitus habuerunt; vultis autem evenire omnia fato;
nihil ergo illis profuisset divinare; atque etiam
omnem fructum vitae superioris perdidissent; quid
enim posset eis esse laetum exitus suos cogitantibus?
<reg>ita</reg>, quoquo sese verterint Stoici, iaceat necesse est
omnis eorum sollertia. <reg>si</reg> enim id quod eventurum
est vel hoc, vel illo, modo potest evenire, fortuna
valet plurimum; quae autem fortuita sunt, certa
esse non possunt. <reg>sin</reg> autem certum est quid quaque
de re quoque tempore futurum sit, quid est quod
me adiuvent haruspices cum res tristissimas portendi
dixerunt?</p>
<p><milestone unit="section" n="25"/><milestone unit="chapter" n="10"/>"Addunt ad extremum, 'omnia levius casura
rebus divinis procuratis.' Si autem nihil fit extra
fatum, nihil levari re divina potest. <reg>hoc</reg> sentit
Homerus cum querentem Iovem inducit quod
Sarpedonem filium a morte contra fatum eripere non
posset. <reg>hoc</reg> idem significat Graecus ille in <corr sic="ear">eam</corr>
sententiam versus:

<pb id="p.398"/>

<quote rend="blockquote">
<l>quod f&oacute;re paratum est, &igrave;d summum exsuper&aacute;t Iovem.</l></quote>

<reg>totum</reg> omnino fatum etiam Atellanio versu iure
mihi esse irrisum videtur; sed in rebus tam severis
non est iocandi locus. <reg>concludatur</reg> igitur ratio: Si
enim provideri nihil potest futurum esse eorum, quae
casu fiunt, quia esse certa non possunt, divinatio
nulla est; sin autem idcirco possunt provideri, quia
certa sunt et fatalia, rursus divinatio nulla est; <corr sic="ear">eam</corr>
enim tu fortuitarum rerum esse dicebas.<milestone unit="section" n="26"/><reg>sed</reg> haec
fuerit nobis tamquam levis armaturae prima orationis
excursio; nunc comminus agamus experiamurque,
si possimus cornua commovere disputationis tuae.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="11"/>"Duo enim genera divinandi esse dicebas,
unum' artificiosum,' alterum' naturale.' Artificiosum
constare partim ex coniectura, partim ex observatione diuturna. <reg>naturale</reg> quod animus arriperet
aut exciperet extrinsecus ex divinitate, unde omnes
animos haustos aut acceptos aut libatos haberemus.
<reg>artificiosae</reg> divinationis illa fere genera ponebas:
extispicum eorumque qui ex fulguribus ostentisque
praedicerent, tum augurum eorumque qui signis
aut ominibus uterentur, omneque genus coniecturale
in hoc fere genere ponebas.<milestone unit="section" n="27"/><reg>illud</reg> autem naturale
aut concitatione mentis edi et quasi fundi

<pb id="p.400"/>

videbatur aut animo per somnum sensibus et curis
vacuo provideri. <reg>duxisti</reg> autem divinationem omnem
a tribus rebus, a deo, a fato, a natura. <reg>sed</reg> tamen
cum explicare nihil posses, pugnasti commenticiorum
exemplorum mirifica copia. <name>De</name> quo primum hoc
libet dicere: Hoc ego philosophi non esse arbitror
testibus uti, qui aut casu veri aut malitia falsi
fictique esse possunt; argumentis et rationibus
oportet, quare quidque ita sit, docere, non eventis,
eis praesertim quibus mihi liceat non credere.</p>
<p><milestone unit="section" n="28"/><milestone unit="chapter" n="12"/>"Ut ordiar ab haruspicina, quam ego rei
publicae causa communisque religionis colendam
censeo. <reg>sed</reg> soli sumus; licet<note>quibus licet <hi rend="italics"><name>Reid</name>, Ac. N. 8, p.</hi> 11, <hi rend="italics">making</hi> soli sumus
<hi rend="italics">refer to the Academicians.</hi></note> verum exquirere sine
invidia, mihi praesertim de plerisque dubitanti.
<reg>inspiciamus</reg>, si placet, exta primum. <reg>persuaderi</reg>
igitur cuiquam potest ea, quae significari dicuntur
extis, cognita esse a haruspicibus observatione
diuturna? <reg>quam</reg> diuturna ista fuit? aut quam
longinquo tempore observari potuit? aut quo modo
est collatum inter ipsos, quae pars inimica, quae pars
familiaris esset, quod fissum periculum, quod com-

<pb id="p.402"/>

modum aliquod ostenderet? <name>An</name> haec inter se
haruspices Etrusci, Elii, Aegyptii, Poeni contulerunt?
<name>At</name> id, praeterquam quod fieri non potuit, ne fingi
quidem potest; alios enim alio more videmus exta
interpretari, nec esse unam omnium disciplinam.</p>
<p><milestone unit="section" n="29"/>"Et certe, si est in extis aliqua vis, quae declaret
futura, necesse est eam aut cum rerum natura esse
coniunctam aut conformari quodam modo numine
deorum. <reg>divina</reg> cum rerum natura tanta tamque
praeclara in omnes partes motusque diffusa quid
habere potest commune non dicam gallinaceum fel
(sunt enim, qui vel argutissima haec exta esse dicant),
sed tauri opimi iecur aut cor aut pulmo? quid habet
naturale, quod declarare possit, quid futurum sit?</p>
<p><milestone unit="section" n="30"/><milestone unit="chapter" n="13"/>"Democritus tamen non inscite nugatur, ut
physicus, quo genere nihil adrogantius:

<quote rend="blockquote">
<l>qu&oacute;d est ante pedes, n&eacute;mo spectat, ca&eacute;li scrutant&uacute;r plagas.</l></quote>

<reg>verum</reg> is tamen habitu extorum et colore declarari
censet haec dumtaxat: pabuli genus et earum rerum
quas terra procreet, vel ubertatem vel tenuitatem;
salubritatem etiam aut pestilentiam extis significari
putat. O mortalem beatum! cui certo scio ludum
numquam defuisse. <reg>huncine</reg> hominem tantis <corr sic="delectaturn">delectatum</corr> esse nugis, ut non videret tum futurum id veri
simile, si omnium pecudum exta eodem tempore in

<pb id="p.404"/>

eundem habitum se coloremque converterent? <reg>sed</reg>
si eadem hora aliae pecudis iecur nitidum atque
plenum est, aliae horridum et exile, quid est, quod
declarari possit habitu extorum et colore?</p>
<p><milestone unit="section" n="31"/>"An hoc eiusdem modi est, quale Pherecydeum
illud quod est a te dictum? qui cum aquam ex
puteo vidisset haustam, terrae motum dixit futurum.
<reg>parum</reg>, credo, impudenter, quod, cum factus est
motus, dicere audent, quae vis id effecerit; etiamne
futurum esse aquae iugis colore praesentiunt?
<reg>multa</reg> istius modi dicuntur in scholis, sed credere
omnia vide ne non sit necesse.<milestone unit="section" n="32"/><reg>verum</reg> sint sane ista
Democritea vera; quando ea nos extis exquirimus?
aut quando aliquid eius modi ab haruspice inspectis
extis audivimus? <reg>ab</reg> aqua aut ab igni pericula
monent; tum hereditates, tum damna denuntiant;
fissum familiare et vitale tractant; caput iecoris ex
omni parte diligentissime considerant; si vero id
non est inventum, nihil putant accidere potuisse
tristius.</p>
<p><milestone unit="section" n="33"/><milestone unit="chapter" n="14"/>"Haec observari certe non potuerunt, ut
supra docui. <reg>sunt</reg> igitur artis inventa, non vetustatis,
si est ars ulla rerum incognitarum. <reg>cum</reg> rerum
autem natura quam cognationem habent? quae ut

<pb id="p.406"/>

uno consensu iuncta sit et continens, quod video
placuisse physicis, eisque maxime, qui omne quod
esset, unum esse dixerunt, quid habere mundus
potest cum thesauri inventione coniunctum? <reg>si</reg>
enim extis pecuniae mihi amplificatio ostenditur
idque fit natura, primum exta sunt coniuncta mundo,
deinde meum lucrum natura rerum continetur.
<reg>nonne</reg> pudet physicos haec dicere? <reg>ut</reg> enim iam
sit aliqua in natura rerum cognatio, quam esse
concedo. <reg>multa</reg> enim Stoici colligunt. <reg>nam</reg> et
musculorum iecuscula bruma dicuntur augeri, et
puleium aridum florescere brumali ipso die, et
inflatas rumpi vesiculas, et semina [malorum], quae
in eis mediis inclusa sint, in contrarias partis se
vertere; iam nervos in fidibus aliis pulsis resonare
alios; ostreisque et conchyliis omnibus contingere,
ut cum luna pariter crescant pariterque decrescant;
arboresque ut hiemali tempore cum luna simul
senescente, quia tum exsiccatae sint, tempestive
caedi putentur.</p>
<p><milestone unit="section" n="34"/>"Quid de fretis aut de marinis aestibus plura
dicam? quorum accessus et recessus lunae motu
gubernantur. <reg>sescenta</reg> licet eiusdem modi proferri,
ut distantium rerum cognatio naturalis appareat.

<pb id="p.408"/>

Demus hoc; nihil enim huic disputationi adversatur;
num etiam, si fissum cuiusdam modi fuerit in iecore,
lucrum ostenditur? qua ex coniunctione naturae et
quasi concentu atque consensu, quam <foreign lang="greek">sumpa/qeian</foreign>
Graeci appellant, convenire potest aut fissum iecoris
cum lucello meo aut meus quaesticulus <corr sic="curn">cum</corr> caelo,
terra rerumque natura?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="15"/>"Concedam hoc ipsum, si vis, etsi magnam
iacturam causae fecero, si ullam esse convenientiam
naturae cum extis concessero;<milestone unit="section" n="35"/>sed tamen eo concesso
qui evenit, ut is, qui impetrire velit, convenientem
hostiam rebus suis immolet? <reg>hoc</reg> erat, quod ego
non rebar posse dissolvi. <name>At</name> quam festive dissolvitur!
<reg>pudet</reg> me non tui quidem, cuius etiam memoriam
admiror, sed Chrysippi, Antipatri, Posidonii, qui
idem istuc quidem dicunt, quod est dictum a te, ad
hostiam deligendam ducem esse vim quandam
sentientem atque divinam, quae toto confusa
mundo sit.</p>
<p>"Illud vero multo etiam melius, quod et a te
usurpatum est et dicitur ab illis: cum immolare
quispiam velit, tum fieri extorum mutationem, ut
aut absit aliquid aut supersit; deorum enim numini
parere omnia.<milestone unit="section" n="36"/><reg>hoc</reg> iam, mihi crede, ne aniculae
quidem existimant. <name>An</name> censes eundem vitulum, si
alius delegerit, sine capite iecur inventurum; si
alius, cui capite? <reg>haec</reg> decessio capitis aut accessio

<pb id="p.410"/>

subitone fieri potest, ut se <corr sic="cxta">exta</corr> ad immolatoris
fortunam accommodent? <reg>non</reg> perspicitis aleam
quandam esse in hostiis deligendis, praesertim cum
res ipsa doceat? <reg>cum</reg> enim [tristissima] exta sine
capite fuerint, quibus nihil videtur esse dirius,
proxima hostia litatur saepe pulcherrime. <reg>ubi</reg>
igitur illae minae superiorum extorum? aut quae
tam subito facta est deorum tanta placatio?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="16"/>"Sed affers in tauri opimi extis immolante
Caesare cor non fuisse; id quia non potuerit accidere
ut sine corde victima illa viveret, iudicandum esse
tum interisse cor cum immolaretur.<milestone unit="section" n="37"/><reg>qui</reg> fit, ut
alterum intellegas, sine corde non potuisse bovem
vivere, alterum non videas, cor subito non potuisse
nescio quo avolare? <reg>ego</reg> enim possum vel nescire,
quae vis sit cordis ad vivendum, vel suspicari contactum aliquo morbo bovis exile et exiguum et vietum
cor et dissimile cordis fuisse. <reg>tu</reg> vero quid habes,
quare putes, si paulo ante cor fuerit in tauro opimo,
subito id in ipsa immolatione interisse? <name>An</name> quod
aspexit vestitu purpureo excordem Caesarem, ipse
corde privatus est?</p>
<p>"Urbem philosophiae, mihi crede, proditis, dum
castella defenditis; nam, dum haruspicinam veram

<pb id="p.412"/>

esse vultis, physiologiam totam pervertitis. <reg>caput</reg>
est in iecore, cor in extis; iam abscedet, simul ac
molam et vinum insperseris; deus id eripiet, vis
aliqua conficiet aut exedet! <reg>non</reg> ergo omnium ortus
atque obitus natura conficiet, et erit aliquid, quod
aut ex nihilo oriatur aut in nihilum subito occidat.
<reg>quis</reg> hoc physicus dixit umquam? ' Haruspices dicunt.' His igitur quam physicis credendum potius
existumas?</p>
<p><milestone unit="section" n="38"/><milestone unit="chapter" n="17"/>"Quid? cum pluribus deis immolatur, qui
tandem evenit, ut litetur aliis, aliis non litetur? quae
autem inconstantia deorum est, ut primis minentur
extis, bene promittant secundis? aut tanta inter eos
dissensio, saepe etiam inter proximos, ut Apollinis
exta bona sint, Dianae non bona? <reg>quid</reg> est tam
perspicuum quam, cum fortuito hostiae adducantur,
talia cuique exta esse, qualis cuique obtigerit hostia?
' At enim id ipsum habet aliquid divini, quae cuique
hostia obtingat, tamquam in sortibus, quae cui
ducatur.' Mox de sortibus; quamquam tu quidem
non hostiarum causam confirmas sortium similitudine,
sed infirmas sortis collatione hostiarum.<milestone unit="section" n="39"/><reg>An</reg>, cum

<pb id="p.414"/>

in Aequimaelium misimus, qui afferat agnum, <corr sic="quern">quem</corr>
immolemus, is mihi agnus affertur, qui habet exta
rebus accommodata, et ad eum agnum non casu, sed
duce deo servus deducitur! <reg>nam</reg> si casum in eo
quoque dicis esse quasi sortem quandam cum deorum
voluntate coniunctam, doleo tantam Stoicos nostros
Epicureis irridendi sui facultatem dedisse; non enim
ignoras quam ista derideant.</p>
<p><milestone unit="section" n="40"/>"Et quidem illi facilius facere possunt; deos enim
ipsos iocandi causa induxit Epicurus perlucidos et
perflabilis et habitantis tamquam inter duos lucos
sic inter duos mundos propter metum ruinarum,
eosque habere putat eadem membra quae nos, nec
usum ullum habere membrorum. <reg>ergo</reg> hic circumitione quadam deos tollens recte non dubitat divinationem tollere; sed non, ut hic sibi constat, item
Stoici. <reg>illius</reg> enim deus nihil habens nec sui nec
alieni negoti non potest hominibus divinationem
impertire. <reg>vester</reg> autem deus potest non impertire
ut nihilo minus mundum regat et hominibus consulat.
<milestone unit="section" n="41"/><reg>cur</reg> igitur vos induitis in eas captiones, quas numquam explicetis? <reg>ita</reg> enim, cum magis properant,
concludere solent: 'Si di sunt, est divinatio; sunt
autem di; est ergo divinatio.' Multo est probabilius:
'Non est autem divinatio; non sunt ergo di.' Vide,

<pb id="p.416"/>

quam temere committant, ut, si nulla sit divinatio.
nulli sint di. <reg>divinatio</reg> enim perspicue tollitur, deos
esse retinendum est.</p>
<p><milestone unit="section" n="42"/><milestone unit="chapter" n="18"/>"Atque hac extispicum divinatione sublata
omnis haruspicina sublata est. <reg>ostenta</reg> enim sequuntur et fulgura. <reg>valet</reg> autem in fulguribus observatio
diuturna, in ostentis ratio plerumque coniecturaque
adhibetur. <reg>quid</reg> est igitur, quod observatum sit in
fulgure? <reg>caelum</reg> in sedecim partis diviserunt
Etrusci. <reg>facile</reg> id quidem fuit, quattuor, quas nos
habemus, duplicare, post idem iterum facere, ut ex
eo dicerent, fulmen qua ex parte venisset. <reg>primum</reg>
id quid interest? deinde quid significat? <reg>nonne</reg>
perspicuum est ex prima admiratione hominum, quod
tonitrua iactusque fulminum extimuissent, credidisse
ea efficere rerum omnium praepotentem Iovem?
<reg>itaque</reg> in nostris commentariis scriptum habemus:
'Iove tonante, fulgurante comitia populi habere
nefas.'<milestone unit="section" n="43"/>Hoc fortasse rei publicae causa constitutum
est; comitiorum enim non habendorum causas esse
voluerunt. <reg>itaque</reg> comitiorum solum vitium est
fulmen, quod idem omnibus rebus optimum auspicium
habemus, si sinistrum fuit. <reg>sed</reg> de auspiciis alio loco,
nunc de fulguribus.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="19"/>"Quid igitur minus a physicis dici debet

<pb id="p.418"/>

quam quicquam certi significari rebus incertis? <reg>non</reg>
enim te puto esse eum, qui Iovi fulmen fabricatos
esse Cyclopas in Aetna putes;<milestone unit="section" n="44"/>nam esset mirabile,
quo modo id Iuppiter toties iaceret, cum unum
haberet; nec vero fulminibus homines quid aut
faciendum esset aut cavendum moneret. <reg>placet</reg> enim
Stoicis eos anhelitus terrae, qui frigidi sint, cum fluere
coeperint, ventos esse; cum autem se in nubem
induerint eiusque tenuissimam quamque partem
coeperint dividere atque <corr sic="dirrumpere">disrumpere</corr> idque crebrius
facere et vehementius, tum et fulgores et tonitrua
existere; si autem nubium conflictu ardor expressus
se emiserit, id esse fulmen. <reg>quod</reg> igitur vi naturae,
nulla constantia, nullo rato tempore videmus effici,
ex eo significationem rerum consequentium quaerimus? <reg>scilicet</reg>, si ista Iuppiter significaret, tam
multa frustra fulmina emitteret!<milestone unit="section" n="45"/><reg>quid</reg> enim proficit,
cum in medium mare fulmen iecit? quid, cum in
altissimos montis, quod plerumque fit? quid, cum in
desertas solitudines? quid, cum in earum gentium
oras, in quibus haec ne observantur quidem?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="20"/>"At 'inventum est caput in Tiberi.' Quasi
ego artem aliquam istorum esse negem! divinationem
nego. <reg>caeli</reg> enim distributio, quam ante dixi, et
certarum rerum notatio docet, unde fulmen venerit,

<pb id="p.420"/>

quo concesserit; quid significet autem, nulla ratio
docet. <reg>sed</reg> urges me meis versibus:

<quote rend="blockquote">
<l>nam pater altitonans stellanti nixus Olympo</l>
<l>ipse suos quondam tumulos ac templa petivit</l>
<l>et Capitolinis iniecit sedibus ignis.</l></quote></p>

<p><reg>tur</reg> statua Nattae, tum simulacra deorum Romulusque et Remus cum altrice belua vi fulminis icti
conciderunt, deque his rebus haruspicum extiterunt
responsa verissima.'<milestone unit="section" n="46"/>Mirabile autem illud, quod eo
ipso tempore, quo fieret indicium coniurationis in
senatu, signum Iovis biennio post, quam erat
locatum, in Capitolio collocabatur.</p>
<p>"'Tu igitur animum induces (sic enim mecum
agebas) 'causam istam et contra facta tua et contra
scripta defendere? ' Frater es; eo vereor. <reg>verum</reg>
quid tibi hic tandem nocet? resne, quae talis est,
an ego, qui verum explicari volo? <reg>itaque</reg> nihil
contra dico, a te rationem totius haruspicinae peto.
<reg>sed</reg> te mirificam in latebram coniecisti; quod enim
intellegeres fore ut premerere, cum ex te causas
unius cuiusque divinationis exquirerem, multa verba

<pb id="p.422"/>

fecisti te, cum res videres, rationem causamque nor
quaerere; quid fieret, non cur fieret, ad rem pertinere. <reg>quasi</reg> ego aut fieri concederem aut esset
philosophi causam cur quidque fieret, non quaerere!
<milestone unit="section" n="47"/><reg>et</reg> eo quidem loco et <hi rend="italics"><name>Prognostica</name></hi> nostra pronuntiabas
et genera herbarum, scammoniam aristolochiamque
radicem, quarum causam ignorares, vim et effectum
videres.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="21"/>"Dissimile totum; nam et prognosticorum
causas persecuti sunt et Boethus Stoicus, qui est a
te nominatus, et noster etiam Posidonius, et, si causae
non reperiantur istarum rerum, res tamen ipsae
observari animadvertique possunt. <name>Nattae</name> vero
statua aut aera legum de caelo tacta quid habent
observatum ac vetustum? 'Pinarii Nattae nobiles; a
nobilitate igitur periculum.' Hoc tam callide Iuppiter
cogitavit! 'Romulus lactens fulmine ictus; urbi
igitur periculum ostenditur, ei quam ille condidit.'
Quam scite per notas nos certiores facit Iuppiter!
'At eodem tempore signum Iovis collocabatur, quo
coniuratio indicabatur.' Et tu scilicet mavis numine
deorum id factum quam casu arbitrari, et redemptor,
qui columnam illam de Cotta et de Torquato con-

<pb id="p.424"/>

duxerat faciendam, non inertia aut inopia tardior
fuit, sed a deis immortalibus ad istam horam reservatus est!</p>
<p><milestone unit="section" n="48"/>"Non equidem plane despero ista esse vera, sed
nescio et discere a te volo. <reg>nam</reg> cum mihi quaedam
casu viderentur sic evenire, ut praedicta essent a
divinantibus, dixisti multa de casu; ut ' Venerium
iaci posse casu quattuor talis iactis, sed quadringentis
centum Venerios non posse casu consistere.' Primum
nescio cur non possint, sed non pugno; abundas
enim similibus. <reg>habes</reg> et respersionem pigmentorum
et rostrum suis et alia permulta. <reg>item</reg> Carneadem
fingere dicis de capite Panisci; quasi non potuerit
id evenire casu et non in omni marmore necesse sit
inesse vel Praxitelia capita! <reg>illa</reg> enim ipsa efficiuntur
detractione, necque quicquam illuc affertur a Praxitele; sed cum multa sunt detracta et ad lineamenta
oris perventum est, tum intellegas illud quod iam expolitum sit intus fuisse.<milestone unit="section" n="49"/><reg>Potest</reg> igitur tale aliquid
etiam sua sponte in lapicidinis Chiorum extitisse. <reg>sed</reg>
sit hoc fictum. <reg>quid</reg>? in nubibus numquam

<pb id="p.426"/>

animadvertisti leonis formam aut hippocentauri
Potest igitur, quod modo negabas, veritatem casus
imitari.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="22"/>"Sed quoniam de extis et de fulgoribus
satis est disputatum, ostenta restant, ut tota
haruspicina sit pertractata. <reg>mulae</reg> partus prolatus
est a te. <reg>res</reg> mirabilis, propterea quia non saepe
fit; sed si fieri non potuisset, facta non esset. <reg>atque</reg>
hoc contra omnia ostenta valeat numquam, quod
fieri non potuerit, esse factum; sin potuerit non esse
mirandum. <reg>causarum</reg> enim ignoratio in re nova
mirationem facit; eadem ignoratio si in rebus usitatis
est, non miramur. <reg>nam</reg> qui mulam peperisse miratur,
is, quo modo equa pariat, aut omnino quae natura
partum animantis faciat, ignorat. <reg>sed</reg> quod crebro
videt, non miratur, etiamsi cur fiat nescit; quod ante
non vidit, id si evenit, ostentum esse censet. <reg>utrum</reg>
igitur, cum concepit mula, an cum peperit, ostentum
est?<milestone unit="section" n="50"/><reg>conceptio</reg> contra naturam fortasse, sed partus
prope necessarius.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="23"/>"Sed quid plura? ortum videamus haruspicinae; sic facillime quid habeat auctoritatis
iudicabimus. <name>Tages</name> quidam dicitur in agro Tarquiniensi, cum terra araretur et sulcus altius esset
impressus, extitisse repente et eum affatus esse, qui
arabat. <reg>is</reg> autem Tages, ut in libris est Etruscorum,

<pb id="p.428"/>

puerili specie dicitur visus, sed senili fuisse prudentia.
<reg>eius</reg> aspectu cum obstupuisset bubulcus clamoremque maiorem cum admiratione edidisset, concursum
esse factum, totamque brevi tempore in eum locum
Etruriam convenisse; tum illum plura locutum
multis audientibus, qui omnia verba eius exceperint
litterisque mandarint; omnem autem orationem
fuisse <corr sic="earn">eam</corr>, qua haruspicinae disciplina contineretur;
<corr sic="earn">eam</corr> postea crevisse rebus novis cognoscendis et ad
eadem illa principia referendis.</p>
<p>"Haec accepimus ab ipsis, haec scripta conservant,
hunc fontem habent disciplinae.<milestone unit="section" n="51"/><reg>num</reg> ergo opus est
ad haec refellenda Carneade? <reg>num</reg> Epicuro? <reg>estne</reg>
quisquam ita desipiens, qui credat exaratum esse&mdash;
deum dicam an hominem? <reg>si</reg> deus, cur se contra
naturam in terram abdiderat, ut patefactus aratro
lucem aspiceret? <reg>quid</reg>? Idem nonne poterat deus
hominibus disciplinam superiore e loco tradere? <reg>si</reg>
autem homo ille Tages fuit, quonam modo potuit
terra oppressus vivere? <reg>unde</reg> porro illa potuit, quae
docebat alios, ipse didicisse? <reg>sed</reg> ego insipientior
quam illi ipsi, qui ista credunt, qui quidem contra
eos tam diu disputem.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="24"/>"Vetus autem illud Catonis admodum
scitum est, qui mirari se aiebat quod non rideret
haruspex haruspicem cum vidisset.<milestone unit="section" n="52"/><reg>quota</reg> enim quaque res evenit praedicta ab istis? <reg>aut</reg>, si evenit quip-

<pb id="p.430"/>

piam, quid afferri potest, cur non casu id evenerit?
<reg>rex</reg> Prusias, cum Hannibali apud eum exsulanti
depugnari placeret, negabat se audere, quod exta
prohiberent.' <corr sic="An">Ain</corr> tu,' inquit, 'carunculae vitulinae
mavis quam imperatori veteri credere?' Quid?
<reg>ipse</reg> Caesar cum a summo haruspice moneretur,
ne in Africam ante brumam transmitteret, nonne
transmisit? quod ni fecisset, uno in loco omnes
adversariorum copiae convenissent. <reg>quid</reg> ego haruspicum responsa commemorem (possum equidem
innumerabilia) quae aut nullos habuerint exitus aut
contrarios?<milestone unit="section" n="53"/><reg>hoc</reg> civili bello, di immortales! quam
multa luserunt! <reg>quae</reg> nobis in Graeciam Roma
responsa haruspicum missa sunt! <reg>quae</reg> dicta
Pompeio! etenim ille admodum extis et ostentis
movebatur. <reg>non</reg> lubet commemorare, nec vero
necesse est, tibi praesertim qui interfuisti; vides
tamen omnia fere contra ac dicta sint evenisse. <reg>sed</reg>
haec hactenus; nunc ad ostenta veniamus.</p>
<p><milestone unit="section" n="54"/><milestone unit="chapter" n="25"/>"Multa me consule a me ipso scripta
recitasti, multa ante Marsicum bellum a Sisenna
collecta attulisti, multa ante Lacedaemoniorum
malam pugnam in Leuctricis a Callisthene com-

<pb id="p.432"/>

memorata dixisti; de quibus dicam equidem singulis,
quoad videbitur, sed dicendum etiam est de universis.
<reg>quae</reg> est enim ista a deis profecta significatio et
quasi denuntiatio calamitatum? <reg>quid</reg> autem volunt
di immortales primum ea significantes, quae sine
interpretibus non possimus intellegere, deinde ea,
quae cavere nequeamus? <name>At</name> hoc ne homines quidem
probi faciunt, ut amicis impendentis calamitates
praedicant quas illi effugere nullo modo possint; ut
medici, quamquam intellegunt saepe, tamen numquam aegris dicunt illo morbo eos esse morituros;
omnis enim praedictio mali tum probatur, cum ad
praedictionem cautio adiungitur.<milestone unit="section" n="55"/><reg>quid</reg> igitur aut
ostenta aut eorum interpretes vel Lacedaemonios
olim vel nuper nostros adiuverunt? <reg>quae</reg> si signa
deorum putanda sunt, cur tam obscura fuerunt? si
enim, ut intellegeremus quid esset eventurum, aperte
declarari oportebat, aut ne occulte quidem, si ea
sciri nolebant.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="26"/>"Iam vero coniectura omnis, in qua
nititur divinatio, ingeniis hominum in multas aut
diversas aut etiam contrarias partis saepe deducitur.
<reg>ut</reg> enim in causis iudicialibus alia coniectura est
accusatoris, alia defensoris et tamen utriusque
credibilis, sic in omnibus eis rebus, quae coniectura
investigari videntur, anceps reperitur oratio. <reg>quas</reg>

<pb id="p.434"/>

autem res <corr sic="tur">tum</corr> natura, tum casus affert (non numquam etiam errorem creat similitudo), magna stultitia
est earum rerum deos facere effectores, causas rerum
non quaerere.</p>
<p><milestone unit="section" n="56"/>"Tu vates Boeotios credis Lebadiae vidisse ex
gallorum gallinaceorum cantu victoriam esse Thebanorum, quia galli victi silere solerent, canere victores.
<reg>hoc</reg> igitur per gallinas Iuppiter tantae civitati
signum dabat? <name>An</name> illae aves, nisi cum vicerunt,
canere non solent? <name>At</name> tum canebant nec vicerant.
<reg>id</reg> enim est, inquies, ostentum. <reg>magnum</reg> vero!
quasi pisces, non galli cecinerint! <reg>quod</reg> autem est
tempus, quo illi non cantent, vel nocturnum vel
diurnum? <reg>quodsi</reg> victores alacritate et quasi
laetitia ad canendum excitantur, potuit accidisse
alia quoque laetitia, qua ad cantum moverentur.
<milestone unit="section" n="57"/><name>Democritus</name> quidem optimis verbis causam explicat
cur ante lucem galli canant; depulso enim de
pectore et in omne corpus diviso et mitificato cibo
cantus edere quiete satiatos; qui quidem ' silentio
noctis,' ut ait Ennius,

<quote rend="blockquote">
<l part="F">favent fauc&iacute;bus russis</l>
<l>cantu plausuque prem'int alas.</l></quote>

<reg>cum</reg> igitur hoc animal tam sit canorum sua sponte,
quid in mentem venit Callistheni dicere deos gallis

<pb id="p.436"/>

signum dedisse cantandi, cum id vel natura vel casus
efficere potuisset?</p>
<p><milestone unit="section" n="58"/><milestone unit="chapter" n="27"/>"'Sanguinem pluisse senatui nuntiatum
est, Atratum etiam fluvium fluxisse sanguine, <corr sic="deorurn">deorum</corr>
sudasse simulacra.' Num censes his nuntiis Thalen
aut Anaxagoran aut quemquam physicum crediturum
fuisse? nec enim sanguis nec sudor nisi e corpore.
<reg>sed</reg> et decoloratio quaedam ex aliqua contagione
terrena maxime potest sanguini similis esse, et umor
adlapsus extrinsecus, ut in tectoriis videmus austro,
sudorem videtur imitari. <reg>atque</reg> haec in bello plura
et maiora videntur timentibus, eadem non tam
animadvertuntur in pace; accedit illud etiam, quod
in metu et periculo cum creduntur facilius, tum
finguntur impunius.<milestone unit="section" n="59"/><reg>nos</reg> autem ita leves atque
inconsiderati sumus, ut, si mures corroserint aliquid,
quorum est opus hoc unum, monstrum putemus?
'Ante <corr sic="veio">vero</corr> Marsicum bellum quod clipeos Lanuvi,'
ut a te dictum est, 'mures rosissent, maximum id
portentum haruspices esse dixerunt.' Quasi vero
quicquam intersit, mures diem noctem aliquid
rodentes scuta an cribra corroserint! <reg>nam</reg> si ista
sequimur, quod Platonis <hi rend="italics"><reg>politian</reg></hi> nuper apud me
mures corroserunt de re publica debui pertimescere,
aut, si Epicuri <hi rend="italics">de Voluptate</hi> liber rosus esset, putarem
annonam in macello cariorem fore!</p>

<pb id="p.438"/>

<p><milestone unit="section" n="60"/><milestone unit="chapter" n="28"/>"An vero illa nos terrent, si quando
aliqua portentosa <corr sic="ant">aut</corr> ex pecude aut ex homine nata
dicuntur? <reg>quorum</reg> omnium, ne sim longior, una
ratio est. <reg>quicquid</reg> enim oritur, qualecumque est,
causam habeat a natura necesse est, ut, etiamsi
praeter consuetudinem extiterit, praeter naturam
tamen non possit existere. <reg>causam</reg> igitur investigato
in re nova atque admirabili, si poteris; si nullam
reperies, illud tamen exploratum habeto, nihil fieri
potuisse sine causa, eumque terrorem, quem tibi
rei novitas attulerit, naturae ratione depellito. <reg>ita</reg>
te nec terrae fremitus, nec caeli discessus, nec
lapideus aut sanguineus imber, nec traiectio stellae,
nec faces visae terrebunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="61"/>"Quorum omnium causas si a Chrysippo quaeram,
ipse ille divinationis auctor numquam illa dicet facta
fortuito naturalemque rationem omnium reddet:
' Nihil enim fieri sine causa potest; nec quicquam fit,
quod fieri non potest; nec, si id factum est, quod
potuit fieri, portentum debet videri; nulla igitur
portenta sunt.' Nam si, quod raro fit, id portentum
putandum est, sapientem esse portentum est; saepius
enim mulam peperisse arbitror quam sapientem
fuisse. <reg>illa</reg> igitur ratio concluditur: 'Nec id, quod
non potuerit fieri, factum umquam esse, nec, quod

<pb id="p.440"/>

potuerit, id portentum esse; ita omnino nullum esse
portentum.'<milestone unit="section" n="62"/>Quod etiam coniector quidam et interpres portentorum non inscite respondisse dicitur ei,
qui quondam ad eum retulisset quasi ostentum,
quod anguis domi vectem circumiectus fuisset: ' Tum
esset,' inquit, ' ostentum, si anguem vectis circumplicavisset.' Hoc ille responso satis aperte declaravit
nihil habendum esse portentum quod fieri posset.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="29"/>"'C. Gracchus ad M. Pomponium scripsit
duobus anguibus domi comprehensis haruspices a
patre convocatos.' Qui magis anguibus quam
lacertis, quam muribus? ' Quia sunt haec cotidiana,
angues non item.' Quasi vero referat, quod fieri
potest, quam id saepe fiat. <reg>ego</reg> tamen miror, si
emissio feminae anguis mortem afferebat Ti. Graccho,
emissio autem maris anguis erat mortifera Corneliae,
cur alteram utram emiserit; nihil enim scribit
respondisse haruspices, si neuter anguis emissus esset,
quid esset futurum. 'At mors insecuta Gracchum
est.' Causa quidem, credo, aliqua morbi gravioris,
non emissione serpentis; neque enim tanta est
infelicitas haruspicum, ut ne casu quidem umquam
fiat, quod futurum illi esse dixerint!</p>
<p><milestone unit="section" n="63"/><milestone unit="chapter" n="30"/>"Nam illud mirarer&mdash;si crederem&mdash;quod
apud Homerum Calchantem dixisti ex passerum

<pb id="p.442"/>

numero belli Troiani annos auguratum; de cuius
coniectura sic apud Homerum, ut nos otiosi convertimus, loquitur Agamemnon:

<quote rend="blockquote">
<l>ferte, viri, et duros animo tolerate labores,</l>
<l>auguris ut nostri Calchantis fata queamus</l>
<l>scire ratosne habeant an vanos pectoris orsus.</l>
<l>namque omnes memori portentum mente retentant,</l>
<l>qui non funestis liquerunt lumina fatis.</l>
<l><reg>argolicis</reg> primum ut vestita est classibus Aulis,</l>
<l>quae Priamo cladem et Troiae pestemque ferebant, </l>
<l>nos circum latices gelidos fumantibus aris,</l>
<l>aurigeris divom placantes numina tauris,</l>
<l>sub platano umbrifera, fons unde emanat aquai,</l>
<l>vidimus immani specie tortuque draconem</l>
<l>terribilem, Iovis ut pulsu penetrabat ab ara;</l>
<l>qui platani in ramo foliorum tegmine saeptos</l>
<l>corripuit pullos; quos cum consumeret octo,</l>
<l>nona super tremulo genetrix clangore volabat;</l>
<l>cui ferus immani laniavit viscera morsu.</l>
<milestone unit="section" n="64"/><l>hunc, ubi tam teneros volucris matremque <corr sic="perenit">peremit</corr>, </l>
<l>qui luci ediderat, genitor Saturnius idem</l>
<l>abdidit et duro formavit tegmina saxo.</l>
<l>nos autem timidi stantes mirabile monstrum</l>
<l>vidimus in mediis divom versarier aris.</l>
<l>tum Calchas haec est fidenti voce locutus:</l>
<l>'quidnam torpentes subito obstipuistis, Achivi?</l>
<l>nobis haec portenta deum dedit ipse creator</l>
<l>tarda et sera nimis, sed fama ac laude perenni.</l>
<l>nam quot avis taetro mactatas dente videtis,</l>
<l>tot nos ad Troiam belli exanclabimus annos;</l>
<l>quae decimo cadet et poena satiabit Achivos.'</l>
<l>edidit haec Calchas; quae iam matura videtis.</l></quote>

<pb id="p.444"/>

<milestone unit="section" n="65"/><reg>quae</reg> tandem vista auguratio est ex passeribus
annorum potius quam aut mensuum aut dierum?
<reg>cur</reg> autem de passerculis coniecturam facit, in quibus
nullum erat monstrum, de dracone silet, qui, id quod
fieri non potuit, lapideus dicitur factus? postremo
quid simile habet passer annis? <reg>nam</reg> de angue illo
qui Sullae apparuit immolanti, utrumque memini et
Sullam, cum in expeditionem educturus esset,
immolavisse, et anguem ab ara extitisse, eoque die
rem praeclare esse gestam non haruspicis consilio,
sed imperatoris.</p>
<p><milestone unit="section" n="66"/><milestone unit="chapter" n="31"/>"Atque haec ostentorum genera mirabile
nihil habent; quae cum facta sunt, <corr sic="tur">tum</corr> ad coniecturam aliqua interpretatione revocantur, ut illa tritici
grana in os pueri Midae congesta, aut apes quas
dixisti in labris Platonis consedisse pueri&mdash;non tam
mirabilia sint quam coniecta belle; quae tamen
vel ipsa falsa esse, vel ea quae praedicta sunt,
fortuito cecidisse potuerunt. <name>De</name> ipso Roscio potest
illud quidem esse falsum, ut circumligatus fuerit
angui, sed ut in cunis fuerit anguis, non tam est
mirum, in Solonio praesertim, ubi ad focum angues
nundinari solent. <reg>nam</reg> quod haruspices responderint
nihil illo clarius, nihil nobilius fore, miror deos

<pb id="p.446"/>

immortales histrioni futuro claritatem ostendisse,
nullam ostendisse Africano!</p>
<p><milestone unit="section" n="67"/>"Atque etiam a te Flaminiana ostenta collecta
sunt: quod ipse et equus eius repente conciderit;
non sane mirabile hoc quidem! <reg>quod</reg> evelli primi
hastati signum non potuerit; timide fortasse signifer
evellebat, quod fidenter infixerat. <reg>nam</reg> Dionysi
equus quid attulit admirationis, quod emersit e
flumine quodque habuit apes in iuba? <reg>sed</reg> quia
brevi tempore regnare coepit, quod acciderat casu,
vim habuit ostenti! ' At Lacedaemoniis in Herculis
fano arma sonuerunt, eiusdemque dei Thebis valvae
clausae subito se aperuerunt, eaque scuta, quae
fuerant sublime fixa, sunt humi inventa.' Horum
cum fieri nihil potuerit sine aliquo motu, quid est,
cur divinitus ea potius quam casu facta esse dicamus?</p>
<p><milestone unit="section" n="68"/><milestone unit="chapter" n="32"/>"At in Lysandri statuae capite Delphis
extitit corona ex asperis herbis, et quidem subita.
<reg>itane</reg>? Censes ante coronam herbae extitisse quam
conceptum esse semen? <reg>herbam</reg> autem asperam
credo avium congestu, non <corr sic="hamano">humano</corr> satu; iam,
quicquid in capite est, id coronae simile videri
potest. <reg>nam</reg> quod eodem tempore stellas aureas
Castoris et Pollucis Delphis positas decidisse, neque
eas usquam repertas esse dixisti,&mdash;furum id magis

<pb id="p.448"/>

factum quam deorum videtur.<milestone unit="section" n="69"/><reg>simiae</reg> vero Dodonaeae improbitatem historiis Graecis mandatam
esse demiror. <reg>quid</reg> minus mirum quam illam monstruosissimam bestiam urnam evertisse, sortes
dissupavisse? <reg>et</reg> negant historici Lacedaemoniis
ullum ostentum hoc tristius accidisse!</p>
<p>"Nam illa praedicta Veientium, ' si lacus Albanus
redundasset isque in mare fluxisset, Romam perituram; si repressus esset, Veios.' Ita aqua Albana
deducta ad utilitatem agri suburbani, non ad arcem
urbemque retinendam. 'At paulo post audita vox
est monentis ut providerent ne a Gallis Roma
caperetur; ex eo Aio Loquenti aram in nova via
consecratam.' Quid ergo? <name>Aius</name> iste Loquens, cum
eum nemo norat, et aiebat et loquebatur et ex eo
nomen invenit; posteaquam et sedem et aram et
nomen invenit, obmutuit? <reg>quod</reg> idem dici de
Moneta potest; a qua praeterquam de sue plena
quid umquam moniti sumus?</p>
<p><milestone unit="section" n="70"/><milestone unit="chapter" n="33"/>"Satis multa de ostentis; auspicia restant
et sortes eae, quae ducuntur, non illae, quae vaticinatione funduntur, quae oracula verius dicimus; de
quibus tum dicemus, cum ad naturalem divinationem
venerimus. <reg>restat</reg> etiam de Chaldaeis; sed primum
auspicia videamus. ' Difficilis auguri locus ad contra
dicendum.' Marso fortasse, sed Romano facillimus.

<pb id="p.450"/>

Non enim sumus ei nos augures, qui avium reliquorumve signorum observatione futura dicamus.
<reg>et</reg> tamen credo Romulum, qui urbem auspicato
condidit, habuisse opinionem esse in providendis
rebus augurandi scientiam (errabat enim multis in
rebus antiquitas), quas, vel usu iam, vel doctrina,
vel vetustate immutatam videmus; retinetur autem
et ad opinionem vulgi et ad magnas utilitates rei
publicae mos, religio, disciplina, ius augurium,
collegi auctoritas.</p>
<p><milestone unit="section" n="71"/>"Nec vero non omni supplicio digni P. Claudius
L. Iunius consules, qui contra auspicia navigaverunt;
parendum enim fuit religioni, nec patrius mos tam
contumaciter repudiandus. <reg>iure</reg> igitur alter populi
iudicio damnatus est, alter mortem sibi ipse conscivit.
'Flaminius non paruit auspiciis, itaque periit cum
exercitu.' At anno post Paulus paruit; num minus
cecidit in Cannensi pugna cum exercitu? <reg>etenim</reg>,
ut sint auspicia, quae nulla sunt, haec certe, quibus
utimur, sive tripudio, sive de caelo, simulacra sunt
auspiciorum, auspicia nullo modo.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="34"/>"'Q. Fabi, te mihi in auspicio esse volo.'
Respondet: 'audivi.' (Hic apud maiores nostros

<pb id="p.452"/>

adhibebatur peritus, nunc quilibet. <reg>peritum</reg> autem
esse necesse est eum,qui, silentium quid sit,intellegat;
id enim silentium <corr sic="dicirnus">dicimus</corr> in auspiciis, quod omni
vitio caret.<milestone unit="section" n="72"/><reg>hoc</reg> intellegere perfecti auguris est.)</p>
<p><reg>illi</reg> autem, qui in auspicium adhibetur, cum ita
imperavit is, qui auspicatur,' Dicito, si silentium esse
videbitur,' nec suspicit nec circumspicit; statim
respondet' silentium esse videri.' Tum ille: ' Dicito,
si pascentur.' ' Pascuntur.' Quae aves? aut ubi?
' Attulit,' inquit, 'in cavea pullos is qui, ex eo ipso,
nominatur pullarius.' Haec sunt igitur aves internuntiae Iovis! <reg>quae</reg> pascantur necne quid refert?
<reg>nihil</reg> ad auspicia; sed quia, cum pascuntur, necesse
est aliquid ex ore cadere et terram pavire&mdash;' terripavium ' primo, post ' terripudium ' dictum est; hoc
quidem iam 'tripudium' dicitur. <reg>cum</reg> igitur offa
cecidit ex ore pulli, tum auspicanti tripudium solistimum nuntiatur.</p>
<p><milestone unit="section" n="73"/><milestone unit="chapter" n="35"/>"Ergo hoc auspicium divini quicquam
habere potest, quod tam sit coactum et expressum?
<reg>quo</reg> antiquissimos augures non esse usos argumento
est, quod decretum collegi vetus habemus omnem
avem tripudium facere posse. <reg>tum</reg> igitur esset
auspicium si modo esset ei liberum se ostendisse;
tum avis illa videri posset interpres et satelles Iovis.
<reg>nunc</reg> vero inclusa in cavea et fame enecta, si in offam

<pb id="p.454"/>

pultis invadit, et si aliquid ex eius ore cecidit, hoc
tu auspicium aut hoc modo <corr sic="Romulur">Romulum</corr> auspicari
solitum putas?<milestone unit="section" n="74"/><reg>iam</reg> de caelo servare non ipsos
censes solitos, qui auspicabantur? <reg>nunc</reg> imperant
pullario; ille renuntiat. <reg>fulmen</reg> sinistrum auspicium
optimum habemus ad omnis res praeterquam ad
comitia; quod quidem institutum rei publicae causa
est, ut comitiorum vel in iudiciis populi vel in iure
legum vel in creandis magistratibus principes civitatis
essent interpretes.</p>
<p>"'At Ti. Gracchi litteris Scipio et Figulus consules,
cum augures iudicassent eos vitio creatos esse,
magistratu se abdicaverunt.' Quis negat augurum
disciplinam esse? divinationem nego. 'At haruspices divini quos, cum Ti. Gracchus, propter mortem
repentinam eius qui in praerogativa referenda
subito concidisset, in senatum introduxisset, non
iustum rogatorem fuisse dixerunt.'<milestone unit="section" n="75"/><reg>primum</reg> vide
ne in eum dixerint qui rogator centuriae fuisset; is
enim erat mortuus; id autem sine divinatione
coniectura poterant dicere. <reg>deinde</reg> fortasse casu,
qui nullo modo est ex hoc genere tollendus. <reg>quid</reg>

<pb id="p.456"/>

enim scire Etrusci haruspices aut de tabernaculo
recte capto aut de pomeri iure potuerunt? <reg>equidem</reg>
assentior C. Marcello potius quam App. <name>Claudio</name>, qui
ambo mei collegae fuerunt, existimoque ius augurum,
etsi divinationis opinione principio constitutum sit,
tamen postea rei publicae causa conservatum ac
retentum.<milestone unit="section" n="76"/><milestone unit="chapter" n="36"/><reg>sed</reg> de hoc loco plura in aliis,
nunc hactenus.</p>
<p>"Externa enim auguria, quae sunt non tam artificiosa quam superstitiosa, videamus. <reg>omnibus</reg>
fere avibus utuntur, nos admodum paucis; alia illis
sinistra sunt, alia nostris. <reg>solebat</reg> ex me Deiotarus
percontari nostri auguri disciplinam, ego ex illo sui.
<reg>di</reg> immortales! quantum differebat! ut quaedam
essent etiam contraria. <reg>atque</reg> ille eis semper
utebatur, nos, nisi dum a populo auspicia accepta
habemus, quam multum eis utimur? <reg>bellicam</reg> rem
administrari maiores nostri nisi auspicato noluerunt;
quam multi anni sunt, cum bella a proconsulibus et
a propraetoribus administrantur, qui auspicia non
habent!<milestone unit="section" n="77"/><reg>itaque</reg> nec amnis transeunt auspicato nec
tripudio auspicantur.<note><hi rend="italics">MSS., Dav., Giese, Moser, have</hi> Nam ex acuminibus . . .
optimus <hi rend="italics">following</hi> auspicantur.</note> Ubi ergo avium divinatio?
quae, quoniam ab eis, qui auspicia nulla habent, bella

<pb id="p.458"/>

administrantur, ad urbanas res retenta videtur, a
bellicis esse sublata.</p>
<p>"Nam ex acuminibus quidem, quod totum auspicium militare est, iam M. Marcellus ille quinquiens
consul totum omisit, idem imperator, idem augur
optimus. <reg>et</reg> quidem ille dicebat, 'si quando rem
agere vellet, ne impediretur auspiciis, lectica operta
facere iter se solere.' Huic simile est, quod nos
augures praecipimus, ne iuge auspicium obveniat ut
iumenta iubeant diiungere.<milestone unit="section" n="78"/><reg>quid</reg> est aliud nolle
moneri a Iove nisi efficere ut, aut ne fieri possit
auspicium, aut, si fiat, videri?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="37"/>"Nam illud admodum ridiculum, quod
negas, ' Deiotarum auspiciorum, quae sibi ad
Pompeium <corr sic="proficiscentf">proficiscenti</corr> facta sint, paenitere, quod
fidem secutus amicitiamque populi Romani functus
sit officio: antiquiorem enim sibi fuisse laudem et
gloriam quam regnum et possessiones suas.' Credo
equidem, sed hoc nihil ad auspicia; nec enim ei
cornix canere potuit recte eum facere, quod populi
Romani libertatem defendere pararet; ipse hoc
sentiebat, sicuti sensit.<milestone unit="section" n="79"/><reg>aves</reg> eventus significant
aut adversos aut secundos. <reg>virtutis</reg> auspiciis video
esse usum Deiotarum, quae vetat spectare fortunam,
dum praestetur fides. <reg>aves</reg> vero, si prosperos
eventus ostenderunt, certe fefellerunt. <reg>fugit</reg> e

<pb id="p.460"/>

proelio <corr sic="cuml">cum</corr> Pompeio&mdash;grave tempus! <reg>discessit</reg>
ab eo&mdash;luctuosa res! <name>Caesarem</name> eodem tempore
hostem et hospitem vidit&mdash;quid hoc tristius? <reg>is</reg>
cum ei Trocmorum tetrarchiam eripuisset et <corr sic="asseculae">adseculae</corr>
suo Pergameno nescio cui dedisset eidemque
detraxisset Armeniam a senatu datam, cumque ab
eo magnificentissimo hospitio acceptus esset, spoliatum reliquit et hospitem et regem. <reg>sed</reg> labor longius; ad propositum revertar. <reg>si</reg> eventa <corr sic="quaerinlus">quaerimus</corr>,
quae exquiruntur avibus, nullo modo prospera
Deiotaro; sin officia, a virtute ipsius, non ab auspiciis
petita sunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="80"/><milestone unit="chapter" n="38"/>"Omitte igitur lituum Romuli, quem
in maximo incendio negas potuisse comburi; contemne cotem Atti Navi. <reg>nihil</reg> debet esse in philosophia commenticiis fabellis loci; illud erat philosophi
potius,<note>potius <hi rend="italics"><name>Moser</name>, Mss.; Dav. om.</hi></note> totius auguri primum naturam ipsam videre,
deinde inventionem, deinde constantiam. <reg>quae</reg> est
igitur natura, quae volucris huc et illuc passim
vagantis efficiat ut significent aliquid et tum vetent
agere, tum iubeant aut cantu aut volatu? cur autem
aliis a laeva, aliis a dextra datum est avibus ut
ratum auspicium facere possint? <reg>quo</reg> modo autem
haec aut quando aut a quibus inventa dicemus?

<pb id="p.462"/>

Etrusci tamen habent exaratum puerum auctorem
disciplinae suae; nos quem? <reg>attumne</reg> Navium?
<name>At</name> aliquot annis antiquior Romulus et Remus, ambo
augures, ut accepimus. <name>An</name> Pisidarum aut Cilicum
aut <corr sic="Pllrygum">Phrygum</corr> ista inventa dicemus? <reg>placet</reg> igitur
humanitatis expertis habere divinitatis auctores!</p>
<p><milestone unit="section" n="81"/><milestone unit="chapter" n="39"/>"'At omnes reges, populi, nationes
utuntur auspiciis.' Quasi vero quicquam sit tam
valde quam nihil sapere vulgare, aut quasi tibi ipsi
in iudicando placeat <corr sic="multitude">multitudo</corr>! <reg>quotus</reg> quisque
est qui voluptatem neget esse bonum? plerique
etiam summum bonum dicunt. <reg>num</reg> igitur eorum
frequentia Stoici de sententia deterrentur? aut num
plerisque in rebus sequitur eorum auctoritatem
<corr sic="multitude">multitudo</corr>? <reg>quid</reg> mirum igitur, si in auspiciis et in
omni divinatione imbecilli animi superstitiosa ista
concipiant, verum dispicere non possint?<milestone unit="section" n="82"/><reg>quae</reg>
autem est inter augures conveniens et coniuncta
constantia? <reg>ad</reg> nostri auguri consuetudinem dixit
Ennius:

<quote rend="blockquote">
<l>tum tonuit laevum bene tempestate serena.</l></quote>

"At Homericus Aiax apud Achillem querens de
ferocitate Troianorum nescio quid hoc modo nuntiat:

<quote rend="blockquote">
<l>prospera Iuppiter his dextris fulguribus edit.</l></quote>

<pb id="p.464"/>

Ita nobis sinistra videntur, Graiis et barbaris dextra
meliora. <reg>quamquam</reg> haud ignoro, quae bona sint,
'sinistra' nos dicere, <corr sic="etiarnsi">etiamsi</corr> dextra sint; sed certe
nostri ' sinistrum ' nominaverunt externique ' dextrum,' quia plerumque id melius videbatur.<milestone unit="section" n="83"/><reg>haec</reg>
quanta dissensio est! <reg>quid</reg>? quod aliis avibus
utuntur, aliis signis, aliter observant, alia respondent,
non necesse est fateri partim horum errore susceptum
esse, partim superstitione, multa fallendo?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="40"/>"Atque his superstitionibus non dubitasti
etiam omina adiungere. 'Aemilia Paulo Persam
perisse, quod pater omen accepit.' 'Caecilia se
sororis filiae sedes suas tradere.' Iam illa: ' Favete
linguis' et 'praerogativam,' omen comitiorum. <reg>hoc</reg>
est ipsum esse contra se copiosum et disertum!
<reg>quando</reg> enim ista observans quieto et libero animo
esse poteris, ut ad rem gerendam non superstitionem
habeas, sed rationem ducem? <reg>itane</reg>? si quis aliquid
ex sua re atque ex suo sermone dixerit et eius
verbum aliquod apte ceciderit ad id, quod ages aut
cogitabis, ea res tibi aut timorem afferet aut alacritatem?<milestone unit="section" n="84"/><reg>cum</reg> M. Crassus exercitum Brundisi
imponeret, quidam in portu caricas Cauno advectas

<pb id="p.466"/>

vendens 'Cauneas' clamitabat. <reg>dicamus</reg>, si placet,
monitum ab eo Crassum, ' caveret ne iret '; non fuisse
periturum, si omini paruisset. <reg>quae</reg> si suscipiamus,
pedis offensio nobis et abruptio corrigiae et sternumenta erunt observanda.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="41"/>"Sortes restant et Chaldaei, ut ad vates
veniamus et ad somnia.<milestone unit="section" n="85"/><reg>dicendum</reg> igitur putas de
sortibus? <reg>quid</reg> enim sors est? <reg>idem</reg> prope modum,
quod micare, quod talos iacere, quod tesseras, quibus
in rebus temeritas et casus, non ratio nec consilium
valet. <reg>tota</reg> res est inventa fallaciis aut ad quaestum
aut ad superstitionem aut ad errorem. <reg>atque</reg> ut
in haruspicina fecimus, sic videamus, clarissimarum
sortium quae tradatur inventio. <reg>numerium</reg> Suffustium Praenestinorum monumenta declarant, <corr sic="honestur">honestum</corr> hominem et nobilem, somniis crebris, ad
extremum etiam minacibus, cum iuberetur certo in
loco silicem caedere, perterritum visis irridentibus
suis civibus id agere coepisse; itaque perfracto saxo
sortis erupisse in robore insculptas priscarum litterarum notis. <reg>is</reg> est hodie locus saeptus religiose
propter Iovis pueri, qui lactens<note>qui lactens <hi rend="italics"><name>Mss</name>., Dav.; Ernesti, IIotting. om.</hi> lactens.</note> cum Iunone Fortunae
in gremio sedens mammam appetens castissime
colitur a matribus.</p>

<pb id="p.468"/>

<p><milestone unit="section" n="86"/>"Eodemque tempore in eo loco, ubi Fortunae
nunc stat<note>stat <hi rend="italics">conject. <name>Dav</name>.; MSS.</hi> est <hi rend="italics">and</hi> sit</note> aedes, mel ex olea fluxisse dicunt, haruspicesque dixisse summa nobilitate illas sortis futuras,
eorumque iussu ex illa olea arcam esse factam,
eoque conditas sortis, quae hodie Fortunae monitu
tolluntur. <reg>quid</reg> igitur in his potest esse certi, quae
Fortunae monitu pueri manu miscentur atque
ducuntur? quo modo autem istae positae in illo
loco? quis robur illud cecidit, dolavit, inscripsit?
' Nihil est,' inquiunt, 'quod deus efficere non possit.'
Utinam sapientis Stoicos effecisset ne omnia cum
superstitiosa sollicitudine et miseria crederent! <reg>sed</reg>
hoc quidem genus divinationis vita iam communis
explosit; fani pulchritudo et vetustas Praenestinarum etiam nunc retinet sortium nomen, atque id in
volgus.<milestone unit="section" n="87"/><reg>quis</reg> enim magistratus aut quis vir illustrior
utitur sortibus? ceteris vero in locis sortes plane
refrixerunt. <reg>quod</reg> Carneadem Clitomachus scribit
dicere solitum, nusquam se fortunatiorem quam
Praeneste vidisse Fortunam. <reg>ergo</reg> hoc divinationis
genus omittamus.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="42"/>"Ad Chaldaeorum monstra veniamus; de
quibus Eudoxus, Platonis auditor, in astrologia
iudicio doctissimorum hominum facile princeps, sic
opinatur, id quod scriptum reliquit, Chaldaeis in

<pb id="p.470"/>

praedictione et in notatione cuiusque vitae ex natali
die minime esse credendum.<milestone unit="section" n="88"/><reg>nominat</reg> etiam
Panaetius, qui unus e Stoicis astrologorum praedicta
reiecit, Anchialum et Cassandrum, summos astrologos
illius aetatis, qua erat ipse, cum in ceteris astrologiae
partibus excellerent, hoc praedictionis genere non
usos. <reg>scylax</reg> Halicarnassius, familiaris Panaetii
excellens in astrologia idemque in regenda sua
civitate princeps, totum hoc Chaldaicum praedicendi
genus repudiavit.</p>
<p><milestone unit="section" n="89"/>"Sed ut ratione utamur omissis testibus, sic isti
disputant qui haec Chaldaeorum natalicia praedicta
defendunt. <reg>vim</reg> quandam esse, aiunt, signifero in
orbe, qui Graece <foreign lang="greek">zwdiako/s</foreign> dicitur, talem ut eius
orbis una quaeque pars alia alio modo moveat
immutetque caelum, perinde ut quaeque stellae in
his finitimisque partibus sint quoque tempore,
eamque vim varie moveri ab eis sideribus, quae
vocantur errantia; cum autem in <corr sic="ear">eam</corr> ipsam partem
orbis venerint, in qua sit ortus eius, qui nascatur,
aut in <corr sic="earn">eam</corr>, quae coniunctum aliquid habeat aut consentiens, ea 'triangula' illi et 'quadrata' nominant.
<reg>etenim</reg> cum tempestatumque<note>tempore anni tempestatumque <hi rend="italics"><name>Mss</name>.; Dav. om.</hi> tempore
anni.</note> caeli conversiones
commutationesque tantae fiant accessu stellarum et
recessu, cumque ea vi solis efficiantur, quae videmus,
non veri simile solum, sed etiam verum esse censent
perinde, utcumque temperatus sit aer, ita pueros

<pb id="p.472"/>

orientis animari atque formari, ex eoque ingenia,
mores, animum, corpus, actionem vitae, casus
cuiusque eventusque fingi.'</p>
<p><milestone unit="section" n="90"/><milestone unit="chapter" n="43"/>"O delirationem incredibilem! non enim
omnis error stultitia dicenda est. <reg>quibus</reg> etiam
Diogenes Stoicus concedit aliquid, ut praedicere
possint dumtaxat, quali quisque natura et ad quam
quisque maxime rem aptus futurus sit; cetera,
quae profiteantur, negat ullo modo posse sciri;
etenim geminorum formas esse similis, vitam atque
fortunam plerumque disparem. <name>Procles</name> et Eurysthenes, Lacedaemoniorum reges, gemini fratres fueunt.<milestone unit="section" n="91"/><reg>At</reg> nec totidem annos vixerunt; anno enim
Procli vita brevior fuit, multumque is fratri rerum
gestarum gloria praestitit. <reg>At</reg> ego id ipsum quod
vir optimus, Diogenes, Chaldaeis quasi quadam praevaricatione concedit, nego posse intellegi. <reg>etenim</reg>
cum, ut ipsi dicunt, ortus nascentium luna moderetur,
eaque animadvertant et notent sidera natalicia
Chaldaei, quaecumque lunae iuncta videantur,
oculorum fallacissimo sensu iudicant ea, quae ratione
atque animo videre debebant. <reg>docet</reg> enim ratio
mathematicorum, quam istis notam esse oportebat,

<pb id="p.474"/>

quanta humilitate luna feratur terram paene contingens, quantum absit a proxima Mercuri stella, multo
autem longius a Veneris, deinde alio intervallo distet a
sole, cuius lumine collustrari putatur. <reg>reliqua</reg> vero tria
intervalla infinita et inmensa, a sole ad Martis, inde
ad Iovis, ab eo ad Saturni stellam, inde ad caelum
ipsum, quod extremum atque ultimum mundi est.
<milestone unit="section" n="92"/><reg>quae</reg> potest igitur contagio ex infinito paene intervallo pertinere ad lunam vel potius ad terram?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="44"/>"Quid? cum dicunt, id quod eis dicere
necesse est, omnis omnium ortus, quicumque gignantur in omni terra, quae incolatur, eosdem esse,
eademque omnibus, qui eodem statu caeli et stellarum
nati sint, accidere necesse esse, nonne eius modi sunt,
ut ne caeli quidem naturam interpretes istos caeli
nosse appareat? <reg>cum</reg> enim illi orbes, qui caelum
quasi medium dividunt et aspectum nostrum definiunt, qui a Graecis <foreign lang="greek">o(ri/zontes</foreign> nominantur, a nobis
' finientes ' rectissime nominari possunt, varietatem
maximam habeant aliique in aliis locis sint, necesse
est ortus occasusque siderum non fieri eodem tempore
apud omnis.<milestone unit="section" n="93"/><reg>quodsi</reg> eorum vi caelum modo hoc
modo illo modo temperatur, qui potest eadem vis
esse nascentium, cum caeli tanta sit dissimilitudo?
<reg>in</reg> his locis quae nos incolimus, post solstitium
Canicula exoritur, et quidem aliquot diebus, at apud
Troglodytas, ut scribitur, ante solstitium; ut, si iam

<pb id="p.476"/>

concedamus aliquid vim caelestem ad eos, qui in
terra gignuntur, pertinere, confitendum sit illis eos,
qui nascuntur eodem tempore posse in dissimilis
incidere naturas propter caeli dissimilitudinem; quod
minime illis placet; volunt enim illi omnis eodem
tempore ortos, qui ubique sint nati, eadem condicione
nasci.</p>
<p><milestone unit="section" n="94"/><milestone unit="chapter" n="45"/>"Sed quae tanta dementia est, ut in maximis
motibus mutationibusque caeli nihil intersit, qui
ventus, qui imber, quae tempestas ubique sit!
quarum rerum in proximis locis tantae dissimilitudines saepe sunt, ut alia Tusculi, alia Romae eveniat
saepe tempestas; quod, qui navigant, maxime
animadvertunt, cum in flectendis promunturiis
ventorum mutationes maximas saepe sentiunt. <reg>haec</reg>
igitur cum sit tum serenitas, tum perturbatio caeli,
estne sanorum hominum hoc ad nascentium ortus
pertinere non dicere, quod non certe pertinet, illud
nescio quid tenue, quod sentiri nullo modo, intellegi
autem vix potest, quae a luna ceterisque sideribus
caeli temperatio fiat, dicere ad puerorum ortus
pertinere?</p>
<p>"Quid? quod non intellegunt seminum vim, quae
ad gignendum procreandumque plurimum valeat,
funditus tolli, mediocris erroris est? <reg>quis</reg> enim non
videt et formas et mores et plerosque status ac motus
effingere a parentibus liberos? quod non contingeret,

<pb id="p.478"/>

si haec non vis et natura gignentium efficeret, sed
temperatio lunae caelique moderatio.<milestone unit="section" n="95"/><reg>quid</reg>? quod
uno et eodem temporis puncto nati dissimilis et
naturas et vitas et casus habent, parumne declarat
nihil ad agendam vitam <corr sic="naseendi">nascendi</corr> tempus pertinere?
nisi forte putamus neminem eodem tempore ipso
et conceptum et natum, quo Africanum. <reg>num</reg> quis
igitur talis fuit?</p>
<p><milestone unit="section" n="96"/><milestone unit="chapter" n="46"/>"Quid? illudne dubium est, quin multi,
cum ita nati essent, ut quaedam contra naturam
depravata haberent, restituerentur et corrigerentur
ab natura, cum se ipsa revocasset, aut arte atque
medicina? ut, quorum linguae sic inhaererent, ut
loqui non possent, eae scalpello resectae liberarentur.
<reg>multi</reg> etiam naturae vitium meditatione atque
exercitatione sustulerunt, ut Demosthenem scribit
Phalereus, cum rho dicere nequiret, exercitatione
fecisse, ut planissime diceret. <reg>quodsi</reg> haec astro
ingenerata et tradita essent, nulla res ea mutare
posset. <reg>quid</reg>? dissimilitudo locorum nonne dissimilis hominum procreationes habet? quas quidem
percurrere oratione facile est, quid inter Indos et
Persas et Aethiopas et Syros differat corporibus,
animis, ut incredibilis varietas dissimilitudoque sit.
<milestone unit="section" n="97"/><reg>ex</reg> quo intellegitur plus terrarum situs quam lunae
status ad nascendum valere. <reg>nam</reg> quod aiunt

<pb id="p.480"/>

quadringenta septuaginta milia annorum in periclitandis experiendisque pueris, quicumque essent
nati, Babylonios posuisse, fallunt; si enim esset
factitatum, non esset desitum; neminem autem
habemus auctorem, qui aut fieri dicat aut factum
sciat.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="47"/>"Videsne me non ea dicere quae Carneades, sed ea quae princeps Stoicorum Panaetius
dixerit? <reg>ego</reg> autem etiam hoc requiro: omnesne
qui Cannensi pugna ceciderint uno astro fuerint?
exitus quidem omnium unus et idem fuit. <reg>quid</reg>?
qui ingenio atque animo singulares, num astro
quoque uno? quod enim tempus, quo non innumerabiles nascantur?<milestone unit="section" n="98"/>at certe similis nemo Homeri. <reg>et</reg>, si
ad rem pertinet, quo modo caelo affecto compositisque sideribus quodque animal oriatur, valeat id
necesse est etiam in rebus inanimis; quo quid dici
potest absurdius? L. quidem Tarutius Firmanus,
familiaris noster, in primis Chaldaicis rationibus
eruditus, urbis etiam nostrae natalem diem repetebat
ab iis Parilibus, quibus <corr sic="ear">eam</corr> a Romulo conditam
accepimus, Romamque, in iugo cum esset luna, natam
esse dicebat, nec eius fata canere dubitabat.<milestone unit="section" n="99"/>O vim
maximam erroris! <reg>etiamne</reg> urbis natalis dies ad
vim stellarum et lunae pertinebat? <reg>fac</reg> in puero
referre, ex qua affectione caeli primum spiritum

<pb id="p.482"/>

duxerit; num hoc in latere aut in caemento, ex
quibus urbs effecta est, potuit valere? <reg>sed</reg> quid
plura? cotidie refelluntur. <reg>quam</reg> multa ego
Pompeio, quam multa Crasso, quam multa huic ipsi
Caesari, a Chaldaeis dicta memini, neminem eorum
nisi senectute, nisi domi, nisi cum claritate esse
moriturum! ut mihi permirum videatur quemquam
exstare, qui etiam nunc credat eis quorum praedicta cotidie videat re et eventis refelli.</p>
<p><milestone unit="section" n="100"/><milestone unit="chapter" n="48"/><quote><reg>restant</reg> duo divinandi genera quae
habere dicimur a natura, non ab arte, vaticinandi et
somniandi; de quibus, Quinte,</quote> inquam, <quote>si placet,
disseramus.</quote></p>
<p><quote><reg>mihi</reg> vero,</quote> inquit, <quote>placet; his enim, quae adhuc
disputasti, prorsus adsentior, et, vere ut loquar.
quamquam tua me oratio confirmavit, tamen etiam
mea sponte nimis superstitiosam de divinatione
Stoicorum sententiam iudicabam; haec me Peripateticorum ratio magis movebat et veteris Dicaearchi et eius, qui nunc floret, Cratippi, qui censent
esse in mentibus hominum tamquam oraclum
aliquod, ex quo futura praesentiant, si aut furore
divino incitatus animus aut somno relaxatus solute
moveatur ac libere. <name>His</name> de generibus quid sentias
et quibus ea rationibus infirmes, audire sane velim.</quote></p>

<pb id="p.484"/>

<p><milestone unit="section" n="101"/><milestone unit="chapter" n="49"/><reg>quae</reg> cum ille dixisset, <corr sic="tur">tum</corr> ego rursus
quasi ab alio principio sum exorsus dicere:</p>
<p><quote><reg>non</reg> ignoro,</quote> inquam, "Quinte, te semper ita
sensisse, ut de ceteris divinandi generibus dubitares,
ista duo, furoris et somnii, quae a libera mente fluere
viderentur, probares. <reg>dicam</reg> igitur de istis ipsis
duobus generibus mihi quid videatur, si prius et
Stoicorum conclusio rationis et Cratippi nostri quid
valeat videro. <reg>dixisti</reg> enim et Chrysippum et
Diogenem et Antipatrum concludere hoc modo:</p>
<p>'Si sunt di neque ante declarant hominibus quae
futura sint, aut non diligunt homines, aut quid
eventurum sit ignorant; aut existimant nihil
interesse hominum scire quid sit futurum; aut non
censent esse suae maiestatis praesignificare hominibus
quae sunt futura; aut ea ne ipsi quidem di significare
possunt.<milestone unit="section" n="102"/><reg>At</reg> neque non diligunt nos (sunt enim
benefici generique hominum amici); neque ignorant
ea quae ab ipsis constituta et designata sunt; neque
nostra nihil interest scire ea quae futura sunt
(erimus enim cautiores, si sciemus); neque hoc
alienum ducunt maiestate sua (nihil est enim
beneficentia praestantius); neque non possunt
futura praenoscere; non igitur di sunt nec significant

<pb id="p.486"/>

nobis futura; sunt autem di; significant ergo: et
non, si significant futura, nullas dant vias nobis ad
significationum scientiam (frustra enim significarent);
nec, si dant vias, non est divinatio; est igitur divinatio.'</p>
<p><milestone unit="section" n="103"/>"O acutos homines! quam paucis verbis confectum
negotium putant! <reg>ea</reg> sumunt ad concludendum
quorum eis nihil conceditur. <reg>conclusio</reg> autem rationis
ea probanda est, in qua ex rebus non dubiis id quod
dubitatur efficitur.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="50"/>"Videsne Epicurum, quem hebetem et rudem
dicere solent Stoici, quem ad modum, quod in natura
rerum omne esse dicimus, id infinitum esse concluserit? ' Quod finitum est,' inquit, ' habet extremum.'
Quis hoc non dederit? 'Quod autem habet extremum, id cernitur ex alio extrinsecus.' Hoc quoque
est concedendum. 'At, quod omne est, id non
cernitur ex alio extrinsecus.' Ne hoc quidem negari
potest. ' Nihil igitur cum habeat extremum, infinitum sit necesse est.'<milestone unit="section" n="104"/><reg>videsne</reg> ut ad rem dubiam
concessis rebus pervenerit? <reg>hoc</reg> vos dialectici non
facitis; nec solum ea non sumitis ad concludendum
quae ab omnibus concedantur, sed ea sumitis, quibus
concessis nihilo magis efficiatur quod velitis. <reg>primum</reg>
enim hoc sumitis: 'Si sunt di, benefici in homines
sunt.' Quis hoc vobis dabit? <reg>epicurusne</reg>? Qui
negat quicquam deos nec alieni curare nec sui.</p>

<pb id="p.488"/>

<p><name>An</name> noster Ennius? <reg>qui</reg> magno plausu loquitur
assentiente populo:

<quote rend="blockquote">
<l>&eacute;go deum genus &eacute;sse semper d&Iacute;xi et dicam ca&eacute;litum,</l>
<l>s&eacute;d eos non cur&aacute;re opinor, qu&Iacute;d agat <corr sic="humanun">humanum</corr> genus.</l></quote>

<reg>et</reg> quidem cur sic opinetur rationem subicit; sed
nihil est necesse dicere quae sequuntur; tantum
sat est intellegi, id sumere istos pro certo, quod
dubium controversumque sit.</p>
<p><milestone unit="section" n="105"/><milestone unit="chapter" n="51"/>"Sequitur porro, ' nihil deos ignorare, quod
omnia sint ab eis constituta.' Hic vero quanta pugna
est doctissimorum hominum negantium esse haec a
dis inmortalibus constituta! 'At nostra interest
scire ea, quae eventura sunt.' Magnus Dicaearchi
liber est nescire ea melius esse quam scire. <reg>negant</reg>
'id esse alienum maiestate deorum.' Scilicet casas
omnium introspicere ut videant quid cuique conducat!
'Neque non possunt futura praenoscere.'<milestone unit="section" n="106"/><reg>negant</reg>
posse ei quibus non placet esse certum, quid futurum
sit. <reg>videsne</reg> igitur, quae dubia sint, ea sumi pro
certis atque concessis? <reg>deinde</reg> contorquent et ita
concludunt: 'Non igitur et sunt di nec significant
futura.' Id enim iam perfectum arbitrantur.&mdash;
Deinde assumunt: 'Sunt autem di,' quod ipsum

<pb id="p.490"/>

non ab omnibus conceditur. ' Significant ergo.' Ne
id quidem sequitur; possunt enim non significare et
tamen esse di. 'Nec, si significent, non dant vias
aliquas ad scientiam significationis.' At id quoque
potest, ut non dent homini, ipsi habeant; cur enim
Tuscis potius quam Romanis darent? 'Nec, si
dant vias, nulla est divinatio.' Fac dare deos, quod
absurdum est, quid refert, si accipere non possumus?
<reg>extremum</reg> est: ' Est igitur divinatio.' Sit extremum, effectum tamen non est; ex falsis enim,
ut ab ipsis didicimus, verum effici non potest. <reg>iacet</reg>
igitur tota conclusio.</p>
<p><milestone unit="section" n="107"/><milestone unit="chapter" n="52"/>"Veniamus nunc ad optimum virum,
familiarem nostrum, Cratippum:</p>
<p>'Si sine oculis,' inquit, 'non potest exstare
officium et munus oculorum, possunt autem aliquando
oculi non fungi suo munere, qui vel semel ita est
usus oculis, ut vera cerneret, is habet sensum
oculorum vera cernentium. <reg>item</reg> igitur, si sine
divinatione non potest officium et munus divinationis exstare, potest autem, cum quis divinationem
habeat, errare aliquando nec vera cernere, satis est
ad confirmandam divinationem, semel aliquid ita
esse divinatum, nihil ut fortuito cecidisse videatur;
sunt autem eius generis innumerabilia; esse igitur
divinationem confitendum est.'</p>
<p>"Festive et breviter; sed cum bis sumpsit quod

<pb id="p.492"/>

voluit, etiamsi faciles nos ad concedendum habuerit,
id tamen quod assumit concedi nullo modo potest.
<milestone unit="section" n="108"/>'Si,' inquit, 'aliquando oculi peccent, tamen, quia
recte aliquando viderint, inest in eis vis videndi;
item si quis semel aliquid in divinatione viderit, is,
etiam cum peccet, tamen existimandus sit habere
vim divinandi.'</p>
<p><milestone unit="chapter" n="53"/>"Vide, quaeso, Cratippe noster, quam sint
ista similia; nam mihi non videntur. <reg>oculi</reg> enim
vera cernentes utuntur natura atque sensu; animi,
si quando vel vaticinando vel somniando vera viderunt,
usi sunt fortuna atque casu; nisi forte concessuros
tibi existimas eos, qui somnia pro somniis habent, si
quando aliquod somnium verum evaserit, non id
fortuito accidisse. <reg>sed</reg> demus tibi istas duas sumptiones (ea quae <foreign lang="greek">lh/mmata</foreign> appellant dialectici, sed
nos Latine loqui malumus), assumptio tamen (quam
<foreign lang="greek">pro/slhyin</foreign> eidem vocant), non dabitur.</p>
<p><milestone unit="section" n="109"/>"Assumit autem Cratippus hoc modo: 'Sunt
autem innumerabiles praesensiones non fortuitae.'
At ego dico nullam. <reg>vide</reg>, quanta sit controversia.
<reg>iam</reg> assumptione non concessa nulla conclusio est.
'At impudentes sumus qui, cum tam perspicuum
sit, non concedamus.' Quid est 'perspicuum '?
'Multa vera,' inquit, 'evadere.' Quid, quod multo

<pb id="p.494"/>

plura falsa? <reg>nonne</reg> ipsa varietas, quae est propria
fortunae, fortunam esse <corr sic="causarm">causam</corr>, non naturam esse
docet? <reg>deinde</reg>, si tua ista conclusio, Cratippe, vera
est&mdash;tecum enim mihi res est&mdash;non intellegis eadem
uti posse et haruspices et fulguratores et interpretes
ostentorum et augures et sortilegos et Chaldaeos?
quorum generum nullum est ex quo non aliquid
sicut praedictum sit evaserit. <reg>ergo</reg> aut ea quoque
genera divinandi sunt, quae tu rectissime improbas,
aut, si ea non sunt, non intellego cur haec duo sint
quae relinquis. <reg>qua</reg> ergo ratione haec inducis,
eadem illa possunt esse, quae tollis.</p>
<p><milestone unit="section" n="110"/><milestone unit="chapter" n="54"/>"Quid vero habet auctoritatis furor iste,
quem 'divinum' vocatis ut, quae sapiens non videat,
ea videat insanus, et is qui humanos sensus amiserit
divinos adsecutus sit? <name>Sibyllae</name> versus observamus,
quos illa furens fudisse dicitur. <reg>quorum</reg> interpres
nuper falsa quadam hominum fama dicturus in
senatu putabatur eum, quem re vera regem habebamus, appellandum quoque esse regem, si salvi esse
vellemus. <reg>hoc</reg> si est in libris, in quem hominem et
in quod tempus est? <reg>callide</reg> enim, qui illa composuit,
perfecit, ut, quodcumque accidisset, praedictum videretur hominum et temporum definitione sublata.

<pb id="p.496"/>

<milestone unit="section" n="111"/>Adhibuit etiam latebram obscuritatis, ut eidem versus
alias in aliam rem posse accommodari viderentur.
<reg>non</reg> esse autem illud carmen furentis cum ipsum
po&euml;ma declarat (est enim magis artis et diligentiae
quam incitationis et motus), tum vero ea, quae <foreign lang="greek">a)krostixi/s</foreign>
dicitur, cum deinceps ex primis versuum litteris
aliquid conectitur, ut in quibusdam Ennianis: 'Quintus Ennius fecit.' Id certe magis est attenti animi
quam furentis.<milestone unit="section" n="112"/><reg>atque</reg> in Sibyllinis ex primo versu
cuiusque sententiae primis litteris illius sententiae
carmen omne praetexitur. <reg>hoc</reg> scriptoris est, non
furentis, adhibentis diligentiam, non insani. <reg>quam</reg>
ob rem Sibyllam quidem sepositam et conditam
habeamus, ut, id quod proditum est a maioribus, iniussu senatus ne legantur quidem libri valeantque ad
deponendas potius quam ad suscipiendas religiones;
cum antistitibus agamus, ut quidvis potius ex illis
libris quam regem proferant, quem Romae posthac
nec di nec homines esse patientur.</p>

<p><milestone unit="chapter" n="55"/>"At multi saepe vera vaticinati, ut Cassandra:

<quote rend="blockquote">
<l>iamque mari magno ...</l></quote>

eademque paulo post:

<quote rend="blockquote">
<l>eheu videte . . .</l></quote>

<milestone unit="section" n="113"/><reg>num</reg> igitur me cogis etiam fabulis credere? quae

<pb id="p.498"/>

delectationis habeant, quantum voles, verbis, sententiis, numeris, cantibus adiuventur; auctoritatem
quidem nullam debemus nec fidem commenticiis
rebus adiungere. <reg>eodemque</reg> modo nec ego Publicio
nescio cui, nec Marciis vatibus, nec Apollinis opertis,
credendum existimo; quorum partim ficta aperte,
partim effutita temere numquam, ne mediocri quidem
cuiquam, non modo prudenti probata sunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="114"/>"'Quid?' inquies, 'remex ille de classe Coponi
nonne ea praedixit, quae facta sunt?' Ille vero, et
ea quidem quae omnes eo tempore ne acciderent
timebamus. <reg>castra</reg> enim in Thessalia castris collata
audiebamus, videbaturque nobis exercitus Caesaris
et audaciae plus habere, quippe qui patriae bellum
intulisset, et roboris propter vetustatem; casum
autem proeli nemo nostrum erat quin timeret; sed,
ita ut constantibus hominibus par erat, non aperte.
<reg>ille</reg> autem Graecus, quid mirum si, magnitudine
timoris, ut plerumque fit, a constantia atque a mente
atque a se ipse discessit? qua perturbatione animi,
quae, sanus cum esset, timebat ne evenirent, ea
demens eventura esse dicebat. <reg>utrum</reg> tandem, per
deos atque homines! magis veri simile est vesanum
remigem an aliquem nostrum qui ibi tum eramus,

<pb id="p.500"/>

me, Catonem, Varronem, Coponium ipsum, consilia
deorum immortalium perspicere potuisse?</p>
<p><milestone unit="section" n="115"/><milestone unit="chapter" n="56"/>"Sed iam ad te venio,

<quote rend="blockquote">
<l>&oacute; sancte Apollo, qui &uacute;bilicum c&eacute;rtum terrarum &oacute;bsides,</l>
<l>&uacute;nde superstiti&oacute;sa primum sa&eacute;va evasit v&oacute;x fera.</l></quote>

<reg>tuis</reg> enim oraculis Chrysippus totum volumen
implevit partim falsis, ut ego opinor, partim casu
veris, ut fit in omni oratione saepissime; partim
flexiloquis et obscuris, ut interpres egeat interprete,
et sors ipsa ad sortes referenda sit; partim ambiguis,
et quae ad dialecticum deferenda sint. <reg>nam</reg> cum
illa sors edita est opulentissimo regi Asiae:

<quote rend="blockquote">
<l><name>Croesus</name> Halyn penetrans magnam pervertet opum vim,</l></quote>

hostium vim se perversurum putavit, pervertit autem
suam.<milestone unit="section" n="116"/><reg>utrum</reg> igitur eorum accidisset, verum oraclum
fuisset. <reg>cur</reg> autem hoc' credam umquam editum
Croeso? aut Herodotum cur veraciorem ducam
Ennio? <reg>num</reg> minus ille potuit de Croeso quam de
Pyrrho fingere Ennius? <reg>quis</reg> enim est qui credat
Apollinis ex oraculo Pyrrho esse responsum:

<quote rend="blockquote">
<l>aio te, Aeacida, Romanos vincere posse?</l></quote>

<reg>primum</reg> Latine Apollo numquam locutus est; deinde
ista sors inaudita Graecis est; praeterea Pyrrhi
temporibus iam Apollo versus facere desierat;

<pb id="p.502"/>

postremo, quamquam semper fuit, ut apud Ennium
est,

<quote rend="blockquote">
<l>stolidum genus Aeacidarum,</l>
<l>bellipotentes sunt magis quam sapientipotentes,</l></quote>

tamen hanc amphiboliam versus intellegere potuisset,
'vincere te Romanos' nihilo magis in se quam in
Romanos valere; nam illa amphibolia quae Croesum
decepit, vel Chrysippum potuisset fallere, haec vero
ne Epicurum quidem!</p>
<p><milestone unit="section" n="117"/><milestone unit="chapter" n="57"/>"Sed, quod caput est, cur isto modo iam
oracla Delphis non eduntur non modo nostra aetate,
sed iam diu, ut modo nihil possit esse contemptius?
<reg>hoc</reg> loco cum urguentur, ' evanuisse,' aiunt, ' vetustate vim loci eius, unde anhelitus ille terrae fieret,
quo Pythia mente incitata oracla ederet.' De vino
aut salsamento putes loqui, quae evanescunt vetustate. <name>De</name> vi loci agitur, neque solum naturali, sed
etiam divina; quae quo tandem modo evanuit?
'Vetustate,' inquies. <reg>quae</reg> 'vetustas' est quae
vim divinam conficere possit? <reg>quid</reg> tam divinum
autem quam afflatus e terra mentem ita movens,
ut eam providam rerum futurarum efficiat, ut ea
non modo cernat multo ante, sed etiam numero
versuque pronuntiet? <reg>quando</reg> ista vis autem
evanuit? an postquam homines minus creduli esse
coeperunt?</p>

<pb id="p.504"/>

<p><milestone unit="section" n="118"/>"Demosthenes quidem, qui abhinc annos prope
trecentos fuit, iam tum <foreign lang="greek">filippi/zein</foreign> Pythiam
dicebat, id est quasi cum Philippo facere. <reg>hoc</reg>
autem eo spectabat, ut eam a Philippo corruptam
diceret. <reg>quo</reg> licet existimare in aliis quoque oraculis
Delphicis aliquid non sinceri fuisse. <reg>sed</reg> nescio quo
modo isti philosophi superstitiosi et paene fanatici
quidvis malle videntur quam se non ineptos.
<reg>evanuisse</reg> mavultis et extinctum esse id quod si
umquam fuisset, certe aeternum esset, quam ea
quae non sunt credenda non credere.</p>
<p><milestone unit="section" n="119"/><milestone unit="chapter" n="58"/>"Similis est error in somniis; quorum
quidem defensio repetita quam longe est! <reg>divinos</reg>
animos censent esse nostros, eosque esse tractos
extrinsecus, animorumque consentientium multitudine completum esse mundum; hac igitur mentis
et ipsius divinitate et coniunctione cum externis
mentibus cerni, quae sint futura. <reg>contrahi</reg> autem
animum Zeno et quasi labi putat atque concidere id
ipsum esse dormire. <reg>iam</reg> Pythagoras et Plato,
locupletissimi auctores, quo in somnis certiora
videamus, praeparatos quodam cultu atque victu
proficisci ad dormiendum iubent. <reg>faba</reg> quidem
Pythagorei utique abstinere, quasi vero eo cibo mens,
non venter, infletur! <reg>sed</reg> nescio quo modo nihil tam
absurde dici potest quod non dicatur ab aliquo
philosophorum.</p>
<p><milestone unit="section" n="120"/>"Utrum igitur censemus dormientium animos per
sene ipsos in somniando moveri, an, ut Democritus

<pb id="p.506"/>

censet, externa et adventicia visione pulsari? <reg>sive</reg>
enim sic est sive illo modo, videri possunt permulta
somniantibus falsa pro veris. <reg>nam</reg> et navigantibus
moveri videntur ea quae stant, et quodam obtutu
oculorum duo pro uno lucernae lumina. <reg>quid</reg> dicam,
insanis, quid ebriis, quam multa falsa videantur?
<reg>quodsi</reg> eius modi visis credendum non est, cur
somniis credatur, nescio. <reg>nam</reg> tam licet de his
erroribus, si velis, quam de somniis disputare, ut
ea quae stant, si moveri videantur, terrae motum
significare dicas aut repentinam aliquam fugam;
gemino autem lucernae lumine declarari dissensionem
ac seditionem moveri!</p>
<p><milestone unit="section" n="121"/><milestone unit="chapter" n="59"/>"Iam ex insanorum aut ebriorum visis
innumerabilia coniectura trahi possunt, quae futura
videantur. <reg>quis</reg> est enim, qui totum diem iaculans
non aliquando <corr sic="colliniet">conliniet</corr>? <reg>totas</reg> noctes dormimus,
neque ulla est fere, qua non somniemus, et miramur
aliquando id quod somniarimus evadere? <reg>quid</reg> est
tam incertum quam talorum iactus? tamen nemo
est quin saepe iactans Venerium iaciat aliquando,
non numquam etiam iterum ac tertium. <reg>num</reg> igitur,
ut inepti, Veneris id impulsu fieri malumus quam
casu dicere? <reg>quodsi</reg> ceteris temporibus falsis visis
credendum non est, non video, quid praecipui
somnus habeat, in quo valeant falsa pro veris.

<pb id="p.508"/>

<milestone unit="section" n="122"/>Quodsi ita natura paratum esset, ut ea dormientes
agerent, quae somniarent, alligandi omnes essent,
qui cubitum irent; maiores enim quam ulli insani
efficerent motus somniantes.</p>
<p>"Quodsi insanorum visis fides non est habenda,
quia falsa sunt, cur credatur somniantium visis,
quae multo etiam perturbatiora sunt, non intellego
An quod insani sua visa coniectori non narrant,
narrant, qui somniaverunt? <reg>quaero</reg> etiam, si velim
scribere quid, aut legere, aut canere, vel voce vel
fidibus, aut geometricum quiddam, aut physicum,
aut dialecticum explicare, somniumne exspectandum
sit, an ars adhibenda, sine qua nihil earum rerum
nec fieri nec expediri potest? <reg>atqui</reg>, ne si navigare
quidem velim, ita gubernem ut somniaverim;
praesens enim poena sit.<milestone unit="section" n="123"/><reg>qui</reg> igitur convenit
aegros a coniectore somniorum potius quam a
medico petere medicinam? <name>An</name> Aesculapius an
Serapis potest nobis praescribere per somnium
curationem valetudinis, Neptunus gubernantibus
non potest? et si sine medico medicinam dabit
Minerva, Musae scribendi, legendi, ceterarum
artium scientiam somniantibus non dabunt? <name>At</name>
si curatio daretur valetudinis, haec quoque, quae
dixi, darentur; quae quoniam non dantur, medicina

<pb id="p.510"/>

non datur. <reg>qua</reg> sublata tollitur omnis auctoritas
somniorum.</p>
<p><milestone unit="section" n="124"/><milestone unit="chapter" n="60"/>"Sed haec quoque in promptu fuerint,
nunc interiora videamus. <reg>aut</reg> enim divina vis
quaedam consulens nobis somniorum significationes
facit; aut coniectores ex quadam convenientia et
coniunctione naturae, quam vocant <foreign lang="greek">sumpa/qeian,</foreign>
quid cuique rei conveniat ex somniis, et quid quamque rem sequatur, intellegunt; aut eorum neutrum
est, sed quaedam observatio constans atque diuturna
est, cum quid visum secundum quietem sit, quid
evenire et quid sequi soleat. <reg>primum</reg> igitur intellegendum est nullam vim esse divinam effectricem
somniorum. <reg>atque</reg> illud quidem perspicuum est,
nulla visa somniorum proficisci a numine deorum;
nostra enim causa di id facerent, ut providere futura
possemus.</p>
<p><milestone unit="section" n="125"/>"Quotus igitur est quisque, qui somniis pareat,
qui intellegat, qui meminerit? quam multi vero, qui
contemnant eamque superstitionem imbecilli animi
atque anilis putent! <reg>quid</reg> est igitur cur his hominibus consulens deus somniis moneat eos qui illa non
modo cura, sed ne memoria quidem digna ducant?
<reg>nec</reg> enim ignorare deus potest, qua mente quisque
sit, nec frustra ac sine causa quid facere dignum deo

<pb id="p.512"/>

est, quod abhorret etiam ab hominis constantia.
<reg>ita</reg>, si pleraque somnia aut ignorantur aut negleguntur, aut nescit hoc<note>ea <hi rend="italics"><name>Davies</name>.</hi></note> deus aut frustra somniorum significatione utitur; sed horum neutrum
in deum cadit; nihil igitur a deo somniis significari
fatendum est.</p>
<p><milestone unit="section" n="126"/><milestone unit="chapter" n="61"/>"Illud etiam require, cur, si deus ista visa
nobis providendi causa dat, non vigilantibus potius
det quam dormientibus? <reg>sive</reg> enim externus et
adventicius pulsus animos dormientium commovet,
sive per se ipsi animi moventur, sive quae causa alia
est cur secundum quietem aliquid videre, audire,
agere videamur, eadem causa vigilantibus esse
poterat; idque si nostra causa di secundum quietem
facerent, vigilantibus idem facerent, praesertim
cum Chrysippus Academicos refellens permulto
clariora et certiora esse dicat quae vigilantibus
videantur quam quae somniantibus. <reg>fuit</reg> igitur
divina beneficentia dignius, cum consulerent nobis,
clariora visa dare vigilantibus quam obscuriora per
somnum. <reg>quod</reg> quoniam non fit, somnia divina
putanda non sunt.<milestone unit="section" n="127"/><reg>iam</reg> vero quid opus est circumitione et amfractu, ut sit utendum interpretibus
somniorum potius quam directo. <reg>deus</reg>, siquidem
nobis consulebat, 'Hoc facito,' 'hoc ne feceris,'
diceret idque visum vigilanti potius quam dormienti
daret.</p>

<pb id="p.514"/>

<p><milestone unit="chapter" n="62"/>"Iam vero quis dicere audeat vera omnia
esse somnia? 'Aliquot somnia vera,' inquit Ennius,
'sed omnia non est necesse.' Quae est tandem
ista distinctio? quae vera, quae falsa habet? et, si
vera a deo mittuntur, falsa unde nascuntur? nam
si ea quoque divina quid inconstantius deo? quid
inscitius autem est quam mentes mortalium falsis
et mendacibus visis concitare? sin vera visa divina
sunt, falsa autem et inania humana, quae est ista
designandi licentia, ut hoc deus, hoc natura fecerit
potius quam aut omnia deus, quod negatis, aut
omnia natura? quod quoniam illud negatis, hoc
necessario confitendum est.<milestone unit="section" n="128"/><reg>naturam</reg> autem eam
dico, qua numquam animus insistens agitatione et
motu esse vacuus potest. <reg>is</reg> cum languore corporis
nec membris uti nec sensibus potest, incidit in visa
varia et incerta ' ex reliquiis,' ut ait Aristoteles,
'inhaerentibus earum rerum, quas vigilans gesserit
aut cogitaverit.' Quarum perturbatione mirabiles
interdum existunt species somniorum; quae si
alia falsa, alia vera, qua nota internoscantur, scire
sane velim. <reg>si</reg> nulla est, quid istos interpretes
audiamus? sin quaepiam est, aveo audire, quae sit;
sed haerebunt.</p>
<p><milestone unit="section" n="129"/><milestone unit="chapter" n="63"/>"Venit enim iam in contentionem, utrum
sit probabilius, deosne immortalis, rerum omnium

<pb id="p.516"/>

praestantia excellentis, cursare omnium mortalium
qui ubique sunt, non modo lectos, verum etiam
grabatos et, cum stertentem aliquem viderint,
obicere eis visa quaedam tortuosa et obscura, quae
illi exterriti somno ad coniectorem mane deferant?
an natura fieri ut mobiliter animus agitatus, quod
vigilans viderit, dormiens videre videatur? <reg>utrum</reg>
philosophia dignius, sagarum superstitione ista
interpretari an explicatione naturae? ut, si iam fieri
possit vera coniectura somniorum, tamen isti, qui
profitentur, eam facere non possint; ex levissimo
enim et indoctissimo genere constant. <name>Stoici</name>
autem tui negant quemquam nisi sapientem divinum
esse posse.</p>
<p><milestone unit="section" n="130"/>"Chrysippus quidem divinationem definit his
verbis: 'vim cognoscentem et videntem et explicantem signa, quae a dis hominibus portendantur;
officium autem esse eius praenoscere, dei erga
homines mente qua sint quidque significent, quem
ad modumque ea procurentur atque expientur.'
Idemque somniorum coniectionem definit hoc modo:
'esse vim cernentem et explanantem, quae a dis
hominibus significentur in somnis.' Quid ergo? ad
haec mediocri opus est prudentia an et ingenio praestanti et eruditione perfecta? <reg>talem</reg> autem cognovimus neminem.</p>
<p><milestone unit="section" n="131"/><milestone unit="chapter" n="64"/>"Vide igitur, ne, etiamsi divinationem tibi
esse concessero, quod numquam faciam, neminem

<pb id="p.518"/>

tamen divinum reperire possimus. <reg>qualis</reg> autem ista
mens est deorum, si neque ea nobis significant in
somnis quae ipsi per nos intellegamus, neque ea
quorum interpretes habere possimus? similes enim
sunt dei, si ea nobis obiciunt, quorum nec scientiam
neque explanatorem habeamus, tamquam si Poeni aut
Hispani in senatu nostro loquerentur sine interprete.
<milestone unit="section" n="132"/>Iam vero quo pertinent obscuritates et aenigmata
somniorum? intellegi enim a nobis di velle debebant
ea quae nostra causa nos monerent. <reg>quid</reg>? poeta
nemo physicus obscurus? <reg>illi</reg><note>illi <hi rend="italics"><reg>lambinus</reg> for</hi> ille</note> vero nimis etiam
obscurus Euphorion; at non Homerus.<milestone unit="section" n="133"/><reg>uter</reg>
igitur melior? <reg>valde</reg> Heraclitus obscurus, minime
Democritus. <reg>num</reg> igitur conferendi? <reg>mea</reg> causa
me mones, quod non intellegam. <reg>quid</reg> me igitur
mones? <reg>ut</reg> si quis medicus aegroto imperet, ut sumat

<quote rend="blockquote">
<l>terrigenam, herbigradam, domiportam, sanguine cassam,</l></quote>

potius quam hominum more 'cocleam' diceret.
<reg>nam</reg> Pacuvianus Amphio

<quote rend="blockquote">
<l>quadrupes tardigrada, agrestis, humilis, aspera,</l>
<l>capite brevi, cervice anguina, aspecta truci,</l>
<l>eviscerata, inanima, cum animali sono.</l></quote>

<reg>cum</reg> dixisset obscurius, tum Attici respondent:

<pb id="p.520"/>

<quote rend="blockquote">
<l>non intellegimus, nisi si aperte dixeris.</l></quote>

<reg><corr sic="ait">at</corr></reg> ille uno verbo: 'Testudo.' Non potueras hoc
igitur a principio, citharista, dicere?</p>
<p><milestone unit="section" n="134"/><milestone unit="chapter" n="65"/>"Defert ad coniectorem quidam somniasse
se ovum pendere ex fascia lecti sui cubicularis&mdash;
est hoc in Chrysippi libro somnium&mdash;; respondit
coniector thesaurum defossum esse sub lecto.
<reg>fodit</reg>, invenit auri aliquantum, idque circumdatum
argento, misit coniectori quantulum visum est de
argento. <reg>tum</reg> ille: ' Nihilne,' inquit, ' de vitello? '
id enim ei ex ovo videbatur aurum declarasse
reliquum argentum. <reg>nemone</reg> igitur umquam alius
ovum somniavit? cur ergo hic nescio qui thesaurum
solus invenit? quam multi inopes digni praesidio
deorum nullo somnio ad thesaurum reperiendum
admonentur! <reg>quam</reg> autem ob causam tam est
obscure admonitus ut ex ovo nasceretur thesauri
similitudo, potius quam aperte thesaurum quaerere
iuberetur, sicut aperte Simonides vetitus est navigare?<milestone unit="section" n="135"/><reg>ergo</reg> obscura somnia minime consentanea
maiestati deorum.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="66"/>"Ad aperta et clara veniamus, quale est
de illo interfecto a caupone Megaris; quale de
Simonide, qui ab eo, quem humarat, vetitus est
navigare; quale etiam de Alexandro, quod a te
praeteritum esse miror, Quinte. <reg>cum</reg> Ptolemaeus, familiaris eius, in proelio telo venenato ictus esset eo-

<pb id="p.522"/>

que vulnere summo cum dolore moreretur, Alexander
assidens somno est consopitus. <reg>tum</reg> secundum
quietem visus ei dicitur draco is, quem mater
Olympias alebat, radiculam ore ferre et simul dicere,
quo illa loci nasceretur (neque is longe aberat ab eo
loco), eius autem esse vim tantam, ut Ptolomaeum
facile sanaret. <reg>cum</reg> Alexander experrectus narrasset amicis somnium, emissi sunt, qui illam radiculam
quaererent; qua inventa et Ptolomaeus sanatus
dicitur et multi milites, qui erant eodem genere
teli vulnerati.</p>
<p><milestone unit="section" n="136"/>"Multa etiam sunt a te ex historiis prolata
somnia, matris Phalaridis, Cyri superioris, matris
Dionysi, Poeni Hamilcaris, Hannibalis, P. Deci;
pervulgatum iam illud de praesule, C. Gracchi
etiam et recens Caeciliae, <corr sic="Balearici">Baliarici</corr> filiae, somnium.
<reg>sed</reg> haec externa ob eamque causam ignota nobis
sunt, non nulla etiam ficta fortasse. <reg>quis</reg> enim
auctor istorum? <name>De</name> nostris somniis quid habemus
dicere? tu de emerso me et equo ad ripam, ego de
Mario cum fascibus laureatis me in suum deduci
iubente monumentum?</p>
<p><milestone unit="chapter" n="67"/><reg>omnium</reg> somniorum, Quinte, una ratio
est; quae, per deos immortalis! videamus ne nostra

<pb id="p.524"/>

superstitione et depravatione superetur.<milestone unit="section" n="137"/><reg>quem</reg>
enim tu Marium visum a me putas? 'Speciem,'
credo, eius et 'imaginem,' ut Democrito videtur.
<reg>unde</reg> profectam 'imaginem'? 'A corporibus'
enim solidis et a certis figuris vult fluere 'imagines.'
Quod igitur Marii corpus erat? 'Ex eo,' inquit,
'quod fuerat.' Ista igitur me 'imago' Mari in
campum Atinatem persequebatur? 'Plena sunt
<quote>imaginum</quote> omnia';<note><hi rend="italics"><reg>in</reg> MSS. and Dav.</hi> <reg>plena</reg> . . . omnia <hi rend="italics">immediately follows</hi>
ex eo . . . quod fuerat</note> nulla enim species cogitari
potest nisi pulsu 'imaginum.'<milestone unit="section" n="138"/><reg>quid</reg> ergo? istae
'imagines' ita nobis dicto audientes sunt ut, simul
atque velimus, accurrant? etiamne earum rerum
quae nullae sunt? <reg>quae</reg> est enim forma tam
invisitata, tam nulla, quam non sibi ipse fingere
animus possit? ut, quae numquam vidimus, ea
tamen informata habeamus, oppidorum situs, hominum figuras.<milestone unit="section" n="139"/><reg>num</reg> igitur, cum aut muros Babylonis
aut Homeri faciem cogito, 'imago' illorum me aliqua
pellit? <reg>omnia</reg> igitur, quae volumus, nota nobis
esse possunt; nihil est enim, de quo cogitare
nequeamus; nullae ergo 'imagines' obrepunt in
animos dormientium extrinsecus, nec omnino fluunt
ullae, nec cognovi quemquam, qui maiore auctoritate
nihil diceret.</p>
<p>"Animorum est ea vis eaque natura, ut vigeant
vigilantes nullo adventicio pulsu, sed suo motu
incredibili quadam celeritate. <reg>hi</reg> cum sustinentur

<pb id="p.526"/>

membris et corpore et sensibus, omnia certiora
cernunt, cogitant, sentiunt. <reg>cum</reg> autem haec
subtracta sunt desertusque animus languore corporis,
tum agitatur ipse per sese. <reg>itaque</reg> in eo et formae
versantur et actiones, et multa audiri, multa dici
videntur.<milestone unit="section" n="140"/><reg>haec</reg> scilicet in imbecillo remissoque
animo multa omnibus modis confusa et variata
versantur, maximeque 'reliquiae' rerum earum
moventur in animis et agitantur de quibus vigilantes
aut cogitavimus aut egimus; ut mihi temporibus
illis multum in animo Marius versabatur recordanti,
quam ille gravem suum casum magno animo, quam
constanti tulisset. <reg>hanc</reg> credo causam de illo
somniandi fuisse.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="68"/>"Tibi autem de me cum sollicitudine
cogitanti subito sum visus emersus e flumine. <reg>inerant</reg> enim in utriusque nostrum animis ' vigilantium
cogitationum vestigia.' At quaedam adiuncta sunt,
ut mihi de monumento Mari, tibi, quod equus, in
quo ego vehebar, mecum una demersus rursus
apparuit.<milestone unit="section" n="141"/><reg>An</reg> tu censes ullam anum tam deliram
futuram fuisse ut somniis crederet, nisi ista casu non
numquam forte temere concurrerent? <name>Alexandro</name>
draco loqui visus est. <name>Potest</name> omnino hoc esse falsum,
potest verum; sed utrum est non est mirabile;
non enim audivit ille draconem loquentem, sed est
visus audire; et quidem, quo maius sit, cum radicem

<pb id="p.528"/>

ore teneret locutus est. <reg>sed</reg> nihil est magnum
somnianti. <reg>quaero</reg> autem cur Alexandro <corr sic="tarn">tam</corr>
illustre somnium, tam certum, nec huic eidem alias,
nec multa ceteris? <reg>mihi</reg> quidem praeter hoc
Marianum nihil sane, quod meminerim. <reg>frustra</reg>
igitur consumptae tot noctes tam longa in aetate!
<milestone unit="section" n="142"/><reg>nunc</reg> quidem propter intermissionem forensis operae
et lucubrationes detraxi et meridiationes addidi,
quibus uti antea non solebam, nec tam multum
dormiens ullo somnio sum admonitus, tantis praesertim de rebus, nec mihi magis umquam videor,
quam cum aut in foro magistratus aut in curia
senatum video, somniare.</p>
<p><milestone unit="chapter" n="69"/><reg>etenim</reg>&mdash;ex divisione hoc secundum est&mdash;
quae est continuatio coniunctioque naturae quam,
ut dixi, vocant <foreign lang="greek">sumpa/qeian,</foreign> eius modi, ut thesaurus
ex ovo intellegi debeat? <reg>nam</reg> medici ex quibusdam
rebus et advenientis et crescentis morbos intellegunt, non nullas etiam valetudinis significationes, ut
hoc ipsum, pleni enectine simus, ex quodam genere
somniorum intellegi posse dicunt. <reg>thesaurus</reg> vero
et hereditas et honos et victoria et multa generis
eiusdem qua cum somniis naturali cognatione
iunguntur?<milestone unit="section" n="143"/><reg>dicitur</reg> quidam, cum in somnis complexu Venerio iungeretur, calculos eiecisse. <reg>video</reg>

<pb id="p.530"/>

sympathian; visum est enim tale obiectum dormienti,
ut id, quod evenit naturae vis, non opinio erroris
effecerit. <reg>quae</reg> igitur natura obtulit illam speciem
Simonidi a qua vetaretur navigare? aut quid naturae
copulatum habuit Alcibiadis quod scribitur somnium?
qui paulo ante interitum visus est in somnis amicae
esse amictus amiculo. <reg>is</reg> cum esset proiectus
inhumatus ab omnibusque desertus iaceret, amica
corpus eius texit suo pallio. <reg>ergo</reg> hoc inerat in
rebus futuris et causas naturalis habebat, an, et ut
videretur et ut eveniret, casus effecit?</p>
<p><milestone unit="section" n="144"/><milestone unit="chapter" n="70"/>"Quid? ipsorum interpretum coniecturae
nonne magis ingenia declarant eorum quam vim
consensumque naturae? <reg>cursor</reg>, ad Olympia proficisci cogitans, visus est in somnis curru quadrigarum
vehi. <reg>mane</reg> ad coniectorem. <name>At</name> ille: 'Vinces,'
inquit; 'id enim celeritas significat et vis equorum.
<reg>post</reg> idem ad Antiphontem. <reg>is</reg> autem: ' Vincare,'
inquit, ' necesse est; an non intellegis quattuor ante
te cucurrisse?' Ecce alius cursor&mdash;atque horum
somniorum et talium plenus est Chrysippi liber,
plenus Antipatri&mdash;sed ad cursorem redeo: ad
interpretem detulit aquilam se in somnis visum
esse factum. <name>At</name> ille: 'Vicisti; ista enim avi
volat nulla vehementius.' Huic eidem Antipho:

<pb id="p.532"/>

'Baro,' inquit, 'victum te esse non vides? ista enim
avis insectans alias avis et agitans semper ipsa
postrema est.'</p>
<p><milestone unit="section" n="145"/>"Parere quaedam matrona cupiens, dubitans
essetne praegnans, visa est in quiete obsignatam
habere naturam. <reg>rettulit</reg>. Negavit eam, quoniam
obsignata fuisset, concipere potuisse. <name>At</name> alter
praegnantem esse dixit; nam inane obsignari nihil
solere. <reg>quae</reg> est ars coniectoris eludentis ingenio? an
ea, quae dixi, et innumerabilia, quae collecta habent
Stoici, quicquam significant nisi acumen hominum
ex similitudine aliqua coniecturam modo huc, modo
illuc ducentium? <reg>medici</reg> signa quaedam habent
ex venis et spiritu aegroti multisque ex aliis futura
praesentiunt; gubernatores cum exsultantis lolligines viderunt aut delphinos se in portum conicientes,
tempestatem significari putant. <reg>haec</reg> ratione explicari et ad naturam revocari facile possunt, ea vero,
quae paulo ante dixi, nullo modo.</p>
<p><milestone unit="section" n="146"/><milestone unit="chapter" n="71"/>"At enim observatio diuturna (haec enim
pars una restat) notandis rebus fecit artem. <name><corr sic="An">Ain</corr></name>
tandem? somnia observari possunt? quonam modo?
sunt enim innumerabiles varietates; nihil tam praepostere, tam incondite, tam monstruose cogitari
potest, quod non possimus somniare. <reg>quo</reg> modo

<pb id="p.534"/>

igitur, haec infinita et semper nova aut memoria
complecti aut observando notare possumus? <reg>astrologi</reg> motus errantium stellarum notaverunt; inventus est enim ordo in eis stellis, qui non putabatur.
<reg>cedo</reg> tandem qui sit ordo aut quae concursatio
somniorum? quo modo autem distingui possunt
vera somnia a falsis, cum eadem et aliis aliter
evadant et eisdem non semper eodem modo? ut
mihi mirum videatur, cum mendaci homini ne verum
quidem dicenti credere soleamus, quo modo isti, si
somnium verum evasit aliquod, non ex multis potius
uni fidem derogent quam ex uno innumerabilia
confirment.</p>
<p><milestone unit="section" n="147"/>"Si, igitur, neque deus est effector somniorum,
neque naturae societas ulla cum somniis neque
observatione inveniri potuit scientia, effectum est,
ut nihil prorsus somniis tribuendum sit, praesertim
cum illi ipsi qui ea vident nihil divinent, ei qui
interpretantur coniecturam adhibeant, non naturam,
casus autem innumerabilibus paene saeculis in
omnibus plura mirabilia quam in somniorum visis
effecerit, neque coniectura, quae in varias partis

<pb id="p.536"/>

duci possit, non numquam etiam in contrarias,
quicquam sit incertius.</p>
<p><milestone unit="section" n="148"/><milestone unit="chapter" n="72"/><reg>explodatur</reg> igitur haec quoque somniorum
divinatio pariter cum ceteris. <reg>nam</reg>, ut vere loquamur, superstitio, fusa per gentis, oppressit omnium
fere animos atque hominum imbecillitatem occupavit.
<reg>quod</reg> et in eis libris dictum est qui sunt <hi rend="italics">de Natura Deorum,</hi> et hac disputatione id maxime egimus.
<reg>multum</reg> enim et nobismet ipsis et nostris profuturi
videbamur, si <corr sic="earn">eam</corr> funditus sustulissemus. <reg>nec</reg>
vero&mdash;id enim diligenter intellegi volo&mdash;superstitione tollenda religio tollitur. <reg>nam</reg> et maiorum
instituta tueri sacris caerimoniisque retinendis
sapientis est, et esse praestantem aliquam aeternamque naturam, et <corr sic="earn">eam</corr> suspiciendam admirandamque hominum generi pulchritudo mundi ordoque
rerum caelestium cogit confiteri.</p>
<p><milestone unit="section" n="149"/>"Quam ob rem, ut religio propaganda etiam est,
quae est iuncta cum cognitione naturae, sic superstitionis stirpes omnes eiiciendae.<note>eiiciendae <hi rend="italics">MSS.;</hi> eligendae <hi rend="italics"><reg>madv</reg>., M&uuml;ller.</hi></note> Instat enim et
urget et, quo te cumque verteris, persequitur, sive
tu vatem sive tu omen audieris, sive immolaris sive
avem aspexeris, si Chaldaeum, si haruspicem videris,
si fulserit, si tonuerit, si tactum aliquid erit de
caelo, si ostenti simile natum factumve quippiam;

<pb id="p.538"/>

quorum necesse est plerumque aliquid eveniat, ut
numquam liceat quieta mente consistere.</p>
<p><milestone unit="section" n="150"/><quote><reg>perfugium</reg> videtur omnium laborum et sollicitudinum esse somnus. <name>At</name> ex eo ipso plurimae curae
metusque nascuntur; qui quidem ipsi per se minus
valerent et magis contemnerentur, nisi somniorum
patrocinium philosophi suscepissent, nec ei quidem
contemptissimi, sed in primis acuti et consequentia
et repugnantia videntes, qui prope iam absoluti et
perfecti putantur. - Quorum licentiae nisi Carneades
restitisset, haud scio an soli iam philosophi iudicarentur. <reg>cum</reg> quibus omnis fere nobis disceptatio
contentioque est, non quod eos maxime contemnamus, sed quod videntur acutissime sententias
suas prudentissimeque defendere. <reg>cum</reg> autem proprium sit Academiae iudicium suum nullum interponere, ea probare quae simillima veri videantur,
conferre causas, et quid in quamque sententiam dici
possit expromere, nulla adhibita sua auctoritate
iudicium audientium relinquere integrum ac liberum.
<reg>tenebimus</reg> hanc consuetudinem, a Socrate traditam,
eaque inter nos, si tibi, Quinte frater, placebit, quam
saepissime utemur.</quote></p>
<p><quote><reg>mihi</reg> vero,</quote> inquit ille, <quote>nihil potest esse
iucundius.</quote></p>
<p>Quae cum essent dicta, surreximus.</p>
</div1>
</body>
</text>

</group>
</text>
</TEI.2>
