<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Letters to and from Brutus</title>
	<title type="sub">Machine readable text</title>
	<author n="Cic.">M. Tullius Cicero</author>
	<editor role="editor" n="OCT">L. C. Purser</editor>
	&responsibility;
	&fund.NEH;
      </titleStmt>
      &Perseus.publish;
      <sourceDesc>
	<p>Scanned printed text
      </p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
	<state delim="." unit="book"/>
	<state delim="." unit="letter"/>
	<state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin
	</language><language id="greek">Greek
      </language></langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change><date>4 August 1999</date>
	<respStmt><name>David Smith</name><resp>ed.</resp></respStmt>
	<item>
$Log: cic.ad.brut_lat.xml,v $
Revision 1.1  2009-10-09 19:49:13  rsingh04
more reorganizing of texts module by collection

Revision 1.4  2006/05/05 17:38:00  packel
fixed date tags

Revision 1.3  2006/02/10 20:50:16  packel
places/dates now actually tagged

Revision 1.2  2005/08/01 15:59:18  packel
removed stray item tags

	Revision 1.1  2005/07/25 14:30:58  packel
	Converted to XML
	
Revision 1.8  2004/05/24 14:28:33  amahoney
mark dates in headers

Revision 1.7  2003/07/01 22:14:56  yorkc
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp. character encodings and typos.)

Revision 1.6  2000/03/06 21:49:09  amahoney
remove headers so books show up in short toc

Revision 1.5  2000/03/05 02:06:56  dasmith
Added responsibility and funder info to TEI header.

Revision 1.4  1999/08/04 21:56:39  dasmith
Added encodingDesc and revisionDesc.


</item>
	</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

<text>
<body>
<div1 type="Book" n="1">
<head>LIBER PRIMVS</head>


<div2 type="letter" n="1">
<opener>

<dateline>Scr. eodem die quo ep. 2a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><persName>L. Clodius</persName>, tribunus plebis designatus, valde me diligit
vel, ut <foreign lang="greek">e)mfatikw/teron</foreign> dicam, valde me amat. <reg>quod</reg> cum
mihi ita persuasum sit, non dubito (bene enim me nosti)
quin illum quoque iudices a me amari. <reg>nihil</reg> enim mihi
minus hominis videtur quam non respondere in amore iis
a quibus provocere. <reg>is</reg> mihi visus est suspicari nec sine
magno quidem dolore aliquid a suis vel per suos potius
iniquos ad te esse delatum quo tuus animus a se esset
alienior. <reg>non</reg> soleo, mi <name>Brute</name>, quod tibi notum esse arbitror, temere adfirmare de altero; est enim periculosum
propter occultas hominum voluntates multiplicisque
naturas; sed <name>Clodi</name> animum perspectum habeo, cognitum,
iudicatum. <reg>multa</reg> eius indicia sed ad scribendum non
necessaria. <reg>volo</reg> enim testimonium hoc tibi videri potius
quam epistulam. <reg>auctus</reg> <name>Antoni</name> beneficio est. <reg>eius</reg> ipsius
benefici magna pars a te est. <reg>itaque</reg> eum salvis nobis

<pb/>

vellet salvum. 
<milestone n="2" unit="section"/><reg>in</reg> eum autem locum rem adductam intellegit (est enim, ut scis, minime stultus) ut utrique salvi esse
non possint. <reg>itaque</reg> nos mavult; de te vero amicissime et
loquitur et sentit. <reg>qua</reg> re si quis secus ad te de eo scripsit
aut si coram locutus est, peto a te etiam atque etiam mihi
ut potius credas, qui et facilius iudicare possum quam ille
nescio quis et te plus diligo. <name>Clodium</name> tibi amicissimum
existima civemque talem qualis et prudentissimus et fortuna
optima esse debet.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="2">
<opener>

<dateline>Scr. Romae ex. m. Mai. a. 711(43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>scripta</reg> et obsignata iam epistula litterae mihi redditae
sunt a te plenae rerum novarum, maximeque mirabile
<name>Dolabellam</name> quinque cohortis misisse in <name>Chersonesum</name>.
<reg>adeone</reg> copiis abundat ut is qui ex <name>Asia</name> fugere dicebatur
<name>Europam</name> appetere conetur? <reg>quinque</reg> autem cohortibus
quidnam se facturum arbitratus est, cum tu &dagger;eo&dagger; quinque
legiones, optimum equitatum, maxima auxilia haberes?
<reg>quas</reg> quidem cohortis spero iam tuas esse, quoniam latro
ille tam fuit demens. 

<milestone n="2" unit="section"/><reg>tuum</reg> consilium vehementer laudo
quod non prius exercitum <name>Apollonia</name> Dyrrhachioque movisti
quam de <name>Antoni</name> fuga audisti, <name>Bruti</name> eruptione, populi <name>Romani</name>
victoria. <reg>itaque</reg> quod scribis post ea statuisse te ducere
exercitum in <name>Chersonesum</name> nec pati sceleratissimo hosti
ludibrio esse imperium populi <name>Romani</name>, facis ex tua dignitate
et ex re publica.

<milestone n="3" unit="section"/><reg>quod</reg> scribis de seditione quae facta est
in legione quarta decima fraude <persName>C. Antoni</persName> (in bonam partem
accipies), magis mihi probatur militum severitas quam tua. ** *
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="2a">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>xv K. Mai.</date> a. 711 (43).</dateline>
<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>te</reg> benevolentiam exercitus equitumque expertum vehementer 
gaudeo. <reg>de</reg> <name>Dolabella</name>, ut scribis, si quid habes
novi, facies me certiorem; in quo delector me ante providisse, ut tuum iudicium liberum esset cum <name>Dolabella</name> belli
gerendi. <reg>id</reg> valde pertinuit, ut ego tum intellegebam, ad
rem publicam, &lt;ut&gt; nunc iudico, ad dignitatem tuam.
<milestone n="2" unit="section"/>* * * <reg>quod</reg> scribis me maximo otio egisse ut insectarer 
<name>Antonios</name> idque laudas, credo ita videri tibi. <reg>sed</reg> illam
distinctionem tuam nullo pacto probo; scribis enim acrius
prohibenda bella civilia esse quam in superatos iracundiam
exercendam. <reg>vehementer</reg> a te, <name>Brute</name>, dissentio nec clementiae tuae concedo, sed salutaris severitas vincit inanem
speciem clementiae. <reg>quod</reg> si clementes esse volumus,
numquam deerunt bella civilia. <reg>sed</reg> de hoc tu videris; de
me possum idem quod <name>Plautinus</name> pater in <name>Trinummo</name>:

<quote><l><reg>mi</reg>/hi quidem aetas a/cta ferme est; tu/a istuc refert ma/xime.</l></quote>

<milestone n="3" unit="section"/><reg>opprimemini</reg>, mihi crede, <name>Brute</name>, nisi provideritis; neque 
enim populum semper eundem habebitis neque senatum
neque senati ducem. <reg>haec</reg> ex oraculo <name>Apollinis</name> <name>Pythi</name>
edita tibi puta; nihil potest esse venus. <date>xv K. Maias.</date></p>
</div2>

<div2 type="letter" n="3">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>xi K. Mai.</date>, ut videtur, a. 711 (43)</dateline>
<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>nostrae</reg> res meliore loco videbantur; scripta enim ad te 
certo scio quae gesta sunt. <reg>qualis</reg> tibi saepe scripsi consules, tales exstiterunt. <name>Caesaris</name> vero pueri mirifica indoles
<pb/>
virtutis est. Vtinam tam facile eum florentem et honoribus
et gratia regere ac tenere possimus quam facile adhuc
tenuimus! <reg>est</reg> omnino illud difficilius sed tamen non
diffidimus. <reg>persuasum</reg> est enim adulescenti et maxime per
me eius opera nos esse salvos. <reg>et</reg> certe, nisi is <name>Antonium</name>
ab urbe avertisset, perissent omnia.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>triduo</reg> vero aut quadriduo ante hanc rem pulcherrimam timore quodam perculsa
civitas tota ad te se cum coniugibus et liberis effundebat
eadem recreata a. d. <date>xii Kal. Maias</date> te huc venire quam se
ad te ire malebat. <reg>quo</reg> quidem die magnorum meorum
laborum multarumque vigiliarum fructum cepi maximum, si
modo est aliquis fructus ex solida veraque gloria. <reg>nam</reg>
tantae multitudinis quantam capit urbs nostra concursus est
ad me factus; a qua usque in <name>Capitolium</name> deductus maximo
clamore atque plausu in rostris conlocatus sum. <reg>nihil</reg> est in
me inane; neque enim debet; sed tamen omnium ordinum
consensus, gratiarum actio gratulatioque me commovet
propterea quod popularem me esse in populi salute praeclarum est. 

<milestone n="3" unit="section"/><reg>sed</reg> haec te malo ab aliis.
<milestone unit="para"/>
<reg>me</reg> velim de tuis rebus consiliisque facias diligentissime
certiorem illudque consideres ne tua liberalitas dissolutior
videatur. <reg>sic</reg> sentit senatus, sic populus <name>Romanus</name>, nullos
umquam hostis digniores omni supplicio fuisse quam eos
civis qui hoc bello contra patriam arma ceperunt; quos
quidem ego omnibus sententiis ulciscor et persequor:
omnibus bonis approbantibus. <reg>tu</reg> quid de hac re sentias,
tui iudici est; ego sic sentio trium fratrum unam et eandem
esse causam.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="3a">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>v Kal. Mai.</date> a. 711 (43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>consules</reg> duos bonos quidem, sed dumtaxat bonos consules amisimus. <name>Hirtius</name> quidem in ipsa victoria occidit,
cum paucis diebus ante magno proelio vicisset. <reg>nam</reg> <name>Pansa</name>
fugerat vulneribus acceptis quae ferre non potuit. <reg>reliquias</reg>
hostium <name>Brutus</name> persequitur et <name>Caesar</name>. <reg>hostes</reg> autem omnes
iudicati qui <persName>M. Antoni</persName> sectam secuti sunt, idque senatus
consultum plerique interpretantur etiam ad tuos sive captivos sive dediticios pertinere. <reg>equidem</reg> nihil disserui
durius cum nominatim de <persName>C. Antonio</persName> decernerem, quod
ita statueram, a te cognoscere causam eius senatum oportere.
V. K. <name>Maias</name>.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="4">
<opener>

<dateline>Scr. Dyrrachi iii antprid. id. Mai. a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>quanta</reg> sim laetitia adfectus cognitis rebus <name>Bruti</name> nostri 
et consulum facilius est tibi existimare quam mihi scribere.
<name>Cum</name> alia laudo et gaudeo accidisse, tum quod <name>Bruti</name> eruptio
non solum ipsi salutaris fuit sed etiam maximo ad victoriam
adiumento. 

<milestone n="2" unit="section"/><reg>quod</reg> scribis mihi trium <name>Antoniorum</name> unam
atque eandem causam esse, quid ego sentiam mei iudici
esse: statuo nihil nisi hoc, senatus aut populi <name>Romani</name>
iudicium esse de iis civibus qui pugnantes non interierint.
&lsquo;<reg>at</reg> hoc ipsum&rsquo; inquies &lsquo;inique facis qui hostilis animi in
rem publicam homines civis appelles.&rsquo; <reg>immo</reg> iustissime.
<reg>quod</reg> enim nondum senatus censuit nec populus <name>Romanus</name>

<pb/>
iussit, id adroganter non praeiudico neque revoco ad arbitrium meum. <reg>illud</reg> quidem non muto, quod ei quem me
occidere res non coegit neque crudeliter quicquam eripui
neque dissolute quicquam remisi habuique in mea potestate
quoad bellum fuit. <reg>multo</reg> equidem honestius iudico magisque quod concedere possit res publica miscrorum fortunam
non inscctari quam infinite tribucre potentibus quac cupiditatem et adrogantiam incendere possint.

<milestone n="3" unit="section"/><reg>qua</reg> in re, <name>Cicero</name>,
vir optime atque fortissime mihique merito et meo nomine
et rei publicae carissime, nimis credere videris spei tuae
statimque, ut quisque aliquid recte fecerit, omnia dare ac
permittere, quasi non liceat traduci ad mala consilia corruptum largitionibus animum. <reg>quae</reg> tua est humanitas, aequo
animo te moneri patieris, praesertim de communi salute;
facies tamen quod tibi visum fuerit; etiam ego, cum me
docueris * *
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="4a">
<opener>

<dateline>Scr. ex castris Id. Mai. a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p>* * * <reg>nunc</reg>, <name>Cicero</name>, nunc agendum est ne frustra oppressum esse <name>Antonium</name> gavisi simus neu semper primi cuiusque
mali excidendi causa sit ut aliud renascatur illo peius.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>nihil</reg>
iam neque opinantibus aut patientibus nobis adversi evenire
potest in quo non cum omnium culpa tum praecipue tua
futura sit, cuius tantam auctoritatem senatus ac populus
<name>Romanus</name> non solum esse patitur sed etiam cupit quanta
maxima in libera civitate unius esse potest; quam tu non
solum bene sentiendo sed etiam prudenter tueri debes.
<reg>prudentia</reg> porro, quae tibi superest, nulla abs te desideratur

<pb/>

nisi modus in tribuendis honoribus. <name>Alia</name> omnia sic adsunt
ut eum quolibet antiquorum comparari possint tuae virtutes;
unum hoc a grato animo liberalique profectum cautiorem
ac moderatiorem liberalitatem desiderat. <reg>nihil</reg> enim senatus cuiquam dare debet quod male cogitantibus exemplo
aut praesidio sit. <reg>itaque</reg> timeo de consulatu ne <name>Caesar</name>
tuus altius se ascendisse putet decretis tuis quam inde, si
consul factus sit, sit descensurus.

<milestone n="3" unit="section"/><reg>quod</reg> si <name>Antonius</name> ab 
alio relictum regni instrumentum occasionem regnandi
habuit, quonam animo fore putas si quis auctore non
tyranno interfecto sed ipso senatu putet se imperia quaelibet
concupiscere posse? <reg>qua</reg> re tum et facilitatem et providentiam laudabo tuam cum exploratum habere coepero
<name>Caesarem</name> honoribus quos acceperit extraordinariis fore
contentum. &lsquo;<reg>alienae</reg> igitur&rsquo; inquies &lsquo;culpae me reum
subicies?&rsquo; <reg>prorsus</reg> alienae, si provideri potuit ne exsisteret! <reg>quod</reg> utinam inspectare possis timorem de illo
meum!

<milestone n="4" unit="section"/><milestone unit="para"/>
<reg>his</reg> litteris scriptis consulem te factum audivimus. <reg>tum</reg>
vero incipiam proponere mihi rem publicam iustam et iam
suis nitentem viribus si istuc videro. <reg>filius</reg> valet et in
<name>Macedoniam</name> cum equitatu praemissus est. <name>Idibus</name> <name>Maiis</name>
ex castris.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="5">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>iii Non. Mai.</date> a. 711 (43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p>A. d. V K. <name>Maias</name> cum de iis qui hostes iudicati sunt 
bello persequendis sententiae dicerentur, dixit <name>Servilius</name>
etiam de <name>Ventidio</name> et ut <name>Cassius</name> persequeretur <name>Dolabellam</name>.

<pb/>

arbitrarere utile exque re publica esse, persequerere bello
<name>Dolabellam</name>; si minus id commodo rei publicae facere
posses sive non existimares ex re publica esse, ut in isdem
locis exercitum contineres. <reg>nihil</reg> honorificentius potuit
facere senatus quam ut tuum esset iudicium quid tibi
maxime conducere rei publicae videretur. <reg>equidem</reg> sic
sentio, si manum habet, si castra, si ubi consistat uspiam
<name>Dolabella</name>, ad finem et ad dignitatem tuam pertinere eum
persequi.
<milestone unit="para"/>
<milestone n="2" unit="section"/><reg>de</reg> <name>Cassi</name> nostri copiis nihil sciebamus. <reg>neque</reg> enim ab
ipso ullae litterae neque nuntiabatur quicquam quod pro
certo haberemus. <reg>quanto</reg> opere autem intersit opprimi
<name>Dolabellam</name> profecto intellegis, cum ut sceleris poenas persolvat tum ne sit quo se latronum duces ex <name>Mutinensi</name> fuga
conferant. <reg>atque</reg> hoc mihi iam ante placuisse potes ex
superioribus meis litteris recordari; quamquam tum et fugae
portus erat in tuis castris et subsidium salutis in tuo exercitu.
<reg>quo</reg> magis nunc liberati, ut spero, periculis in <name>Dolabella</name>
opprimendo occupati esse debemus. <reg>sed</reg> haec cogitabis
diligentius, statues sapienter; facies nos quid constitueris et
quid agas, si tibi videbitur, certiores.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="3" unit="section"/><name>Ciceronem</name> nostrum in vestrum conlegium cooptari volo.
<reg>existimo</reg> omnino absentium rationem sacerdotum comitiis
posse haberi; nam etiam factum est antea. <name>Gaius</name> enim
<name>Marius</name>, cum in <name>Cappadocia</name> esset, lege <name>Domitia</name> factus est
augur nec quo minus id postea liceret ulla lex sanxit. <reg>est</reg>
etiam in lege <name>Iulia</name>, quae lex est de sacerdotiis proxima, his
verbis: &lsquo;QVI PETET CVIVSVE RATIO HABEBITVR.&rsquo; <reg>aperte</reg>
indicat posse rationem haberi etiam non praesentis. <reg>hac</reg>

<pb/>
de re scripsi ad eum, ut tuo iudicio uteretur sicut in rebus
omnibus; tibi autem statuendum est de <name>Domitio</name>, de
<name>Catone</name> nostro. <reg>sed</reg> quamvis liceat absentis rationem
haberi, tamen omnia sunt praesentibus faciliora. <reg>quod</reg> si
statueris in <name>Asiam</name> tibi eundum, nulla erit ad comitia nostros
accersendi facultas.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="4" unit="section"/><reg>omnino</reg> <name>Pansa</name> vivo celeriora omnia putabamus. <reg>statim</reg> 
enim conlegam sibi subrogavisset, deinde ante praetoria
sacerdotum comitia fuissent. <reg>nunc</reg> per auspicia longam
moram video. <reg>dum</reg> enim unus erit patricius magistratus,
auspicia ad patres redire non possunt. <name>Magna</name> sane perturbatio. <reg>tu</reg> tota de re quid sentias velim me facias certiorem.
iii <name>Nonas</name> <name>Maias</name>.

</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="6">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>xiv K. Iun.</date> a. 711 (43).</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>noli</reg> exspectare dum tibi gratias agam. <reg>iam</reg> pridem hoc 
ex nostra necessitudine quae ad summam benevolentiam
pervenit sublatum esse debet. <reg>filius</reg> tuus a me abest; in
<name>Macedonia</name> congrediemur. <reg>iussus</reg> est enim <name>Ambracia</name>
ducere equites per <name>Thessaliam</name>. <reg>scripsi</reg> ad eum ut mihi
<name>Heracleam</name> occurreret. <name>Cum</name> eum videro, quoniam nobis
permittis, communiter constituemus de reditu eius ad
petitionem aut commendationem honoris. 

<milestone n="2" unit="section"/><reg>tibi</reg> Glycona, 
medicum <name>Pansae</name>, qui sororem <name>Achilleos</name> nostri in matrimonio habet, diligentissime commendo. <reg>audimus</reg> eum
venisse in suspicionem <name>Torquato</name> de morte <name>Pansae</name> custodirique ut parricidam. <reg>nihil</reg> minus credendum est; quis
enim maiorem calamitatem morte <name>Pansae</name> accepit? <reg>praeterea</reg> est modestus homo et frugi quem ne utilitas quidem
videatur impulsura fuisse ad facinus. <reg>rogo</reg> te et quidem

<pb/>
valde rogo (nam <name>Achilleus</name> noster non minus quam aequum
est laborat) eripias eum ex custodia conservesque. <reg>hoc</reg> ego
ad meum officium privatarum rerum aeque atque ullam
aliam rem pertinere arbitror.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="3" unit="section"/><name>Cum</name> has ad te scriberem litteras, a Satrio, legato
<persName>C. Treboni</persName>, reddita est epistula mihi a <name>Tillio</name> et <name>Deiotaro</name>
<name>Dolabellam</name> caesum fugatumque esse. <name>Graecam</name> epistulam
tibi misi Cicereii cuiusdam ad Satrium missam.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="4" unit="section"/><name>Flavius</name> noster de controversia quam habet cum
Dyrrhachinis hereditariam sumpsit te iudicem. <reg>rogo</reg> te,
<name>Cicero</name>, et <name>Flavius</name> rogat rem conficias. <reg>quin</reg> ei qui
<name>Flavium</name> fecit heredem pecuniam debuerit civitas non est
dubium; neque Dyrrhachini infitiantur sed sibi donatum
aes alienum a <name>Caesare</name> dicunt. <reg>noli</reg> pati a necessariis tuis
necessario meo iniuriam fieri. x<date>iiii K. Iunias</date> ex castris ad
imam <name>Candaviam</name>.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="7">
<opener>

<dateline>Scr. in castris circ. <date>ix K. Quint</date>, a. 711 (43).</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><persName>L. Bibulus</persName> quam carus mihi esse debeat, nemo melius
iudicare potest quam tu cuius tantae pro re publica contentiones sollicitudinesque fuerunt. <reg>itaque</reg> vel ipsius virtus
vel nostra necessitudo debet conciliare te illi. <reg>quo</reg> minus
multa mihi scribenda esse arbitror. <reg>voluntas</reg> enim te
movere debet nostra, si modo iusta est aut pro officio
necessario suscipitur. <reg>is</reg> <name>Pansae</name> locum petere constituit.
<reg>eam</reg> nominationem a te petimus. <reg>neque</reg> coniunctiori dare
beneficium quam nos tibi sumus neque digniorem nominare potes quam <name>Bibulum</name>.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>de</reg> <name>Domitio</name> et <name>Apuleio</name> quid
attinet me scribere, cum ipsi per se tibi commendatissimi
sint? <name>Apuleium</name> vero tu tua auctoritate sustinere debes.

<pb/>

<reg>sed</reg> <name>Apuleius</name> in sua epistula celebrabitur. <name>Bibulum</name> noli
dimittere e sinu tuo, tantum iam virum ex quanto, crede
mihi, potest evadere qui vestris paucorum respondeat
laudibus.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="8">
<opener>

<dateline>Scr. ex. m. Maio aut in. Iun. a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>multos</reg> tibi commendabo et commendem necesse est. 
<reg>optimus</reg> enim quisque vir et civis maxime sequitur tuum
iudicium tibique omnes fortes viri dare operam et studium
volunt, nec quisquam est quin ita existimet, meam apud te
et auctoritatem et gratiam valere plurimum.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>sed</reg> C. 
Nasenniun, municipem <name>Suessanum</name>, tibi ita commendo
ut neminem diligentius. <name>Cretensi</name> bello <name>Metello</name> imperatore
octavum principem duxit, postea in re familiari occupatus
fuit, hoc tempore cum rei publicae partibus tum tua excellenti dignitate commotus voluit per te aliquid auctoritatis
adsumere. <reg>fortem</reg> virum, <name>Brute</name>, tibi commendo, frugi
hominem et, si quid ad rem pertinet, etiam locupletem.
<reg>pergratum</reg> mihi erit si eum ita tractaris ut merito tuo mihi
gratias agere possit.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="9">
<opener>

<dateline>Scr. Romae. in. Quint., ...ut videtur a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>fungerer</reg> eo officio quo tu functus es in meo luctu teque 
per litteras consolarer, nisi scirem iis remediis quibus meum
dolorem tu levasses te in tuo non egere, ac velim facilius
quam tunc mihi nunc tibi tute medeare. <reg>est</reg> autem

<pb/>

alienum tanto viro quantus es tu, quod alteri praeceperit
id ipsum facere non posse. <reg>me</reg> quidem cum rationes quas
conlegeras tum auctoritas tua a nimio maerore deterruit.
<name>Cum</name> enim mollius tibi ferre viderer quam deceret virum
praesertim eum qui alios consolari soleret, accusasti me
per litteras gravioribus verbis quam tua consuetudo ferebat.
<milestone n="2" unit="section"/><reg>itaque</reg> iudicium tuum magni aestimans idque veritus me
ipse conlegi et ea quae didiceram, legeram, acceperam,
graviora duxi tua auctoritate addita. <reg>ac</reg> mihi tum, <name>Brute</name>,
officio solum erat et naturae, tibi nunc populo et scaenae,
ut dicitur, serviendum est. <reg>nam</reg> cum in te non solum
exercitus tui sed omnium civium ac paene gentium coniecti
oculi sint, minime decet propter quem fortiores ceteri sumus
eum ipsum animo debilitatum videri. <reg>quam</reg> ob rem
accepisti tu quidem dolorem (id enim amisisti cui simile
in terris nihil fuit), et est dolendum in tam gravi vulnere
ne id ipsum, carere omni sensu doloris, sit miserius
quam dolere, sed ut modice ceteris utile est, &lt;ita&gt; tibi
necesse est.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="3" unit="section"/><reg>scriberem</reg> plura nisi ad te haec ipsa nimis multa essent.
<reg>nos</reg> te tuumque exercitum exspectamus; sine quo, ut reliqua
ex sententia succedant, vix satis liberi videmur fore. <reg>de</reg>
tota re publica plura scribam et fortasse iam certiora iis
litteris quas <reg>veteri</reg> nostro cogitabam dare.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="10">
<opener>

<dateline>Scr. Romae med. m. Quint. a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>nullas</reg> adhuc a te litteras habebamus, ne famam quidem
quae declararet te cognita senatus auctoritate in <name>Italiam</name>
adducere exercitum; quod ut faceres idque maturares magno
opere desiderabat res publica. <reg>ingravescit</reg> enim in dies
intestinum malum, nec extemis hostibus magis quam

<pb/>

domesticis laboramus, qui erant omnino ab initio belli sed
facilius frangebantur. <reg>erectior</reg> senatus erat non sententiis
solum nostris sed etiam cohortationibus excitatus. <reg>erat</reg> in
senatu satis vehemens et acer <name>Pansa</name> cum in ceteros huius
generis tum maxime in socerum, cui consuli non animus
ab initio, non fides ad extremum defuit.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>bellum</reg> ad 
<name>Mutinam</name> gerebatur, nihil ut in <name>Caesare</name> reprehenderes, non
nulla in <name>Hirtio</name>. <reg>huius</reg> belli fortuna 

<quote><l>ut in secundis flu/xa, ut in adversi/s bona.</l></quote>

<reg>erat</reg> victrix res publica caesis <name>Antoni</name>
copiis, ipso expulso. <name>Bruti</name> deinde ita multa peccata ut
quodam modo victoria excideret e manibus. <reg>perterritos</reg>,
inermis, saucios non sunt nostri duces persecuti, datumque
<name>Lepido</name> tempus est in quo levitatem eius saepe perspectam
maioribus in malis experiremur. <reg>sunt</reg> exercitus boni sed
rudes <name>Bruti</name> et <name>Planci</name>, sunt fidelissima et maxima auxilia
<name>Gallorum</name>;

<milestone n="3" unit="section"/>sed <name>Caesarem</name> meis consiliis adhuc gubernatum,
praeclara ipsum indole admirabilique constantia, improbissimis litteris quidam fallacibusque interpretibus ac nuntiis
impulerunt in spem certissimam consulatus. <reg>quod</reg> simul
atque sensi, neque ego illum absentem litteris monere
destiti nec accusare praesentis eius necessarios qui eius
cupiditati suffragari videbantur, nec in senatu sceleratissimorum consiliorum fontis aperire dubitavi. <reg>nec</reg> vero ulla
in re memini aut senatum meliorem aut magistratus; numquam enim in honore extraordinario potentis hominis vel
potentissimi potius (quando quidem potentia iam in vi
posita est et armis) accidit ut nemo tribunus plebis, nemo
alio magistratu, nemo privatus auctor exsisteret. <reg>sed</reg> in
hac constantia atque virtute erat tamen sollicita civitas.
<reg>inludimur</reg> enim, <name>Brute</name>, tum militum deliciis, tum imperatoris insolentia. <reg>tantum</reg> quisque se in re publica posse
postulat quantum habet virium; non ratio, non modus, non

<pb/>

lex, non mos, non officium valet, non iudicium non existimatio civium, non posteritatis verecundia.

<milestone n="4" unit="section"/><reg>haec</reg> ego
multo ante prospiciens fugiebam ex <name>Italia</name> tum, cum me
vestrorum edictorum fama revocavit; incitavisti vero tu me,
<name>Brute</name>, <name>Veliae</name>. <reg>quamquam</reg> enim dolebiwn in eam me
urbem ire quam tu fugeres qui eam liberavisses, quod mihi
quoque quondam acciderat periculo simili, casu tristiore,
perrexi tamen <name>Romamque</name> perveni nulloque praesidio quatefeci <name>Antonium</name> contraque eius arma nefanda praesidia quae
oblata sunt <name>Caesaris</name> consilio et auctoritate firmavi. <reg>qui</reg> si
steterit fide mihique paruerit, satis videmur habituri praesidi; sin autem impiorum consilia plus valuerint quam
nostra aut imbecillitas aetatis non potuerit gravitatem
rerum sustinere, spes omnis est in te. <reg>quam</reg> ob rem advola
obsecro, atque eam rem publicam, quam virtute atque
animi magnitudine magis quam eventis rerum liberavisti,
exitu libera. <reg>omnis</reg> omnium concursus ad te futurus est.
<reg>hortare</reg> idem per litteras <name>Cassium</name>.

<milestone n="5" unit="section"/><reg>spes</reg> libertatis nusquam nisi in vestrorum castrorum principiis est. <reg>firmos</reg>
omnino et duces habemus ab occidente et exercitus. <reg>hoc</reg>
adulescentis praesidium equidem adhuc firmum esse confido, sed ita multi labefactant ut ne moveatur interdum
extimescam.
<reg>habes</reg> totum rei publicae statum, qui quidem tum erat,
cum has litteras dabam. <reg>velim</reg> deinceps meliora sint. <reg>sin</reg>
aliter fuerit, (quod di omen avertant!) rei publicae vicem
dolebo quae immortalis esse debebat; mihi quidem quantulum reliqui est?

<pb/>
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="11">
<opener>

<dateline>Scr. in castris ex. m. Iun., a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>
<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>veteris</reg> <name>Antisti</name> talis animus est in rem publicam ut non 
dubitem quin et in <name>Caesare</name> et in <name>Antonio</name> se praestaturus
fuerit acerrimum propugnatorem communis libertatis, si
occasioni potuisset occurrere. <reg>nam</reg> qui in <name>Achaia</name> congressus &lt;cum&gt; <name>Dolabella</name> milites atque equites habente quodvis
adire periculum ex insidiis paratissimi ad omnia latronis
maluerit quam videri aut coactus esse pecuniam dare aut
libenter dedisse homini nequissimo atque improbissimo, is
nobis ultro et pollicitus est et dedit HS <num>xx</num> ex sua pecunia
et, quod multo carius est, se ipsum obtulit et coniunxit.
<milestone n="2" unit="section"/><reg>huic</reg> persuadere cupimus, ut imperator in castris remaneret 
remque publicam defenderet. <reg>statuit</reg> id sibi * *, quoniam
exercitum dimisisset. <reg>statim</reg> vero rediturum ad nos confirmavit legatione suscepta, nisi praetorum comitia habituri
essent consules. <reg>nam</reg> illi ita sentienti de re publica magno
opere auctor fui ne differret tempus petitionis suae. <reg>cuius</reg>
factum omnibus gratum esse debet qui modo iudicarint
hunc exercitum esse utilem rei publicae, tibi tanto gratius
quanto maiore et animo gloriaque libertatem nostram
defendis et dignitate, si contigerit nostris consiliis exitus
quem optamus, perfuncturus es. <reg>ego</reg> etiam, mi <name>Cicero</name>,
proprie familiariterque te rogo ut <reg>veterem</reg> ames velisque
esse quam amplissimum; qui etsi nulla re deterreri a proposito potest, tamen excitari tuis laudibus indulgentiaque

<pb/>

potent quo magis amplexetur ac tueatur iudicium suum.
<reg>id</reg> mihi gratissimum erit.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="12">
<opener>

<dateline>Scr. Romae in. m. Quint, a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>etsi</reg> daturus eram <name>Messalae</name> <name>Corvino</name> continuo litteras,
tamen <reg>veterem</reg> nostrum ad te sine litteris meis venire nolui.
<reg>maximo</reg> in discrimine res publica, <name>Brute</name>, versatur victoresque rursus decertare cogimur. <reg>id</reg> accidit <persName>M. Lepidi</persName> scelere
et amentia. <reg>quo</reg> tempore cum multa propter eam curam
quam pro re publica suscepi graviter ferrem, tum nihil tuli
gravius quam me non posse matris tuae precibus cedere,
non sororis; nam tibi, quod mihi plurimi est, facile me
satis facturum arbitrabar. <reg>nullo</reg> enim modo poterat causa
<name>Lepidi</name> distingui ab <name>Antonio</name> omniumque iudicio etiam
durior erat quod, cum honoribus amplissimis a senatu esset
<name>Lepidus</name> ornatus tum etiam paucis ante diebus praeclaras
litteras ad senatum misisset, repente non solum recepit
reliquias hostium sed bellum acerrime terra marique gerit;
cuius exitus qui futurus sit incertum est. <reg>ita</reg> cum rogamur
ut misericordiam liberis eius impertiamus, nihil adfertur
quo minus summa supplicia, si (quod <name>Iuppiter</name> omen avertat!)
pater puerorum vicerit, subeunda nobis sint. 

<milestone n="2" unit="section"/><reg>nec</reg> vero me
fugit quam sit acerbum parentum scelera filiorum poenis
lui; sed hoc praeclare legibus comparatum est, ut caritas
liberorum amiciores parentis rei publicae redderet. <reg>itaque</reg>
<name>Lepidus</name> crudelis in liberos, non is qui <name>Lepidum</name> hostem
iudicat. <reg>atque</reg> ille si armis positis de vi damnatus esset,
quo in iudicio certe defensionem non haberet, eandem
calamitatem subirent liberi bonis publicatis. <reg>quamquam</reg>
quod tua mater et soror deprecatur pro pueris, id ipsum
et multa alia crudeliora nobis omnibus <name>Lepidus</name>, <name>Antonius</name>

<pb/>

et reliqui hostes denuntiant. <reg>itaque</reg> maximam spem hoc
tempore habemus in te atque exercitu tuo. <name>Cum</name> ad rei
publicae summam tum ad gloriam et dignitatem tuam vehementer pertinet te, ut ante scripsi, in <name>Italiam</name> venire quam
primum. <reg>eget</reg> enim vehementer cum viribus tuis tum
etiam consilio res publica. 

<milestone n="3" unit="section"/><reg>veterem</reg> pro eius erga te benevolentia singularique officio libenter ex tuis litteris complexus
sum eumque cum tui tum rei publicae studiosissimum
amantissimumque cognovi. <name>Ciceronem</name> meum propediem,
ut spero, videbo. <reg>tecum</reg> enim illum [et te] in <name>Italiam</name>
celeriter esse venturum confido.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="13">
<opener>

<dateline>Scr. in castris K. Quint, a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>de</reg> <persName>M. Lepido</persName> vereri me cogit reliquorum timor. <reg>qui</reg> 
si eripuerit se nobis, quod velim temere atque iniuriose de
illo suspicati sint homines, oro atque obsecro te, <name>Cicero</name>,
necessitudinem nostram tuamque in me benevolentiam
obtestans, sororis meae liberos obliviscaris esse <name>Lepidi</name> filios
meque iis in patris locum successisse existimes. <reg>hoc</reg> si
a te impetro, nihil profecto dubitabis pro iis suscipere.
<reg>aliter</reg> alii cum suis vivunt; nihil ego possum in sororis
meae liberis facere quo possit expleri voluntas mea aut
officium. <reg>quid</reg> vero aut mihi tribuere boni possunt, si
modo digni sumus quibus aliquid tribuatur, aut ego matri
ac sorori puerisque illis praestaturus sum, si nihil valuerit
apud te reliquumque senatum contra patrem <name>Lepidum</name>
<name>Brutus</name> avunculus?

<milestone n="2" unit="section"/><reg>scribere</reg> multa ad te neque possum 
prae sollicitudine ac stomacho neque debeo. <reg>nam</reg> si in
tanta re tamque necessaria verbis mihi opus est ad te
excitandum et confirmandum, nulla spes est facturum te

<pb/>

quod volo et quod oportet. <reg>qua</reg> re noli exspectare longas
preces; intuere me ipsum qui hoc a te, vel a <name>Cicerone</name>,
coniunctissimo homine, privatim vel a consulari tali viro
remota necessitudine privata, debeo impetrare. <reg>quid</reg> sis
facturus velim mihi quam primum rescribas. Kal. <name>Quintilibus</name> ex castris.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="14">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>v Id. Quint</date>, a. 711 (43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>breves</reg> litterae tuae&mdash;breves dico, immo nullae. <reg>tribusne</reg>
versiculis his temporibus <name>Brutus</name> ad me? <reg>nihil</reg> scripsisses
potius. <reg>et</reg> requiris meas! <reg>quis</reg> umquam ad te tuorum
sine meis venit? quae autem epistula non pondus habuit?
<reg>quae</reg> si ad te perlatae non sunt, ne domesticas quidem
tuas perlatas arbitror. <name>Ciceroni</name> scribis te longiorem daturum epistulam. <reg>recte</reg> id quidem, sed haec quoque
debuit esse plenior. <reg>ego</reg> autem, cum ad me de <name>Ciceronis</name>
abs te discessu scripsisses, statim extrusi tabellarios litterasque ad <name>Ciceronem</name> ut, etiam si in <name>Italiam</name> venisset, ad te
rediret; nihil enim mihi iucundius, nihil illi honestius.
<reg>quamquam</reg> aliquotiens ei scripseram sacerdotum comitia
mea summa contentione in alterum annum esse reiecta&mdash;
quod ego cum <name>Ciceronis</name> causa elaboravi tum <name>Domiti</name>,
<name>Catonis</name>, <name>Lentuli</name>, <name>Bibulorum</name>; quod ad te etiam scripseram&mdash;;
sed videlicet, cum illam pusillam epistulam tuam ad me
dabas, nondum erat tibi id notum. 

<milestone n="2" unit="section"/><reg>qua</reg> re omni studio
a te, mi <name>Brute</name>, contendo ut <name>Ciceronem</name> meum ne dimittas
tecumque deducas; quod ipsum, si rem publicam cui susceptus es respicis, tibi iam iamque faciendum est. <reg>renatum</reg>
enim bellum est idque non parvum scelere <name>Lepidi</name>. <reg>exercitus</reg>

<pb/>

autem <name>Caesaris</name>, qui erat optimus, non modo nihil
prodest sed etiam cogit exercitum tuum flagitari. <reg>qui</reg> si
<name>Italiam</name> attigerit, erit civis nemo quem quidem civem appellari fas sit, qui se non in tua castra conferat. <reg>etsi</reg>
<name>Brutum</name> praeclare cum <name>Planco</name> coniunctum habemus; sed
non ignoras quam sint incerti et animi hominum infecti
partibus et exitus proeliorum. <reg>quin</reg> etiam si, ut spero,
vicerimus, tamen magnam gubernationem tui consili tuaeque auctoritatis res desiderabit. <reg>subveni</reg> igitur, per deos,
idque quam primum tibique persuade non te <name>Idibus</name> <name>Martiis</name>
quibus servitutem a tuis civibus depulisti plus profuisse
patriae quam si mature veneris profuturum. <date>v Idus Quintiles.</date>
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="15">
<opener>

<dateline>Scr. Romae circ. med. in. Quint, a. <date value="-43">711 (43)</date></dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><name>Messalam</name> habes. <reg>quibus</reg> igitur litteris tam accurate 
scriptis adsequi possum, subtilius ut explicem quae gerantur
quaeque sint in re publica, quam tibi is exponet qui et
optime omnia novit et elegantissime expedire et deferre
ad te potest? <reg>cave</reg> enim existimes, <name>Brute</name> (quamquam non
necesse est ea me ad te quae tibi nota sunt scribere; sed
tamen tantam omnium laudum excellentiam non queo
silentio praeterire), cave putes probitate, constantia, cura,
studio rei publicae quicquam illi esse simile, ut eloquentia,
qua mirabiliter excellit, vix in eo locum ad laudandum
habere videatur; quamquam in hac ipsa sapientia plus
apparet; ita gravi iudicio multaque arte se exercuit in
verissimo genere dicendi. <reg>tanta</reg> autem industria est tantumque evigilat in studio ut non maxima ingenio, quod in
eo summum est, gratia habenda videatur.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>sed</reg> provehor

<pb/>

amore. <reg>non</reg> enim id propositum est huic epistulae <name>Messalam</name> ut laudem, praesertim ad <name>Brutum</name> cui et virtus illius
non minus quam mihi nota est et haec ipsa studia quae
laudo notiora. <reg>quem</reg> cum a me dimittens graviter ferrem,
hoc levabar uno, quod ad te tamquam ad alterum me proficiscens et officio fungebatur et laudem maximam sequebatur. <reg>sed</reg> haec hactenus.
</p>
<p><milestone n="3" unit="section"/><reg>venio</reg> nunc longo sane intervallo ad quandam epistulam,
qua mihi multa tribuens unum reprehendebas quod in
honoribus decernendis essem nimius et tamquam prodigus.
<reg>tu</reg> hoc; alius fortasse, quod in animadversione poenaque
durior, nisi forte utrumque tu. <reg>quod</reg> si ita est, utriusque
rei meum iudicium studeo tibi esse notissimum &dagger;neque
solum ut <name>Solonis</name> dictum usurpem&dagger; qui et sapientissimus
fuit ex septem et legum scriptor solus ex septem. <reg>is</reg> rem
publicam contineri duabus rebus dixit, praemio et poena.
<reg>est</reg> scilicet utriusque rei modus sicut reliquarum et quaedam in utroque genere mediocritas. <reg>sed</reg> non tanta de
re propositum est hoc loco disputare;

<milestone n="4" unit="section"/>quid ego autem
secutus hoc bello sim in sententiis dicendis aperire non
ahenum puto.
<reg>post</reg> interitum <name>Caesaris</name> et vestras memorabilis <name>Idus</name>
Mart., <name>Brute</name>, quid ego praetermissum a vobis quantamque
impendere rei publicae tempestatem dixerim non es oblitus.
<name>Magna</name> pestis erat depulsa per vos, magna populi <name>Romani</name>
macula deleta, vobis vero parta divina gloria, sed instrumentum regni delatum ad <name>Lepidum</name> et <name>Antonium</name>; quorum
alter inconstantior, alter impurior, uterque pacem metuens,
immicus otio. <reg>his</reg> ardentibus perturbandae rei publicae
cupiditate quod opponi posset praesidium non habebamus;

<pb/>

erexerat enim se civitas in retinenda libertate consentiens,

<milestone n="5" unit="section"/>nos tum nimis acres, vos fortasse sapientius excessistis urbe
ea quam liberaratis, <name>Italiae</name> sua vobis studia profitenti remisistis. <reg>itaque</reg> cum teneri urbem a parricidis viderem nec te
in ea nec <name>Cassium</name> tuto esse posse eamque armis oppressam
ab <name>Antonio</name>, mihi quoque ipsi esse excedendum putavi;
taetrum enim spectaculum oppressa ab impiis civitas opitulandi potestate praecisa. <reg>sed</reg> animus idem qui semper
infixus in patriae caritate discessum ab eius periculis ferre
non potuit. <reg>itaque</reg> in medio <name>Achaico</name> cursu cum etesiarum
diebus <reg>auster</reg> me in <name>Italiam</name> quasi dissuasor mei consili
rettulisset, te vidi <name>Veliae</name> doluique vehementer. <reg>cedebas</reg>
enim, <name>Brute</name>, cedebas, quoniam <name>Stoici</name> nostri negant fugere
sapientis.

<milestone n="6" unit="section"/><name>Romam</name> ut veni, statim me obtuli <name>Antoni</name> sceleri 
atque dementiae. <reg>quem</reg> cum in me incitavissem, consilia
imre coepi <name>Brutina</name> plane (vestri enim haec sunt propria
sanguinis) rei publicae liberandae. <reg>longa</reg> sunt, quae
restant, praetereunda; sunt enim de me; tantum dico,
<name>Caesarem</name> hunc adulescentem, per quem adhuc sumus si
verum fateri volumus, fluxisse ex fonte consiliorum meorum.


<milestone n="7" unit="section"/><reg>huic</reg> habiti a me honores nulli quidem, <name>Brute</name>, nisi debiti, 
nulli nisi necessarii. Vt enim primum libertatem revocare
coepimus, cum se nondum ne <name>Decimi</name> quidem <name>Bruti</name> divina
virtus ita commovisset ut iam id scire possemus, atque
omne praesidium esset in puero qui a cervicibus nostris
avertisset <name>Antonium</name>, quis honos ei non fuit decernendus?
<reg>quamquam</reg> ego illi tum verborum laudem tribui eamque
modicam, decrevi etiam imperium; quod quamquam videbatur illi aetati honorificum, tamen erat exercitum babenti
necessarium. <reg>quid</reg> enim est sine imperio exercitus?

<pb/>

<reg>statuam</reg> <name>Philippus</name> decrevit, celeritatem petitionis primo
<name>Servius</name>, post maiorem etiam <name>Servilius</name>. <reg>nihil</reg> tum nimium
videbatur. 

<milestone n="8" unit="section"/><reg>sed</reg> nescio quo modo facilius in timore benigni
quam in victoria grati reperiuntur. <reg>ego</reg> enim, <persName>D. Bruto</persName>
liberato cum laetissimus ille civitati dies inluxisset idemque
casu <name>Bruti</name> natalis esset, decrevi ut in fastis ad eum diem
<name>Bruti</name> nomen adscriberetur, in eoque sum maiorum exemplum secutus qui hunc honorem mulieri <name>Larentiae</name> tribuerunt, cuius vos pontifices ad aram in <name>Velabro</name> sacrificium
facere soletis. <reg>quod</reg> ego cum dabam <name>Bruto</name>, notam esse
in fastis gratissimae victoriae sempiternam volebam. <reg>atque</reg>
illo die cognovi paulo pluris in senatu malevolos esse quam
gratos. <reg>per</reg> eos ipsos dies effudi, si ita vis, honores in
mortuos, <name>Hirtium</name> et <name>Pansam</name>, <name>Aquilam</name> etiam. <reg>quod</reg> quis
reprehendet, nisi qui deposito metu praeteriti periculi fuerit
oblitus?

<milestone n="9" unit="section"/><reg>accedebat</reg> ad benefici memoriam gratam ratio
illa quae etiam posteris esset salutaris. <reg>exstare</reg> enim volebam in crudelissimos hostis monimenta odi publici sempiterna. <reg>suspicor</reg> illud tibi minus probari quod a tuis
familiaribus, optimis illis quidem viris sed in re publica
rudibus, non probabatur, quod ut ovanti introire <name>Caesari</name>
liceret decreverim. <reg>ego</reg> autem (sed erro fortasse nec tamen
is sum ut mea me maxime delectent) nihil mihi videor
hoc bello sensisse prudentius. <reg>cur</reg> autem ita sit aperiendum
non est, ne magis videar providus fuisse quam gratus. <reg>hoc</reg>
ipsum nimium; qua re alia videamus. <persName>D. Bruto</persName> decrevi
honores, decrevi <persName>L. Planco</persName>. <reg>praeclara</reg> illa quidem ingenia
quae gloria invitantur, sed senatus etiam sapiens qui qua
quemque re putat, modo honesta, ad rem publicam iuvandam posse adduci hac utitur. <reg>at</reg> in <name>Lepido</name> reprehendimur; cui cum statuam in rostris statuissemus, idem

<pb/>

illam evertimus. <reg>nos</reg> illum honore studuimus a furore
revocare. <reg>vicit</reg> amentia levissimi hominis nostram prudentiam; nec tamen tantum in statuenda <name>Lepidi</name> statua factum
est mali quantum in evertenda boni.


<milestone unit="para"/>
<milestone n="10" unit="section"/><reg>satis</reg> multa de honoribus; nunc de poena pauca dicenda
sunt. <reg>intellexi</reg> enim ex tuis saepe litteris te in iis quos
bello devicisti clementiam tuam velle laudari. <reg>existimo</reg>
equidem nihil a te nisi sapienter; sed sceleris poenam
praetermittere (id enim est quod vocatur ignoscere), etiam
si in ceteris rebus tolerabile est, in hoc bello perniciosum
puto. <reg>nullum</reg> enim bellum civile fuit in nostra re publica
omnium quae memoria mea fuerunt, in quo bello non,
utracumque pars vicisset, tamen aliqua forma esset futura
rei publicae. <reg>hoc</reg> bello victores quam rem publicam
simus habituri non facile adfirmarim, victis certe nulla
umquam erit. <reg>dixi</reg> igitur sententias in <name>Antonium</name>, dixi
in <name>Lepidum</name> severas neque tam ulciscendi causa quam ut
et in praesenti sceleratos civis timore ab impugnanda patria
deterrerem et in posterum documentum statuerem ne quis
talem amentiam vellet imitari. 

<milestone n="11" unit="section"/><reg>quamquam</reg> haec quidem
sententia non magis mea fuit quam omnium. <reg>in</reg> qua
videtur illud esse crudele, quod ad liberos qui nihil
meruerunt poena pervenit. <reg>sed</reg> id et antiquum est et
omnium civitatum, si quidem etiam <name>Themistocli</name> liberi
eguerunt; et si iudicio damnatos eadem poena sequitur
civis, qui potuimus leniores esse in hostis? <reg>quid</reg> autem
queri quisquam potest de me, qui si vicisset acerbiorem
se in me futurum fuisse confiteatur necesse est? <reg>habes</reg>
rationem mearum sententiarum de hoc genere dumtaxat
honoris et poenae; nam de ceteris rebus quid senserim
quidque censuerim audisse te arbitror.

<pb/>
</p>
<p><milestone n="12" unit="section"/><reg>sed</reg> haec quidem non ita necessaria, illud valde necessarium, <name>Brute</name>, te in <name>Italiam</name> cum exercitu venire quam
primum. <reg>summa</reg> est exspectatio tui. <reg>quod</reg> si <name>Italiam</name>
attigeris, ad te concursus fiet omnium. <name>Sive</name> enim vicerimus, qui quidem pulcherrime viceramus nisi <name>Lepidus</name>
perdere omnia et perire ipse cum suis concupivisset, tua
nobis auctoritate opus est ad conlocandum aliquem civitatis
statum; sive etiam nunc certamen reliquum est, maxima
spes est cum &lt;in&gt; auctoritate tua tum in exercitus tui viribus.
<reg>sed</reg> propera, per deos! <reg>scis</reg> quantum sit in temporibus,
quantum in celeritate.
</p>
<p><milestone n="13" unit="section"/><reg>sororis</reg> tuae filiis quam diligenter consulam spero te ex
matris et ex sororis litteris cogniturum. <reg>qua</reg> in causa
maiorem habeo rationem tuae voluntatis quae mihi carissima est quam, ut quibusdam videor, constantiae meae.
<reg>sed</reg> ego nulla in re malo quam in te amando constans et
esse et videri.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="16">
<opener>

<dateline>Scr. Athenis in. Maio a. 711 (a).</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>particulam</reg> litterularum tuarum, quas misisti <name>Octavio</name>, legi
missam ab <name>Attico</name> mihi. <reg>studium</reg> tuum curaque de <reg>salute</reg>
mea nulla me nova voluptate adfecit. <reg>non</reg> solum enim
usitatum sed etiam cotidianum est aliquid audire de te,
quod pro nostra dignitate fideliter atque honorifice dixeris
aut feceris. <reg>at</reg> dolore quantum maximum capere animo
possum eadem illa pars epistulae scripta ad <name>Octavium</name> de
nobis adfecit. <reg>sic</reg> enim illi gratias agis de re publica, tam
suppliciter ac demisse&mdash;quid scribam? pudet condicionis
ac fortunae sed tamen scribendum est: commendas nostram
salutem illi, quae morte qua non perniciosior? ut prorsus

<pb/>

prae te feras non sublatam dominationem sed dominum
commutatum esse. <reg>verba</reg> tua recognosce et aude negare
servientis adversus regem istas esse preces. <name>Vnum</name> ais esse
quod ab eo postuletur et exspectetur, ut eos civis de quibus
viri boni populusque <name>Romanus</name> bene existimet salvos velit.
<reg>quid</reg> si nolit? non erimus? <reg>atqui</reg> non esse quam esse
per illum praestat.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>ego</reg> medius fidius non existimo tam
omnis deos aversos esse a salute populi <name>Romani</name> ut <name>Octavius</name>
orandus sit pro salute cuiusquam civis, non dicam pro
liberatoribus orbis terrarum; iuvat enim magnifice loqui et
certe decet adversus ignorantis quid pro quoque timendum
aut a quoque petendum sit. <reg>hoc</reg> tu, <name>Cicero</name>, posse fateris
<name>Octavium</name> et illi amicus es? aut, si me carum habes, vis
<name>Romae</name> videre, cum ut ibi esse possem commendandus
puero illi fuerim? <reg>cui</reg> quid agis gratias, si ut nos salvos
esse velit et patiatur rogandum putas? <reg>an</reg> hoc pro beneficio habendum est, quod se quam <name>Antonium</name> esse maluerit
a quo ista petenda essent? <name>Vindici</name> quidem alienae dominationis, non vicario, ecquis supplicat ut optime meritis de
re publica liceat esse salvis?

<milestone n="3" unit="section"/><reg>ista</reg> vero imbecillitas et 
desperatio, cuius culpa non magis in te residet quam in
omnibus aliis, et <name>Caesarem</name> in cupiditatem regni impulit et
<name>Antonio</name> post interitum illius persuasit ut interfecti locum
occupare conaretur et nunc puerum istum extulit, ut tu
iudicares precibus esse impetrandam salutem talibus viris
misericordiaque unius vix etiam nunc viri tutos fore nos,
haud ulla alia re. <reg>quod</reg> si <name>Romanos</name> nos esse meminissemus, non audacius dominari cuperent postremi homines
quam id nos prohiberemus, neque magis inritatus esset
<name>Antonius</name> regno <name>Caesaris</name> quam ob eiusdem mortem deterritus.

<milestone n="4" unit="section"/><reg>tu</reg> quidem consularis et tantorum scelerum vindex, 

<pb/>

quibus oppressis vereor ne in breve tempus dilata sit abs te
pernicies, qui potes intueri quae gesseris, simul et ista vel
probare vel ita demisse ac facile pati ut probantis speciem
habeas? <reg>quod</reg> autem tibi cum <name>Antonio</name> privatim odium?
<reg>nempe</reg> quia postulabat haec, salutem ab se peti, precariam
nos incolumitatem habere a quibus ipse libertatem accepisset, esse arbitrium suum de re publica, quaerenda
esse arma putasti quibus dominari prohiberetur, scilicet ut
illo prohibito rogaremus alterum qui se in eius locum
reponi pateretur, an ut esset sui iuris ac mancipi res
publica? nisi forte non de servitute sed de condicione
serviendi recusatum est a nobis. <reg>atqui</reg> non solum bono
domino potuimus <name>Antonio</name> tolerare nostram fortunam sed
etiam beneficiis atque honoribus ut participes frui quantis
vellemus. <reg>quid</reg> enim negaret iis quorum patientiam
videret maximum dominationis suae praesidium esse?
<reg>sed</reg> nihil tanti fuit quo venderemus fidem nostram et
libertatem.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="5" unit="section"/><reg>hic</reg> ipse puer quem <name>Caesaris</name> nomen incitare videtur in
<name>Caesaris</name> interfectores, quanti aestimet, si sit commercio
locus, posse nobis auctoribus tantum quantum profecto
potent, quoniam vivere et pecunias habere et dici consulares
volumus! <reg>ceterum</reg> &lt;ne&gt; nequiquam perierit ille cuius
interitu quid gavisi sumus, si mortuo nihilo minus servituri
eramus, nulla cura adhibetur? <reg>sed</reg> mihi prius omnia di
deaeque eripuerint quam illud iudicium, quo non modo
heredi eius quem occidi non concesserim quod in illo non
tuli, sed ne patri quidem meo, si revivescat, ut patiente
me plus legibus ac senatu possit. <reg>an</reg> hoc tibi persuasum
est, fore ceteros ab eo liberos quo invito nobis in ista
civitate locus non sit? <reg>qui</reg> porro id quod petis fleri potest

<pb/>

ut impetres? <reg>rogas</reg> enim velit nos salvos esse. <reg>videmur</reg>
ergo tibi salutem accepturi cum vitam acceperimus?
<reg>quam</reg>, nisi prius dimittimus dignitatem et libertatem, qui
possumus accipere?

<milestone n="6" unit="section"/><reg>an</reg> tu <name>Romae</name> habitare, id putas
incolumem esse? <reg>res</reg> non locus oportet praestet istuc
mihi. <reg>neque</reg> incolumis <name>Caesare</name> vivo fui, nisi postea quam
illud conscivi facinus, neque usquam exsul esse possum,
dum servire et pati contumelias peius odero malis omnibus
aliis. <reg>nonne</reg> hoc est in easdem tenebras recidisse, &lt;si&gt; ab eo
qui tyranni nomen adscivit sibi, cum in <name>Graecis</name> civitatibus
liberi tyrannorum oppressis illis eodem supplicio adficiantur,
petitur ut vindices atque oppressores dominationis salvi
sint? <reg>hanc</reg> ego civitatem videre velim aut putem ullam,
quae ne traditam quidem atque inculcatam libertatem recipere possit plusque timeat in puero nomen sublati regis
quam confidat sibi, cum illum ipsum qui maximas opes
habuerit paucorum virtute sublatum videat? <reg>me</reg> vero
posthac ne commendaveris <name>Caesari</name> tuo, ne te quidem
ipsum, si me audies. <reg>valde</reg> care aestimas tot annos quot
ista aetas recipit, si propter eam causam puero isti supplicaturus es.

<milestone n="7" unit="section"/><reg>deinde</reg> quod pulcherrime fecisti ac facis in
<name>Antonio</name> vide ne convertatur a laude maximi animi ad
opinionem formidinis. <reg>nam</reg> si <name>Octavius</name> tibi placet, a quo
de nostra salute petendum sit, non dominum fugisse sed
amiciorem dominum quaesisse videberis. <reg>quem</reg> quod
laudas ob ea quae adhuc fecit plane probo; sunt enim
laudanda, si modo contra alienam potentiam non pro sua
suscepit eas actiones. <name>Cum</name> vero iudicas tantum illi non
modo licere sed etiam a te ipso tribuendum esse ut rogandus
sit ne nolit esse nos salvos, nimium magnam mercedem
statuis (id enim ipsum illi largiris quod per illum habere
videbatur res publica), neque hoc tibi in mentem venit, si

<pb/>

<name>Octavius</name> ullis dignus sit honoribus quia cum <name>Antonio</name>
bellum gerat, iis qui illud malum exciderint cuius istae
reliquiae sunt nihil quo expleri possit eorum meritum
tributurum umquam populum <name>Romanum</name>, si omnia simul
congesserit.

<milestone n="8" unit="section"/><reg>ac</reg> vide quanto diligentius homines metuant
quam meminerint, quia <name>Antonius</name> vivat atque in armis sit,
de <name>Caesare</name> vero quod fieri potuit ac debuit transactum est
neque iam revocari in integrum potest. <name>Octavius</name> is est qui
quid de nobis iudicaturus sit exspectet populus <name>Romanus</name>;
nos ii sumus de quorum salute unus homo rogandus videatur? <reg>ego</reg> vero, ut istoc revertar, is sum qui non modo
non supplicem sed etiam coerceam postulantis ut sibi
supplicetur. <reg>aut</reg> longe a servientibus abero mihique esse
iudicabo <name>Romam</name> ubicumque liberum esse licebit, ac vestri
miserebor quibus nec aetas neque honores nec virtus aliena
dulcedinem vivendi minuere potuerit. 

<milestone n="9" unit="section"/><reg>mihi</reg> quidem ita
beatus esse videbor, si modo constanter ac perpetuo placebit hoc consilium ut relatam putem gratiam pietati meae.
<reg>quid</reg> enim est melius quam memoria recte factorum et
libertate contentum neglegere humana? <reg>sed</reg> certe non
succumbam succumbentibus nec vincar ab iis qui se vinci
volunt experiarque et temptabo omnia neque desistam
abstrahere a servitio civitatem nostram. <reg>si</reg> secuta fuerit
quae debet fortuna, gaudebimus omnes; si minus, ego
tamen gaudebo. <reg>quibus</reg> enim potius haec vita factis aut
cogitationibus traducatur quam iis quae pertinuerint ad
liberandos civis meos?
</p>
<p><milestone n="10" unit="section"/><reg>te</reg>, <name>Cicero</name>, rogo atque hortor ne defetigere neu diffidas,
semper in praesentibus malis prohibendis futura quoque
explores ne se, nisi ante sit occursum, insinuent. <reg>fortem</reg>

<pb/>

et liberum animum, quo et consul et nunc consularis rem
publicam vindicasti, sine constantia et aequabilitate nullum
esse putaris. <reg>fateor</reg> enim duriorem esse condicionem spectatae virtutis quam incognitae. <reg>bene</reg> facta pro debitis
exigimus, quae aliter eveniunt ut decepti ab iis infesto
animo reprehendimus. <reg>itaque</reg> resistere <name>Antonio</name> <name>Ciceronem</name>, etsi maxima laude dignum est, tamen, quia ille consul
hunc consularem merito praestare videtur, nemo admiratur;
<milestone n="11" unit="section"/>idem <name>Cicero</name>, si flexerit adversus alios iudicium suum quod
tanta firmitate ac magnitudine direxit in exturbando <name>Antonio</name>, non modo reliqui temporis gloriam eripuerit sibi sed
etiam praeterita evanescere coget. <reg>nihil</reg> enim per se amplum est nisi in quo iudici ratio exstat. <reg>quin</reg> neminem
magis decet rem publicam amare libertatisque defensorem
esse vel ingenio vel rebus gestis vel studio atque efflagitatione omnium. <reg>qua</reg> re non <name>Octavius</name> est rogandus ut velit
nos salvos esse, magis tute te exsuscita, ut eam civitatem
in qua maxima gessisti liberam atque honestam fore putes,
si modo sint populo duces ad resistendum improborum
consiliis.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="17">
<opener>

<dateline>Scr. m. Maio, ut videtur, a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>
<salute>BRVTVS ATTICO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>scribis</reg> mihi mirari <name>Ciceronem</name> quod nihil significem umquam de suis actis. <reg>quoniam</reg> me flagitas, coactu tuo scribam quae sentio. <reg>omnia</reg> fecisse <name>Ciceronem</name> optimo animo
scio; quid enim mihi exploratius esse potest quam illius
animus in rem publicam? <reg>sed</reg> quaedam mihi videtur&mdash; 
quid dicam? imperite vir omnium prudentissimus an ambitiose fecisse qui valentissimum <name>Antonium</name> suscipere pro
re publica non dubitarit inimicum. <reg>nescio</reg> quid scribam

<pb/>

tibi nisi unum, pueri et cupiditatem et licentiam potius
esse inritatam quam repressam a <name>Cicerone</name>, tantumque eum
tribuere huic indulgentiae ut se maledictis non abstineat iis
quidem quae in ipsum dupliciter recidunt, quod et pluris
occidit uno seque prius oportet fateatur sicarium quam
obiciat <name>Cascae</name> quod obicit et imitatur in <name>Casca</name> <name>Bestiam</name>.
<reg>an</reg> quia non omnibus horis iactamus <name>Idus</name> <name>Martias</name> similiter
atque ille <name>Nonas</name> <name>Decembris</name> suas in ore habet, eo meliore
condicione <name>Cicero</name> pulcherrimum factum vituperabit quam
<name>Bestia</name> et <name>Clodius</name> reprehendere illius consulatum soliti sunt?

<milestone n="2" unit="section"/><reg>sustinuisse</reg> mihi gloriatur bellum <name>Antoni</name> togatus <name>Cicero</name>
noster! <reg>quid</reg> hoc mihi prodest, si merces <name>Antoni</name> oppressi
poscitur in <name>Antoni</name> locum successio et si vindex illius mali
auctor exstitit alterius fundamentum et radices habituri
altiores, si patiamur? ut iam ista quae facit dominationem
an dominum [an <name>Antonium</name>] timentis sint. <reg>ego</reg> autem
gratiam non habeo si quis, dum ne irato serviat, rem ipsam
non deprecatur. <reg>immo</reg> triumphus et stipendium et omnibus decretis hortatio ne eius pudeat concupiscere fortunam
cuius nomen susceperit, consularis aut <name>Ciceronis</name> est?

<milestone n="3" unit="section"/><reg>quoniam</reg> mihi tacere non licuit, leges quae tibi necesse est molesta esse. <reg>etenim</reg> ipse sentio quanto cum dolore haec ad
te scripserim, nec ignoro quid sentias in re publica et quam
desperatam quoque sanari putes posse. <reg>nec</reg> me hercule te,
<name>Attice</name>, reprehendo. <reg>aetas</reg> enim, mores, liberi segnem efficiunt; quod quidem etiam ex Flayio nostro perspexi. 

<milestone n="4" unit="section"/><reg>sed</reg>
redeo ad <name>Ciceronem</name>. <reg>quid</reg> inter Salvidienum et eum interest? <reg>quid</reg> autem amplius ille decerneret? &lsquo;<reg>timet</reg>,&rsquo;
inquis, &lsquo;etiam nunc reliquias belli civilis.&rsquo; <reg>quisquam</reg> ergo

<pb/>

ita timet profligatum ut neque potentiam eius qui exercitum
victorem habeat neque temeritatem pueri putet extimescendam esse? <reg>an</reg> hoc ipsum ea re facit, quod illi propter amplitudinem omnia iam ultroque deferenda putat? 0 magnam
stultitiam timoris, id ipsum quod verearis ita cavere ut, cum
vitare fortasse potueris, ultro arcessas et attrahas. <reg>nimium</reg>
timemus mortem et exsilium et paupertatem. <reg>haec</reg> nimirum videntur <name>Ciceroni</name> ultima esse in malis et, dum habeat
a quibus impetret quae velit et a quibus colatur ac laudetur,
servitutem, honorificam modo, non aspernatur, si quicquam
in extrema ac miserrima contumelia potest honorificum esse.


<milestone n="5" unit="section"/><reg>licet</reg> ergo patrem appellet <name>Octavius</name> <name>Ciceronem</name>, referat
omnia, laudet, gratias agat, tamen illud apparebit verba
rebus esse contraria. <reg>quid</reg> enim tam alienum ab humanis
sensibus est quam eum patris habere loco qui ne liberi
quidem hominis numero sit? <reg>atqui</reg> co tendit, id agit, ad
eum exitum properat vir optimus ut sit illi <name>Octavius</name> propitius. <reg>ego</reg> vero iam iis artibus nihil tribuo quibus <name>Ciceronem</name> scio instructissimum esse. <reg>quid</reg> enim illi prosunt quae
pro libertate patriae, de dignitate, quae de morte, exsilio,
paupertate scripsit copiosissime? <reg>quanto</reg> autem magis illa
callere videtur <name>Philippus</name> qui privigno minus tribuerit quam
<name>Cicero</name> qui alieno tribuat! <reg>desinat</reg> igitur gloriando etiam
insectari dolores nostros. <reg>quid</reg> enim nostra victum esse
<name>Antonium</name>, si victus est ut alii vacaret quod ille obtinuit? 

<milestone n="6" unit="section"/><reg>tametsi</reg> tuae litterae dubia etiam nunc significant.
<reg>vivat</reg> hercule <name>Cicero</name>, qui potest, supplex et obnoxius, si
neque aetatis neque honorum neque rerum gestarum pudet;
ego certe quin cum ipsa re bellum geram, hoc est cum regno
et imperiis extraordinariis et dominatione et potentia quae
supra leges se esse velit, nulla erit tam bona condicio serviendi

<pb/>
qua deterrear, quamvis sit vir bonus, ut scribis, &dagger;<name>Antonius</name>&dagger;; quod ego numquam existimavi. <reg>sed</reg> dominum ne
parentem quidem maiores nostri voluerunt esse.
<reg>te</reg> nisi tantum amarem quantum <name>Ciceroni</name> persuasum est
diligi ab <name>Octavio</name>, haec ad te non scripsissem. <reg>dolet</reg> mihi
quod tu nunc stomacharis amantissimus cum tuorum omnium tum <name>Ciceronis</name>; sed persuade tibi de voluntate propria
mea nihil esse remissum, de iudicio largiter. <reg>neque</reg> enim
impetrari potest quin quale quidque videatur ei talem quisque de illo opinionem habeat.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="7" unit="section"/><reg>vellem</reg> mihi scripsisses quae condiciones essent <name>Atticae</name>
nostrae; potuissem aliquid tibi de meo sensu perscribere.
<reg>valetudinem</reg> <name>Porciae</name> meae tibi curae esse non miror.
<reg>denique</reg> quod petis faciam libenter; nam etiam sorores
me rogant. <reg>et</reg> hominem noro et quid sibi voluerit.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="18">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>vi K. Sexi</date>, a. 711 (43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><name>Cum</name> saepe te litteris hortatus essem ut quam primum
rei publicae subvenires in <name>Italiamque</name> exercitum adduceres
neque id arbitrarer dubitare tuos necessarios, rogatus sum
a prudentissima et diligentissima femina, matre tua, cuius
omnes curae ad te referuntur et in te consumuntur ut venirem ad se a. d. VIII Kal. <name>Sextilis</name>. <reg>quod</reg> ego, ut debui, sine
mora feci. <name>Cum</name> autem venissem, <name>Casca</name> aderat et <name>Labeo</name> et
<name>Scaptius</name>. <reg>at</reg> illa rettulit quaesivitque quidnam mihi videretur, arcesseremusne te atque id tibi conducere putaremus
an tardare et commorari te melius esset.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>respondi</reg> id quod
sentiebam, et dignitati et existimationi tuae maxime conducere te primo quoque tempore ferre praesidium labenti et
inclinatae paene rei publicae. <reg>quid</reg> enim abesse censes

<pb/>

mali in eo bello, in quo victores exercitus fugientem hostem
persequi noluerint et in quo incolumis imperator honoribus
amplissimis fortunisque maximis, coniuge, liberis, vobis adfinibus ornatus bellum rei publicae indixerit? quid dicam
in tanto senatus populique consensu, cum tantum resideat
intra muros mali? 

<milestone n="3" unit="section"/><reg>maximo</reg> autem, cum haec scribebam,
adficiebar dolore quod, cum me pro adulescentulo ac paene
puero res publica accepisset vadem, vix videbar quod promiseram praestare posse. <reg>est</reg> autem gravior et difficilior
animi et sententiae maximis praesertim in rebus pro altero
quam pecuniae obligatio. <reg>haec</reg> enim solvi potest et est
rei familiaris iactura tolerabilis; rei publicae quod spoponderis, quem ad modum solvas, nisi is dependi facile patitur
pro quo spoponderis? 

<milestone n="4" unit="section"/><reg>quamquam</reg> et hunc, ut spero, tenebo
multis repugnantibus. <reg>videtur</reg> enim esse indoles, sed flexibilis aetas multique ad depravanduin parati; qui splendore
falsi honoris obiecto aciem boni ingeni praestringi posse
confidunt. <reg>itaque</reg> ad reliquos hic quoque labor mihi accessit ut omnis adhibeam machinas ad tenendum adulescentem ne famam subeam temeritatis. <reg>quamquam</reg> quae
temeritas est? <reg>magis</reg> enim illum pro quo spopondi quam
me ipsum obligavi; nec vero paenitere potest rem publicam
me pro eo spopondisse, qui fuit in rebus gerendis cum suo
ingenio tum mea promissione constantior.


<milestone unit="para"/>
<milestone n="5" unit="section"/><reg>maximus</reg> autem, nisi me forte fallit, in re publica nodus
est inopia rei pecuniariae. <reg>obdurescunt</reg> enim magis cotidie
boni viri ad vocem tributi; quod ex centesima conlatum impudenti censu locupletium in duarum legionum praemiis
omne consumitur. <reg>impendent</reg> autem infiniti sumptus cum
in hos exercitus quibus nunc defendimur tum vero in

<pb/>

tuum. <reg>nam</reg> <name>Cassius</name> noster videtur posse satis ornatus
venire. <reg>sed</reg> et haec et multa alia coram cupio idque quam
primum.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="6" unit="section"/><reg>de</reg> sororis tuae filiis non exspectavi, <name>Brute</name>, dum scriberes.
<reg>omnino</reg> ipsa tempora (bellum enim ducetur) integram tibi
causam reservant. <reg>sed</reg> ego a principio, cum divinare de
belli diuturnitate non possem, ita causam egi puerorum in
senatu ut te arbitror e matris litteris potuisse cognoscere;
nec vero ulla res erit umquam in qua ego non vel vitae periculo ea dicam eaque faciam quae te velle quaeque ad te
pertinere arbitrabor. <date>vi Kal. Sextilis.</date></p>
</div2>
</div1>

<div1 type="Book" n="2">
<head>LIBER SECVNDVS</head>


<div2 type="letter" n="1">
<opener>

<dateline>Scr. Romae ex. m. Mart. ant in. Apr. a. <date value="-43">711 (43)</date>.</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><name>Cum</name> haec scribebam, res existimabatur in extremum adducta discrimen. <reg>tristes</reg> enim de <name>Bruto</name> nostro litterae
nuntiique adferebantur. <reg>me</reg> quidem non maxime conturbabant. <reg>his</reg> enim exercitibus ducibusque quos habemus
nullo modo poteram diffidere neque adsentiebar maiori
parti hominum. <reg>fidem</reg> enim consulum non condemnabam quae suspecta vehementer erat; desiderabam non
nullis in rebus prudentiam et celeritatem; qua si essent
usi, iam pridem rem &lt;publicam&gt; reciperassemus. <reg>non</reg> enim
ignoras quanta momenta sint in re publica temporum et
quid intersit idem illud utrum ante an post decernatur,
suscipiatur, agatur. <reg>omnia</reg> quae severe decreta sunt hoc
tumultu, si aut quo die dixi sententiam perfecta essent et

<pb/>

non in diem ex die dilata aut, quo ex tempore suscepta
sunt ut agerentur, non tardata et procrastinata, bellum iam
nullum haberemus.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>omnia</reg>, <name>Brute</name>, praestiti rei publicae
quae praestare debuit is qui esset &lt;in&gt; eo in quo ego sum
gradu senatus populique iudicio conlocatus, nec illa modo
quae nimirum sola ab homine sunt postulanda, fidem, vigilantiam, patriae caritatem. <reg>ea</reg> sunt enim quae nemo est
qui non praestare debeat. <reg>ego</reg> autem ei qui sententiam
dicat in principibus de re publica puto etiam prudentiam
esse praestandam nec me, cum mihi tantum sumpserim ut
gubernacula rei publicae prehenderem, minus putarim reprehendendum si inutiliter aliquid senatui suaserim quam
si infideliter.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="3" unit="section"/><name>Acta</name> quae sint quaeque agantur scio perscribi ad te diligenter; ex me autem illud est quod te velim habere cognitum, meum quidem animum in acie esse neque respectum
ullum quaerere nisi me utilitas civitatis forte converterit;
maioris autem partis animi te <name>Cassiumque</name> respiciunt.
<reg>quam</reg> ob rem ita te para, <name>Brute</name>, ut intellegas aut, si hoc
tempore bene res gesta sit, tibi meliorem rem publicam
esse faciendam aut, si quid offensum sit, per te esse eandem
reciperandam.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="2">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>iii Id. Apr.</date> a. 711 (43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><name>Planci</name> animum in rem publicam egregium, legiones,
auxilia, copias ex litteris eius quarum exemplum tibi missum arbitror perspicere potuisti. <name>Lepidi</name>, tui necessari,
qui secundum fratrem adfinis habet quos oderit proximos,
levitatem et inconstantiam animumque semper inimicum

<pb/>

rei publicae iam credo tibi ex tuorum litteris esse perspectum.

<milestone n="2" unit="section"/><reg>nos</reg> exspectatio sollicitat, &dagger;quae&dagger; est omnis iam in
extremum adducta discrimen. <reg>est</reg> enim spes omnis in
<name>Bruto</name> expediendo, de quo vehementer timebamus.

<milestone n="3" unit="section"/><reg>ego</reg> hic cum homine furioso satis habeo negoti, <name>Servilio</name>; quem
tuli diutius quam dignitas mea patiebatur, sed tuli rei publicae causa, ne darem perditis civibus hominem parum
sanum illum quidem sed tamen nobilem quo concurrerent,
quod faciunt nihilo minus; sed eum alienandum a re publica non putabam. <reg>finem</reg> feci eius ferendi. <reg>coeperat</reg> enim
esse tanta insolentia ut neminem liberum duceret. <reg>in</reg> <name>Planci</name>
vero causa exarsit incredibili dolore mecumque per biduum
ita contendit et a me ita fractus est ut eum in perpetuum
modestiorem sperem fore. <reg>atque</reg> in hac contentione ipsa,
cum maxime res ageretur, a. d. <date>v Idus Aprilis</date> litterae mihi
in senatu redditae sunt a <name>Lentulo</name> nostro de <name>Cassio</name>, de legionibus, de <name>Syria</name>. <reg>quas</reg> statim cum recitavissem, cecidit
<name>Servilius</name>, complures praeterea; sunt enim insignes aliquot
qui improbissime sentiunt. <reg>sed</reg> acerbissime tulit <name>Servilius</name>
adsensum esse mihi de <name>Planco</name>. <name>Magnum</name> illud monstrum
in re publica est, sed quo * * *.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="3">
<opener>

<dateline>Scr. Dyrrach<date>i K. Apr.</date> a. 711 (43).</dateline>

<salute>BRVTVS CICERONI SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><name>Litteras</name> tuas valde exspecto, quas scripsisti post nuntios 
nostrarum rerum et de morte <name>Treboni</name>. <reg>non</reg> enim dubito
quin mihi consilium tuum explices. <reg>indigno</reg> scelere et
civem optimum amisimus et provinciae possessione pulsi

<pb/>

sumus, quam reciperari facile est neque minus turpe aut
flagitiosum erit post reciperari.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="2" unit="section"/><name>Antonius</name> adhuc est nobiscum, sed medius fidius et
moveor hominis precibus et timeo ne illum aliquorum
furor excipiat. <reg>plane</reg> aestuo. <reg>quod</reg> si scirem quid tibi
placeret, sine sollicitudine essem; id enim optimum esse
persuasum esset mihi. <reg>qua</reg> re quam primum fac me certiorem quid tibi placeat.

<milestone n="3" unit="section"/><name>Cassius</name> noster <name>Syriam</name>, legiones
<name>Syriacas</name> habet ultro quidem a <name>Murco</name> et a <name>Marcio</name> et ab
exercitu ipso arcessitus. <reg>ego</reg> scripsi ad <name>Tertiam</name> sororem
et matrem ne prius ederent hoc quod optime ac felicissime
gessit <name>Cassius</name> quam tuum consilium cognovissent tibique
visum esset.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="4" unit="section"/><reg>legi</reg> orationes duas tuas, quarum altera Kal. Ian. usus
es, altera de litteris meis, quae habita est abs te contra
<name>Calenum</name>. <reg>nunc</reg> scilicet hoc exspectas dum eas laudem.
<reg>nescio</reg> animi an ingeni tui maior in his libellis laus contineatur; iam concedo ut vel <name>Philippici</name> vocentur, quod tu
quadam epistula iocans scripsisti.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="5" unit="section"/><reg>duabus</reg> rebus egemus, <name>Cicero</name>, pecunia et supplemento;
quarum altera potest abs te expediri ut aliqua pars militum
istinc mittatur nobis vel secreto consilio adversus <name>Pansam</name>
vel actione in senatu, altera quo magis est necessaria neque
meo exercitui magis quam reliquorum, hoc magis doleo
<name>Asiam</name> nos amisisse; quam sic vexari a <name>Dolabella</name> audio
ut iam non videatur crudelissimum eius facinus interfectio
<name>Treboni</name>. <reg>vetus</reg> <name>Antistius</name> me tamen pecunia sublevavit.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="6" unit="section"/><name>Cicero</name>, filius tuus, sic mihi se probat industria, patientia,
labore, animi magnitudine, omni denique officio ut prorsus
numquam dimittere videatur cogitationem cuius sit filius.
<reg>qua</reg> re quoniam efficere non possum ut pluris facias eum

<pb/>

qui tibi est carissimus, illud tribue iudicio meo ut tibi persuadeas non fore illi abutendum gloria tua ut adipiscatur
honores paternos. Kalend. Apr. Dyrrhachio.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="4">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>prid. Id. Apr.</date> mane a. 711 (43).</dateline>

<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><name>Datis</name> mane a. d. in <reg>id</reg>. April. <name>Scaptio</name> litteris eodem die 
tuas accep<date>i Kal. April.</date> Dyrrhachio datas vesperi. <reg>itaque</reg>
mane <date>prid. Id. Apr.</date>, cum a <name>Scaptio</name> certior factus essem
non esse eos profectos quibus pridie dederam et statim
ire, hoc paululum exaravi ipsa in turba matutinae salutationis.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="2" unit="section"/><reg>de</reg> <name>Cassio</name> laetor et rei publicae gratulor, mihi etiam qui 
repugnante et irascente <name>Pansa</name> sententiam dixerim ut <name>Dolabellam</name> bello <name>Cassius</name> persequeretur. <reg>et</reg> quidem audacter
dicebam sine nostro senatus consulto iam illud eum bellum
gerere. <reg>de</reg> te etiam dixi tum quae dicenda putavi. <reg>haec</reg>
ad te oratio perferetur, quoniam te video delectari <name>Philippicis</name>
nostris.
<milestone unit="para"/>
<milestone n="3" unit="section"/><reg>quod</reg> me de <name>Antonio</name> consulis, quoad <name>Bruti</name> exitum cognorimus custodiendum puto. <reg>ex</reg> iis litteris quas mihi
misisti, <name>Dolabella</name> <name>Asiam</name> vexare videtur et in ea se gerere
taeterrime. <reg>compluribus</reg> autem scripsisti <name>Dolabellam</name> a
<name>Rhodiis</name> esse exclusum. <reg>qui</reg> si ad <name>Rhodum</name> accessit, videtur mihi <name>Asiam</name> reliquisse. <reg>id</reg> si ita est, istic tibi censeo
commorandum; sin &dagger;eam semel cepit, mihi crede, non erit
<reg>id</reg>. Apr.&dagger; at in <name>Asiam</name> censeo persequendum. <reg>nihil</reg> mihi
videris hoc tempore melius acturus. 

<milestone n="4" unit="section"/><reg>quod</reg> egere te duabus
necessariis rebus scribis, supplemento et pecunia, difficile 
consilium est. <reg>non</reg> enim mihi occurrunt facultates quibus

<pb/>

uti te posse videam praeter illas quas senatus decrevit, ut
pecunias a civitatibus mutuas sumeres. <reg>de</reg> supplemento
autem non video quid fleri possit. <reg>tantum</reg> enim abest ut
<name>Pansa</name> de exercitu suo aut dilectu tibi aliquid tribuat, ut
etiam moleste ferat tam multos ad te ire voluntarios, quo
modo equidem credo, quod iis rebus quae in <name>Italia</name> decernuntur nullas copias nimis magnas esse arbitretur, quo
modo autem multi suspicantur, &lt;quod&gt; ne te quidem nimis
firmum esse velit; quod ego non suspicor.
</p>
<p><milestone n="5" unit="section"/><reg>quod</reg> scribis te ad <name>Tertiam</name> sororem &lt;et matrem&gt; scripsisse
ut ne prius ederent ea quae gesta a <name>Cassio</name> essent quam
mihi visum esset, video te veritum esse, id quod verendum
fuit, ne animi partium <name>Caesaris</name>, quo modo etiam nunc
partes appellantur, vehementer commoverentur. <reg>sed</reg> ante
quam tuas litteras accepimus, audita res erat et pervulgata;
tui etiam tabellarii ad multos familiaris tuos litteras attulerant. <reg>qua</reg> re neque supprimenda res erat, praesertim cum
id fieri non posset, neque, si posset, non divulgandam potius
quam occultandam putaremus.

<milestone unit="para"/>
<milestone n="6" unit="section"/><reg>de</reg> <name>Cicerone</name> meo et, si tantum est in eo quantum scribis,
tantum scilicet quantum debeo gaudeo et, si quod amas
eum eo maiora facis, id ipsum incredibiliter gaudeo a te
eum diligi.
</p>
</div2>

<div2 type="letter" n="5">
<opener>

<dateline>Scr. Romae <date>xviii K. Mai.</date> a. 711 (43).</dateline>
<salute>CICERO BRVTO SAL.</salute>
</opener>
<milestone n="1" unit="section"/><p><reg>quae</reg> litterae tuo nomine recitatae sint <reg>id</reg>. April. in senatu
eodemque tempore <name>Antoni</name> credo ad te scripsisse tuos;
quorum ego nemini concedo. <reg>sed</reg> nihil necesse erat eadem
omnis, illud necesse me ad te scribere quid sentirem tota
de constitutione huius belli et quo iudicio essem quaque
sententia. <reg>voluntas</reg> mea, <name>Brute</name>, de summa re publica

<pb/>

semper eadem fuit quae tua, ratio quibusdam in rebus
(non enim omnibus) paulo fortasse vehementior. <reg>scis</reg> mihi
semper placuisse non rege solum sed regno liberari rem
publicam; tu lenius immortali omnino cum tua laude; sed
quid melius fuerit magno dolore sensimus, magno periculo
sentimus. <reg>recenti</reg> illo tempore tu omnia ad pacem quae
oratione confici non poterat, ego omnia ad libertatem quae
sine pace nulla est. <reg>pacem</reg> ipsam bello atque armis effici
posse arbitrabar. <reg>studia</reg> non deerant arma poscentium;
quorum repressimus impetum ardoremque restinximus.
<milestone n="2" unit="section"/><reg>itaque</reg> res in eum locum venerat ut, nisi <name>Caesari</name> <name>Octaviano</name>
deus quidam illam mentem dedisset, in potestatem perditissimi hominis et turpissimi <persName>M. Antoni</persName> veniendum fuerit,
quocum vides hoc tempore ipso quod sit quantumque certamen. <reg>id</reg> profecto nullum esset, nisi tum conservatus
esset <name>Antonius</name>. <reg>sed</reg> haec omitto; res enim a te gesta
memorabilis et paene caelestis repellit omnis reprehensiones,
quippe quae ne laude quidem satis idonea adfici possit.
<reg>exstitisti</reg> nuper vultu severo; exercitum, copias, legiones
idoneas per te brevi tempore comparasti. <reg>di</reg> immortales!
qui ille nuntius, quae illae litterae, quae laetitia senatus,
quae alacritas civitatis erat! nihil umquam vidi tam omnium consensione laudatum. <reg>erat</reg> exspectatio reliquiarum
<name>Antoni</name>, quem equitatu legionibusque magna ex parte spoliaras. <reg>ea</reg> quoque habuit exitum optabilem. <reg>nam</reg> tuac
litterae quae recitatae in senatu sunt et imperatoris et militum virtutem et industriam tuorum, in quibus <name>Ciceronis</name> mei,
declarant. <reg>quod</reg> si tuis placuisset de his litteris referri et
nisi in tempus turbuientissimum post discessum <name>Pansae</name>
consulis incidissent, honos quoque iustus et debitus dis
immortalibus decretus esset.

<milestone n="3" unit="section"/><reg>ecce</reg> tibi Idib. April. advolat
mane <name>Celer</name> <name>Pilius</name>, qui vir, di boni, quam gravis, quam constans,

<pb/>

quam bonarum in re publica partium! <reg>hic</reg> epistulas
adfert duas, unam tuo nomine, alteram <name>Antoni</name>; dat <name>Servilio</name>
tribuno plebis, ille <name>Cornuto</name>. <reg>recitantur</reg> in senatu. &lsquo;ANTONIVS PROCOS.&rsquo; <name>Magna</name> admiratio, ut si esset recitatum
&lsquo;DOLABELLA IMPERATOR&rsquo;; a quo quidem venerant tabellarii, sed nemo <name>Pili</name> similis qui proferre litteras auderet aut
magistratibus reddere. <reg>tuae</reg> recitantur breves illae quidem
sed in <name>Antonium</name> admodum lenes. <reg>vehementer</reg> admiratus
senatus. <reg>mihi</reg> autem non erat explicatum quid agerem.
<reg>falsas</reg> dicerem? quid si tu eas adprobasses? 
<milestone n="4" unit="section"/><reg>confirmarem</reg>? non erat dignitatis tuae. <reg>itaque</reg> ille dies silentio.
<reg>postridie</reg> autem cum sermo increbruisset, <name>Piliusque</name> oculos
vehementius hominum offendisset, natum omnino est principium a me. <reg>de</reg> proconsule <name>Antonio</name> multa. <name>Sestius</name> causae
non defuit post me, cum quanto suum filium, quanto meum
in periculo futurum diceret, si contra proconsulem arma
tulissent. <name>Nosti</name> hominem; causae non defuit. <reg>dixerunt</reg>
etiam alii. <name>Labeo</name> vero noster nec signum tuum in epistula
nec diem adpositum nec te scripsisse ad tuos, ut soleres.
<reg>hoc</reg> cogere volebat falsas litteras esse et, si quaeris, probabat. 

<milestone n="5" unit="section"/><reg>nunc</reg> tuum est consilium, <name>Brute</name>, de toto genere
belli. <reg>video</reg> te lenitate delectari et eum putare fructum
esse maximum praeclare quidem, sed aliis rebus, aliis temporibus 
locus esse solet debetque clementiae. <reg>nunc</reg> quid
agitur, <name>Brute</name>? <reg>templis</reg> deorum immortalium imminet
hominum egentium et perditorum spes, nec quicquam aliud
decernitur hoc bello nisi utrum simus necne. <reg>cui</reg> parcimus
aut quid agimus? <reg>hic</reg> ergo consulimus quibus victoribus
vestigium nostrum nullum relinquetur? <reg>nam</reg> quid interest
inter <name>Dolabellam</name> et quemvis <name>Antoniorum</name> trium? <reg>quorum</reg>
si cui parcimus, duri fuimus in <name>Dolabella</name>. <reg>haec</reg> ut ita

<pb/>

sentiret senatus populusque <name>Romanus</name>, etsi res ipsa cogebat,
tamen maxima ex parte nostro consilio atque auctoritate
perfectum est. <reg>tu</reg> si hanc rationem non probas, tuam
sententiam defendam, non relinquam meam. <reg>neque</reg> dissolutum a te quicquam homines exspectant nec crudele.
<reg>huius</reg> rei moderatio facilis est. ut in duces vehemens sis.
in milites liberalis.</p>
<p><milestone n="6" unit="section"/><name>Ciceronem</name> meum, mi <name>Brute</name>, velim quam plurimum tecum
habeas. <reg>virtutis</reg> disciplinam meliorem reperiet nullam quam
contemplationem atque imitationem tui. XVIII Kalend.
<name>Maias</name>.</p>
</div2>
</div1>
</body></text></TEI.2>
