<?xml version="1.0"?>
<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader type="text" status="new">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Essay on Running for Consul</title>
        <title type="sub">Machine readable text</title>
        <author>Q. Tullius Cicero</author>
        <editor role="editor" n="OCT">L. C. Purser</editor> &responsibility; &fund.NEH;
      </titleStmt> &Perseus.publish; <sourceDesc>
        <p>Follows the 1902 OCT </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
        <state unit="section"/>
      </refsDecl>
      <refsDecl doctype="TEI.2">
        <state delim="." unit="chapter"/>
        <state unit="section"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language id="la">Latin </language>
        <language id="greek">Greek </language>
      </langUsage>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
      <change>
        <date>5 August 1999</date>
        <respStmt>
          <name>David Smith</name>
          <resp>ed.</resp>
        </respStmt>
        <item> 
$Log: cic.pet_lat.xml,v $
Revision 1.3  2010-09-03 15:34:29  rsingh04
cleaned up log keyword

Revision 1.2  2010/06/03 21:27:39 student
putting in page numbers - AD

Revision 1.1 2009/10/09 19:49:16 rsingh04 
more reorganizing of texts module by collection 

Revision 1.2 2005/08/01 15:59:20 packel 
removed stray item tags 

Revision 1.1 2005/07/25 14:31:26 packel 
Converted to XML 

Revision 1.6 2003/07/01 22:14:59 yorkc 
Updated texts to TEI P4 and Perseus P4 extensions; minor cleanup (esp.
character encodings and typos.) 

Revision 1.5 2001/02/16 19:58:40 amahoney 
change author to Quintus, not Marcus 

Revision 1.4 2000/03/05 02:06:57 dasmith 
Added responsibility and funder info to TEI header. 

Revision 1.3 1999/08/05 22:11:58 dasmith 
Tweaked header.
        </item>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <head>Q. TVLLI CICERONIS COMMENTARIOLVM PETITIONIS CONSVLATVS AD M. FRATREM</head>
      <opener>
        <dateline>Scr. in. anno 690 (64).</dateline>
        <salute>QVINTVS MARCO FRATRI S. D.</salute>
      </opener>

      <milestone n="1" unit="chapter"/>
      <milestone n="1" unit="section"/>
      <p><reg>etsi</reg> tibi omnia suppetunt ea quae consequi ingenio aut usu homines Laut
        intelligentia] possunt, tamen amore nostro non sum alienum arbitratus ad te perscribere ea
        quae mihi veniebant in mentem dies ac noctes de petitione tua cogitanti, non ut aliquid ex
        his novi addisceres sed ut ea quae in re dispersa atque infinita viderentur esse ratione et
        distributione sub uno aspectu ponerentur. <milestone unit="para"/><milestone n="2"
          unit="section"/><reg>civitas</reg> quae sit cogita, quid petas, qui sis. <reg>prope</reg>
        cotidie tibi hoc ad forum descendenti meditandum est '<reg>novus</reg> sum, consulatum peto,
          <name>Roma</name> est.' <reg>nominis</reg> novitatem dicendi gloria maxime sublevabis.
          <reg>semper</reg> ea res plurimum dignitatis habuit. <reg>non</reg> potest qui dignus
        habetur patronus consularium indignus consulatu putari. <reg>quam</reg> ob rem quoniam ab
        hac laude proficisceris et quicquid es ex hoc es, ita paratus ad dicendum venito <pb n="155"/> quasi
        in singulis causis iudicium de omni ingenio futurum sit. <milestone n="3" unit="section"
          /><reg>eius</reg> facultatis adiumenta, quae tibi scio esse seposita, ut parata ac prompta
        sint cura et saepe quae &lt;de&gt; <name>Demosthenis</name> studio et exercitatione
        scripsit <name>Demetrius</name> recordare, deinde ut amicorum et multitudo et genera
        appareant. <reg>habes</reg> enim ea quae &lt;non multi homines&gt; novi habuerunt,
        omnis publicanos, totum fere equestrem ordinem, multa propria municipia, multos abs te
        defensos homines cuiusque ordinis, aliquot collegia, praeterea studio dicendi conciliatos
        plurimos adulescentulos, cotidianam amicorum assiduitatem et frequentiam. <milestone n="4"
          unit="section"/><reg>haec</reg> cura ut teneas commonendo et rogando et omni ratione
        efficiendo ut intellegant qui debent tua causa, referendae gratiae, qui volunt, obligandi
        tui tempus sibi aliud nullum fore. <reg>etiam</reg> hoc multum videtur adiuvare posse novum
        hominem, hominum nobilium voluntas et maxime consularium. <reg>prodest</reg> quorum in locum
        ac numerum pervenire velis ab iis ipsis illo loco ac dignum numero putari. <milestone n="5"
          unit="section"/><reg>ii</reg> rogandi omnes sunt diligenter et ad eos adlegandum est
        persuadendumque iis nos semper cum optimatibus de re publica sensisse, minime popularis
        fuisse; si quid locuti populariter videamur, id nos eo consilio fecisse ut nobis
          <persName>Cn. Pompeium</persName> adiungeremus, ut eum qui plurimum posset aut amicum in
        nostra petitione haberemus aut certe non adversarium. <milestone n="6" unit="section"
          /><reg>praeterea</reg> adulescentis nobilis elabora ut habeas vel ut teneas, studiosos
        quos babes. <reg>multum</reg> dignitatis adferent. <reg>plurimos</reg> habes; perfice ut
        sciant quantum in iis putes esse. <reg>si</reg> adduxeris ut ii qui volunt cupiant, plurimum
        proderunt. <milestone n="2" unit="chapter"/><milestone n="7" unit="section"/><reg>ac</reg>
        multum etiam novitatem tuam adiuvat quod eius modi nobiles tecum petunt, ut nemo sit
        qui audeat dicere plus illis nobilitatem quam tibi virtutem prodesse oportere.
          <reg>nam</reg>
        <persName>P. Galbam</persName> et <persName>L. Cassium</persName> summo loco natos quis est
        qui petere consu<pb n="156"/>latum putet? <reg>vides</reg> igitur amplissimis ex familiis homines, quod
        sine nervis sunt, tibi paris non esse. <reg>at</reg>
        <name>Antonius</name> et <name>Catilina</name> molesti sunt. <milestone n="8" unit="section"
          /><reg>immo</reg> homini navo, industrio, innocenti, diserto, gratioso apud eos qui res
        iudicant, optandi competitores ambo a puemitia sicarii, ambo libidinosi, ambo egentes.
          <name>Eorum</name> alterius bona proscripta vidimus, vocem denique audivimus iurantis se
          <name>Romae</name> iudicio aequo cum homine <name>Graeco</name> certare non posse, ex
        senatu eiectum scimus optima verorum censorum existimatione, in praetura competitorem
        habuimus amico Sabidio et Panthera, quom ad <pb n="157"/> tabulam quos poneret non haberet; quo tamen in
        magistratu amicam quam domi palam haberet de machinis emit. <reg>in</reg> petitione autem
        consulatus Cappadoces omnis compilare per turpissimam legationem maluit quam adesse et
        populo <name>Romano</name> supplicare. <milestone n="9" unit="section"/><reg>alter</reg>
        vero, di boni! quo splendore est? <reg>primum</reg> nobilitate eadem [qua
          <name>Catilina</name>]. <reg>num</reg> maiore? <reg>non</reg>. <reg>sed</reg> virtute.
          <reg>quam</reg> ob rem? <reg>quod</reg>
        <name>Antonius</name> umbram suam metuit, hic ne leges quidem natus in patris egestate,
        educatus in sororis stupris, corroboratus in caede civium, cuius primus ad rem publicam
        aditus in equitibus R. occidendis fuit (nam illis quos meminimus <name>Gallis</name>, qui
        tum <name>Titiniorum</name> ac Nanniorum ac <pb/>
        <name>Tanusiorum</name> capita demebant, <name>Sulla</name> <pb n="158"/> unum <name>Catilinam</name>
        praefecerat); in quibus ille hominem optimum, <persName>Q. Caecilium</persName>, sororis
        suae virum, equitem <name>Romanum</name>, nullarum partium, cum semper natura tum etiam
        aetate iam quietum, suis manibus occidit. <milestone unit="para"/><milestone n="3"
          unit="chapter"/><milestone n="10" unit="section"/><reg>quid</reg> ego nunc dicam peteme
        eum consulatum, qui hominem carissimum populo <name>Romano</name>, <persName>M.
          Marium</persName>, inspectante populo <name>Romano</name> vitibus per totam umbem
        ceciderit, ad bustum egerit, ibi omni cmuciatu lacerarit, vivo stanti collum gladio sua
        dextera secuemit, cum sinistra capillum eius a vertice teneret, caput sua manu tulerit, cum
        inter digitos eius rivi sanguinis fluerent? qui postea cum histrionibus et cum gladiatoribus
        ita vixit ut alteros libidinis, alteros facinoris adiutores haberet, qui nullum in locum tam
        sanctum ac tam religiosum accessit in quo non, etiam si aliis culpa non esset, tamen ex sua
        nequitia dedecoris <pb n="159"/> suspicionem relinqueret, qui ex curia <name>Curios</name> et
          <name>Annios</name>, ab atmiis Sapalas et <name>Carvilios</name>, ex equestri ordine
          <name>Pompilios</name> et <name>Vettios</name> sibi amicissimos comparavit, qui tantum
        habet audaciae, tantum nequitiae, tantum denique in libidine artis et efficacitatis, ut
        prope in parentum gremiis praetextatos liberos constuprarit? <reg>quid</reg> ego nunc tibi
        de <name>Africa</name>, quid de testium dictis scribam? <reg>nota</reg> sunt, et ea tu
        saepius legito; sed tamen hoc mihi non praetermittendum videtur quod primum ex eo iudicio
        tam egens discessit quam quidam iudices eius ante illud in eum iudicium fuemunt, deinde tam
        invidiosus ut aliud in eum iudicium cotidie flagitetur. <reg>hic</reg> se sic habet ut magis
        <pb/> timeant etiam si quierit, quam ut contemnant si quid commoverit. <milestone n="11"
          unit="section"/><reg>quanto</reg> melior tibi fortuna petitionis data est quam nuper
        homini novo, <persName>C. Coelio</persName>! <reg>ille</reg> cum duobus hominibus ita
        nobilissimis petebat ut tamen in iis omnia pluris essent quam ipsa nobilitas, summa ingenia,
        summus pudor, plurima beneficia, sum<pb n="160"/>ma ratio ac diligentia petendi. <reg>ac</reg> tamen
        eorum alterum <name>Coelius</name>, cum multo inferior esset genere, superior nulla me
        paene, superavit. <milestone n="12" unit="section"/><reg>qua</reg> me tibi, si facies ea
        quae natura et studia quibus semper usus es, largiuntur, quae temporis tui ratio desiderat,
        quae potes, quae debes, non erit difficile certamen cum iis competitoribus, qui nequaquam
        sunt tam genere insignes quam vitiis nobiles. <reg>quis</reg> enim reperiri potest tam
        improbus civis qui velit uno suffragio duas in rem publicam sicas destringere? <milestone
          unit="para"/><milestone n="4" unit="chapter"/><milestone n="13" unit="section"
          /><reg>quoniam</reg> quae subsidia novitatis haberes et habere posses exposui, nunc de
        magnitudine petitionis dicendum videtur. <reg>consulatum</reg> petis, quo honore nemo est
        quin te dignum arbitretur, sed multi qui invideant; petis enim homo ex equestri loco summum
        locum civitatis <pb n="161"/> atque ita summum ut forti homini, diserto, innocenti multo idem ille honos
        plus amplitudinis quam ceteris adferat. <reg>noli</reg> putare eos qui sunt eo honore usi
        non videre, tu cum idem sis adeptus, quid dignitatis habiturus sis. <name>Eos</name> vero
        qui consularibus familiis nati locum maiorum consecuti non sunt suspicor tibi, nisi si qui
        admodum te amant, invidere. <reg>etiam</reg> novos homines praetorios existimo, nisi qui tuo
        beneflcio vincti sunt, nolle abs te se honore superari. <milestone n="14" unit="section"
          /><reg>iam</reg> in populo quam multi invidi sint, quam consuetudine horum annorum ab
        hominibus novis alienati, venire tibi in mentem certo scio; esse etiam non nullos tibi
        iratos ex iis causis quas egisti <pb/> necesse est. <reg>iam</reg> illud tute circumspicito,
        quod ad Cn. <name>Pompei</name> gloriam augendam tanto studio te dedisti, num quos tibi
        putes ob eam causam esse amicos. <milestone n="15" unit="section"/><reg>quam</reg> ob rem
        cum et summum locum civitatis petas et videas esse studia quae adversentur, adhibeas necesse
        est omnem rationem et curam et laborem et diligentiam. <milestone unit="para"/><milestone
          n="5" unit="chapter"/><milestone n="16" unit="section"/><reg>et</reg> petitio magistratus
        divisa est in duarum rationum diligentiam, quarum altera in amicorum studiis, altera in
        populari voluntate ponenda est. <reg>amicorum</reg> studia beneflciis et officiis et
        vetustate et facilitate ac iucunditate naturae parta esse oportet. <reg>sed</reg> hoc nomen
        amicorum in petitione latius patet quam in cetera vita. <reg>quisquis</reg> est enim qui
        ostendat aliquid in te voluntatis, qui colat, qui domum ventitet, is in amicorum numero est
        habendus. <reg>sed</reg> tamen qui sunt amici ex causa iustiore cognationis aut adflnitatis
        aut sodalitatis alicuius necessitudinis, iis carum et iucundum esse maxime prodest.
          <milestone n="17" unit="section"/><reg>deinde</reg> ut quisque est intimus ac maxime
        domesticus, ut is amet et quam amplissimum esse te cupiat valde elaborandum est, tum ut
        tribules, ut vicini, ut clientes, ut denique liberti, postremo etiam servi tui; nam fere
        omnis sermo ad forensem famam a domesticis emanat auctoribus. <milestone n="18"
          unit="section"/><reg>denique</reg> sunt instituendi cuiusque generis amici,ad speciem
        homines inlustres honoreac nomine, qui etiam si suifragandi studia non navant, tamen
        adferunt petitori aliquid dignitatis; ad ius obtinendum magistratus, ex quibus maxime
        consules, deinde tribuni pl., ad conficiendas centurias homines excellenti gratia.
          <reg>qui</reg> abs te tribum aut centuriam aut aliquod beneficium aut habent
        &lt;aut&gt; sperant, <pb/> eos rursus magno opere et compara et confirma.
          <reg>nam</reg> per hos annos homines ambitiosi vehementer omni studio atque opera
        elaborant, ut possint a tribulibus suis ea quae peti<pb n="162"/>erint impetrare. <reg>hos</reg> tu
        homines, quibuscumque poteris rationibus, ut ex animo atque ex tilla summat voluntate tui
        studiosi sint elaborato. <milestone n="19" unit="section"/><reg>quod</reg> si satis grati
        homines essent, haec tibi omnia parata esse debebant, sic uti parata esse confido.
          <reg>nam</reg> hoc biennio quattuor sodalitates hominum ad ambitionem gratiosissimorum
        tibi obligasti, <persName>C. Fundani</persName>, <persName>Q. Galli</persName>, C.
          &lt;<name>Corneli</name>&gt;, <persName>C. Orcivi</persName>. <name>Horum</name>
        in causis ad te deferendis quid tibi eorum sodales receperint et confirmarint scio, nam
        intemfui. <reg>qua</reg> me hoc tibi faciendum est hoc tempore ut ab his quod debent exigas
        saepe commonendo, rogando, confirmando, curando ut intellegant nullum se umquam aliud tempus
        habituros referendae gratiae. <reg>profecto</reg> homines et spe reliquorum tuorum
        officiorum et [iam] recentibus beneficiis ad studium navandum excitabuntur. <milestone
          unit="para"/><milestone n="20" unit="section"/><reg>et</reg> omnino quoniam eo genere
        amicitiarum petitio tua maxime munita est, quod ex causarum defensionibus adeptus es, fac ut
        plane iis omnibus quos devinctos tenes discriptum ac dispositum suum cuique munus sit; et
        quem ad modum nemini illorum molestus ulla in me umquam fuisti, sic cura ut intellegant
        omnia te quae ab illis tibi deberi putaris ad hoc tempus reservasse. <milestone n="6"
          unit="chapter"/><milestone n="21" unit="section"/><reg>sed</reg> quoniam tribus rebus
        homines maxime ad benevolentiam atque haec suifragandi studia ducuntur, beneficio, spe,<pb n="163"/>
        adiunctione animi ac <pb/> voluntate, animadvertendum est quem ad modum cuique horum generi
        sit inserviendum. <reg>minimis</reg> beneficiis homines adducuntur ut satis causae putent
        esse ad studium suifragationis, nedum ii quibus saluti fuisti, quos tu habes plurimos, non
        intellegant, si hoc tuo tempore tibi non satis fecerint, se probatos nemini umquam fore.
          <reg>quod</reg> cum ita sit, tamen rogandi sunt atque etiam in hanc opinionem adducendi ut
        qui adhuc nobis obligati fuerint iis vicissim nos obligari posse videamur. <milestone n="22"
          unit="section"/><reg>qui</reg> autem spe tenentur, quod genus hominum multo etiam est
        diligentius atque officiosius, iis fac ut propositum ac paratum auxilium tuum esse videatur,
        denique ut spectatorem te officiorum esse intellegant diligentem, ut videre te plane atque
        animadvertere quantum a quoque proficiscatur appareat. <milestone n="23" unit="section"
          /><name>Tertium</name> illud genus est [studiorum] voluntarium, quod agendis gratiis,
        accommodandis sermonibus ad eas rationes, propter quas quisque studiosus tui esse videbitur,
        significanda erga illos pari voluntate, adducenda amicitia in spem familiaritatis et
        consuetudinis confirmari oportebit. <reg>atque</reg> in his omnibus generibus iudicato et
        perpendito quantum quisque possit, ut scias et quem ad modum cuique inservias et quid a
        quoque exspectes ac postules. <milestone n="24" unit="section"/><reg>sunt</reg> enim quidam
        homines in suis vicinitatibus et municipiis gratiosi, sunt diligentes et copiosi, qui etiam
        si antea non studuerunt huic gratiae, tamen ex tempore elaborare eius causa cui debent aut
        volunt facile possunt. <reg>his</reg> hominum generibus sic inserviendum est ut ipsi
        intellegant te videre quid a quoque exspectes, sentire quid accipias, meminisse quid
        acceperis. <reg>sunt</reg> autem alii, qui aut nihil possunt aut etiam odio sunt tribulibus
        suis nec habent tantum animi ac facultatis ut enitantur ex tempore. <pb/>
        <reg>hos</reg> ut intemnoscas elaborato, ne spe in aliquo maiore posita praesidi parum
        comparetur. <milestone n="7" unit="chapter"/><milestone n="25" unit="section"/><reg>et</reg>
        quamquam partis ac fundatis amicitiis fretum ac <pb n="164"/>munitum esse oportet, tamen in ipsa
        petitione amicitiae permultae ac perutiles comparantur; nam in ceteris molestiis habet hoc
        tamen petitio commodi: potes honeste, quod in cetera vita non queas, quoscumque velis
        adiungere ad amicitiam, quibuscum si alio tempore agas, absurde facere videare, in petitione
        autem nisi id agas et cum multis et diligenter, nullus petitor esse videare. <milestone
          n="26" unit="section"/><reg>ego</reg> autem tibi hoc confirmo, esse neminem, nisi aliqua
        necessitudine competitorum alicui tuorum sit adiunctus, a quo non facile si contenderis
        impetrare possis ut suo beneficio promereatur se ut ames et sibi ut debeas, modo ut
        intellegat te magni aestimare ex animo agere, bene se ponere, fore ex eo non brevem et
        suifragatoriam sed firmam et perpetuam amicitiam. <milestone n="27" unit="section"
          /><reg>nemo</reg> erit, mihi crede, in quo modo aliquid sit, qui hoc tempus sibi oblatum
        amicitiae tecum constituendae praetermittat, praesertim cum tibi hoc casus adferat ut ii
        tecum petant quorum amicitia aut contemnenda aut fugienda sit, et qui hoc quod ego te hortor
        non modo adsequi sed ne incipere quidem possint. <milestone n="28" unit="section"
          /><reg>nam</reg> qui incipiat <name>Antonius</name> homines adiungere atque invitare ad
        amicitiam quos per se suo nomine appellare non possit? <reg>mihi</reg> quidem nihil stultius
        videtur quam existimare esse eum studiosum tui quem non noris. <reg>eximiam</reg> quandam
        gloriam et dignitatem ac rerum gestarum magnitudinem esse oportet in eo quem homines ignoti
        nullis suifragantibus honore adficiant; ut quidem homo nequam, iners, sine officio, sine
        ingenio, cum infamia, nullis amicis hominem plurimorum studio <pb/> atque omnium bona
        existimatione munitum praecurrat, sine magna culpa neglegentiae fleri non potest. <pb n="165"/><milestone
          n="8" unit="chapter"/><milestone n="29" unit="section"/><reg>quam</reg> ob rem omnis
        centurias multis et variis amicitiis cura ut confirmatas habeas. <reg>et</reg> primum, id
        quod ante oculos est, senatores equitesque <name>Romanos</name>, ceterorum ordinum navos
        homines et gratiosos complectere. <reg>multi</reg> homines urbani industrii, multi libertini
        in foro gratiosi navique versantur. <reg>quos</reg> per te, quos per communis amicos
        poteris, summa cura ut cupidi tui sint elaborato, appetito, adlegato, summo beneficio te
        adfici ostendito. <milestone n="30" unit="section"/><reg>deinde</reg> habeto rationem urbis
        totius, collegiorum omnium, pagorum, vicinitatum. <reg>ex</reg> his principes ad amicitiam
        tuam si adiunxeris, per eos reliquam multitudinem facile tenebis. <reg>postea</reg> totam
          <name>Italiam</name> fac ut in animo ac memoria tributim discriptam comprensamque habeas,
        ne quod municipium, coloniam, praefecturam, locum denique <name>Italiae</name> ne quem esse
        patiare in quo non habeas firmamenti quod satis esse possit, <milestone n="31"
          unit="section"/>perquiras et investiges homines ex omni regione, eos cognoscas, appetas,
        confirmes, cures ut in suis vicinitatibus tibi petant et tua causa quasi candidati sint.
          <reg>volent</reg> te amicum, si suam a te amicitiam expeti videbunt. <reg>id</reg> ut
        intellegant oratione ea quae ad eam rationem pertinet habenda consequere. <reg>homines</reg>
        municipales ac rusticani, si nobis nomine noti sunt, in amicitia esse se arbitrantur; si
        vero etiam praesidi se aliquid sibi constituere putant, non amittunt occasionem promerendi.
          <reg>hos</reg> ceteri et maxime tui competitores ne norunt quidem, tu et nosti et facile
        cognosces, sine quo amicitia esse non potest. <milestone n="32" unit="section"
          /><reg>neque</reg> id tamen satis est, tametsi magnum est, sed sequitur spes utilitatis
        atque amicitiae, ne nomenclator solum sed amicus <pb/> etiam bonus esse videare.
          <reg>ita</reg> cum et hos ipsos, propter suam ambitionem qui apud tribulis suos plurimum
        gratia possunt, studiosos in centuriis habebis et ceteros qui apud aliquam partem tribulium
        propter municipi aut vicinitatis aut conlegi rationem valent cupidos <pb n="166"/>tui constitueris, in
        optima spe esse debebis. <milestone n="33" unit="section"/><reg>iam</reg> equitum centuriae
        multo facilius mihi diligentia posse teneri videntur. <reg>primum</reg> cognosce equites
        (pauci enim sunt), deinde appete (multo enim facilius illa adulescentulorum ad amicitiam
        aetas adiungitur); deinde habes tecum ex iuventute optimum quemque et studiosissimum
        humanitatis; tum autem, quod equester ordo tuus est, sequentur illi auctoritatem ordinis, si
        abs te adhibebitur ea diligentia ut non ordinis solum voluntate sed etiam singulorum
        amicitiis eas centurias confirmatas habeas. <reg>iam</reg> studia adulescentulorum in
        suifragando, in obeundo, in nuntiando, in adsectando mirifice et magna et honesta sunt.
          <milestone unit="para"/><milestone n="9" unit="chapter"/><milestone n="34" unit="section"
          /><reg>et</reg>, quoniam adsectationis mentio facta est, id quoque curandum est ut
        cotidiana cuiusque generis et ordinis et aetatis utare. <reg>nam</reg> ex ea ipsa copia
        coniectura fieri poterit quantum sis in ipso campo virium ac facultatis habiturus.
          <reg>huius</reg> autem rei tres partes sunt, una salutatorum [cum domum veniunt], altera
        deductorum, tertia adsectatorum. <milestone n="35" unit="section"/><reg>in</reg>
        salutatoribus, qui magis vulgares sunt et hac consuetudine quae nunc est plures veniunt, hoc
        efficiendum est ut hoc ipsum minimum officium eorum tibi gratissimum esse videatur.
          <reg>qui</reg> domum tuam venient, significato te animadvertere; eorum amicis qui illis
        renuntient ostendito, <pb/> saepe ipsis dicito. <reg>sic</reg> homines saepe, cum obeunt
        pluris competitores et vident unum esse aliquem qui haec officia maxime animadvertat, ei se
        dedunt, deserunt ceteros, minutatim ex communibus proprii, ex fucosis firmi suifragatores
        evadunt. <reg>iam</reg> illud teneto diligenter, si eum qui tibi promiserit audieris fucum,
        ut dicitur, facere aut [ut] senseris, ut te id audisse aut scire dissimules, si qui tibi se
        purgare volet quod suspectum esse &lt;se&gt; arbitretur, adfirmes te de illius
        voluntate numquam dubitasse nec debere dubitare. <reg>is</reg> enim qui se non putat satis
        facere amicus esse nullo modo potest. <reg>scire</reg> autem oportet quo quisque animo sit,
        ut quantum cui<pb n="167"/>que confidas constituere possis. <milestone n="36" unit="section"
          /><reg>iam</reg> deductorum officium quo maius est quam salutatorum, hoc gratius tibi esse
        significato atque ostendito et, quod eius fieri poterit, certis temporibus descendito.
          <reg>magnam</reg> adfert opinionem, magnam dignitatem cotidiana in deducendo frequentia.
          <milestone n="37" unit="section"/><name>Tertia</name> est ex hoc genere adsidua
        adsectatorum copia. <reg>in</reg> ea quos voluntarios habebis, curato ut intellegant te sibi
        in perpetuum summo beneflcio obligari; qui autem tibi debent, ab iis plane hoc munus
        exigito, qui per aetatem ac negotium poterunt, ipsi tecum ut adsidui sint, qui ipsi sectari
        non poterunt, suos necessarios in hoc munere constituant. <reg>valde</reg> ego te volo et ad
        rem pertinere arbitror semper cum multitudine esse. <milestone n="38" unit="section"
          /><reg>praeterea</reg> magnam adferet laudem et summam dignitatem, si ii tecum erunt qui a
        te defensi et qui per te servati ac iudiciis liberati sunt. <reg>haec</reg> tu plane ab his
        postulato ut quoniam nulla impensa per te alii rem, alii honorem, alii salutem ac fortunas
        omnis <pb/> obtinuerint, nec aliud ullum tempus futurum sit ubi tibi referre gratiam
        possint, hoc te officio remunerentur. <milestone unit="para"/><milestone n="10"
          unit="chapter"/><milestone n="39" unit="section"/><reg>et</reg> quoniam in amicorum
        studiis haec omnis oratio versatur, qui locus in hoc genere cavendus sit praetermittendum
        non videtur. <reg>fraudis</reg> atque insidiarum et perfidiae plena sunt omnia.
          <reg>non</reg> est huius temporis perpetua illa de hoc genere disputatio, quibus rebus
        benevolus et simulator diiudicari possit; tantum est huius temporis admonere.
          <reg>summa</reg> tua virtus eosdem homines et simulare tibi se esse amicos et invidere
        coegit. <reg>quam</reg> ob rem <foreign lang="greek">*)epixa/rmeion</foreign> illud teneto,
        nervos atque artus esse sapientiae non temere credere, <milestone n="40" unit="section"/>et,
        cum tuorum amicorum studia constitueris, tum etiam obtrectatorum atque adversariorum
        rationes et genera cognoscito. <reg>haec</reg> tria sunt, unum quos laesisti, alterum qui
        sine causa non amant, tertium qui competitorum valde amici sunt. <reg>quos</reg> laesisti,
        cum contra eos pro amico diceres, iis te plane purgato, necessitudines commemorato, in spem
        adducito te in eorum<pb n="168"/> rebus, si se in amicitiam &lt;tuam&gt; contulerint, pari studio
        atque officio futurum. <reg>qui</reg> sine causa non amant, eos aut beneficio aut spe aut
        significando tuo erga illos studio dato operam ut de illa animi pravitate deducas.
          <reg>quorum</reg> voluntas erit abs te propter competitorum amicitias alienior, iis quoque
        eadem inservito ratione qua superioribus et, si probare poteris, te in eos ipsos
        competitores tuos benevolo esse animo ostendito. <milestone unit="para"/><milestone n="11"
          unit="chapter"/><milestone n="41" unit="section"/><reg>quoniam</reg> de amicitiis
        constituendis satis dictum est, dicendum est de illa altera parte petitionis quae in
        populari ratione versatur. <reg>ea</reg> desiderat nomenclationem, blanditiam, adsiduitatem,
        benignitatem, rumorem, spem in re <pb/> publica. <milestone n="42" unit="section"
          /><reg>primum</reg> quod facis, ut homines noris, significa ut appareat, et auge ut
        cotidie melius fiat. <reg>nihil</reg> mihi tam populare neque tam gratum videtur.
          <reg>deinde</reg> id quod natura non habes induc in animum ita simulandum esse ut natura
        facere videare. <reg>quamquam</reg> plurimum natura valet, tamen videtur in paucorum mensum
        negotio posse simulatio naturam vincere. <reg>nam</reg> comitas tibi non deest, ea quae bono
        ac suavi homine digna est, sed opus est magno opere blanditia, quae etiam si vitiosa est et
        turpis in cetera vita, tamen in petitione est necessaria. <reg>etenim</reg> cum deteriorem
        aliquem adsentando facit, tum improba est, cum amiciorem, non tam vituperanda, petitori vero
        necessaria est, cuius frons et vultus et sermo ad eorum quoscumque convenerit sensum et
        voluntatem commutandus et accommodandus est. <milestone n="43" unit="section"
          /><reg>iam</reg> adsiduitatis nullum est praeceptum, verbum ipsum docet quae res sit.
          <reg>prodest</reg> quidem vehementer nusquam discedere, sed tamen hic fructus est
        adsiduitatis, non solum esse <name>Romae</name> atque in foro sed adsidue petere, saepe
        eosdem appellare, non committere ut quisquam possit dicere, &dagger;quod eius consequi
        possis, si abs te non sit rogatum&dagger; et valde ac diligenter rogatum. <milestone
          n="44" unit="section"/><reg>benignitas</reg> <pb n="169"/>autem late patet. <reg>est</reg> in re
        familiari, quae quamquam ad multitudinem pervenire non potest, tamen ab amicis si laudatur,
        multitudini grata est; est in conviviis, quae fac et abs te et ab amicis tuis concelebrentur
        et passim et tributim; est etiam in opera, quam pervulga et communica, <pb/> curaque ut
        aditus ad te diurni nocturnique pateant, neque solum foribus aedium tuarum sed etiam vultu
        ac fronte, quae est animi ianua; quae &lt;si&gt; significat voluntatem abditam esse
        ac retrusam, parvi refert patere ostium. <reg>homines</reg> enim non modo promitti sibi,
        praesertim quod de candidato petant, sed etiam large atque honorifice promitti volunt.
          <milestone n="45" unit="section"/><reg>qua</reg> re hoc quidem facile praeceptum est, ut
        quod facturus sis id significes te studiose ac libenter esse facturum; illud difficilius et
        magis ad tempus quam ad naturam accommodatum tuam, quod facere non possis, ut id&dagger;
        iucunde neges&dagger; quorum alterum est tamen boni viri, alterum boni petitoris.
          <reg>nam</reg> cum id petitur, quod honeste aut [non] sine detrimento [est] nostro
        promittere non possumus, quo modo si qui roget ut contra amicum aliquem causam recipiamus,
        belle negandum est, ut ostendas necessitudinem, demonstres quam moleste feras, aliis te
        rebus exsarturum esse persuadeas. <milestone n="12" unit="chapter"/><milestone n="46"
          unit="section"/><reg>audivi</reg> hoc dicere quendam de quibusdam oratoribus, ad quos
        causam suam detulisset, gratiorem sibi orationem &lt;eius&gt; fuisse qui negasset
        quam illius qui recepisset. <reg>sic</reg> homines fronte et oratione magis quam ipso
        beneficio reque capiuntur. <reg>verum</reg> hoc probabile est, illud alterum subdurum tibi
        homini <name>Platonico</name> suadere, sed tamen tempori consulam. <reg>quibus</reg> enim te
        propter aliquod officium necessitudinis adfuturum negaris, tamen ii possunt abs te placati
        aequique discedere; quibus autem idcirco negaris, quod te im<pb n="170"/>peditum esse dixeris aut
        amicorum hominum negotiis aut gravioribus causis aut ante susceptis, <pb/> inimici discedunt
        omnesque hoc animo sunt ut sibi te mentiri malint quam negare. <milestone n="47"
          unit="section"/><persName>C. Cotta</persName>, in ambitione artifex, dicere solebat se
        operam suam, quoad non contra officium rogaretur, polliceri solere omnibus, impertire iis
        apud quos optime poni arbitraretur; ideo se nemini negare, quod saepe accideret causa cur is
        cui pollicitus esset non uteretur, saepe ut ipse magis esset vacuus quam putasset; neque
        posse eius domum compleri qui tantum modo reciperet quantum videret se obire posse; casu
        fieri ut agantur ea quae non putaris, illa quae credideris in manibus esse ut aliqua de
        causa non agantur; deinde esse extremum ut irascatur is cui mendacium dixeris. <milestone
          n="48" unit="section"/><reg>id</reg>, si promittas, et incertum est et in diem et in
        paucioribus; sin autem [id] neges, et certe abalienes et statim et pluris. <reg>plures</reg>
        enim multo <pb n="171"/>sunt qui rogant ut uti liceat opera alterius quam qui utuntur. <reg>qua</reg> re
        satius est [ut] ex his aliquos aliquando in foro tibi irasci quam omnis continuo domi,
        praesertim cum multo magis irascantur iis qui negent, quam ei quem videant ea ex causa
        impeditum, ut facere quod promisit cupiat si ullo modo possit. <milestone n="49"
          unit="section"/><reg>ac</reg> ne videar aberrasse a distributione mea, qui haec in hac
        populari parte petitionis disputem, hoc sequor, haec omnia non tam ad amicorum studia quam
        ad popularem famam pertinere, et si inest aliquid ex illo genere, benigne respondere,
        studiose inservire negotiis ac periculis amicorum, tamen hoc loco ea dico, quibus
        multitudinem capere possis, ut de nocte domus compleatur, ut multi spe tui praesidi
        teneantur, ut amiciores abs te discedant quam accesserint, ut quam plurimorum aures optimo
        sermone compleantur. <milestone unit="para"/><milestone n="13" unit="chapter"/><milestone
          n="50" unit="section"/><reg>sequitur</reg> enim ut de rumore dicendum sit, cui maxime
        serviendum est. <reg>sed</reg> quae dicta sunt omni superiore <pb/> oratione, eadem ad
        rumorem concelebrandum valent, dicendi laus, studia publicanorum et equestris ordinis,
        hominum nobilium voluntas, adulescentulorum frequentia, eorum qui abs te defensi sunt
        adsiduitas, ex municipiis multitudo eorum quos tua causa venisse appareat, bene
        &lt;te&gt; ut homines nosse, comiter appellare, adsidue diligenter petere, benignum
        ac liberalem esse &lt;et&gt; loquantur et existiment, domus ut multa nocte
        compleatur, omnium generum frequentia adsit, satis fiat oratione omnibus, re operaque
        multis; perficiatur id quod fieri potest labore et arte ac diligentia, non ut ad populum ab
        his omnibus fama perveniat sed ut in his studiis populus ipse versetur. <milestone n="51"
          unit="section"/><reg>iam</reg> urbanam illam multitudi<pb n="172"/>nem et eorum studia qui contiones
        tenent adeptus es in <name>Pompeio</name> ornando, <name>Manili</name> causa recipienda,
          <name>Cornelio</name> defendendo; excitanda nobis sunt quae adhuc habuit nemo quin idem
        splendidorum hominum voluntates haberet. <reg>efficiendum</reg> etiam illud est ut sciant
        omnes <persName>Cn. Pompei</persName> summam esse erga te voluntatem et vehementer ad illius
        rationes te id adsequi quod petis pertinere. <milestone n="52" unit="section"
          /><reg>postremo</reg> tota petitio cura ut pompae plena sit, ut inlustris, ut splendida,
        ut popularis sit, ut habeat summam speciem ac dignitatem, ut etiam si &dagger;quae
        poscit ne&dagger; competitoribus tuis exsistat aut sceleris aut libidinis aut
        largitionis accommodata ad eorum mores infamia. <milestone n="53" unit="section"
          /><reg>atque</reg> etiam in hac petitione maxime videndum est ut spes rei publicae bona de
        te sit et honesta opinio; nec tamen in petendo res publica capessenda est neque in senatu
        neque in contione, sed haec tibi sunt retinenda ut senatus te existimet ex eo quod ita
        vixeris <pb/> defensorem auctoritatis suae fore, equites et viri boni ac locupletes ex vita
        acta te studiosum oti ac rerum tranquillarum, multitudo ex eo quod dumtaxat oratione in
        contionibus ac iudicio popularis fuisti, te a suis commodis non alienum futurum. <milestone
          unit="para"/><milestone n="14" unit="chapter"/><milestone n="54" unit="section"
          /><reg>haec</reg> veniebant mihi in mentem de duabus illis commentationibus matutinis,
        quod tibi cotidie ad forum descendenti meditandum esse dixeram: &lsquo;<reg>novus</reg>
        sum, consulatum peto.&rsquo; <name>Tertium</name> restat: &lsquo;<name>Roma</name>
        est,&rsquo; civitas ex nationum conventu con<pb n="173"/>stituta, in qua multae insidiae, multa
        fallacia, multa in omni genere vitia versantur, multorum adrogantia, multorum contumacia,
        multorum malevolentia, multorum superbia, multorum odium ac molestia perferenda est.
          <reg>video</reg> esse magni consili atque artis in tot hominum cuiusque modi vitiis
        tantisque versantem vitare offensionem, vitare fabulam, vitare insidias, esse unum hominem
        accommodatum ad tantam morum ac sermonum ac voluntatum varietatem. <milestone n="55"
          unit="section"/><reg>qua</reg> re etiam atque etiam perge tenere istam viam quam
        institisti, excelle dicendo. <reg>hoc</reg> et tenentur <name>Romae</name> et adliciuntur et
        ab impediendo ac laedendo repelluntur. <reg>et</reg> quoniam in hoc vel maxime est vitiosa
        civitas, quod largitione interposita virtutis ac dignitatis oblivisci solet, in hoc fac ut
        te bene noris, id est ut intellegas eum esse te qui iudici ac periculi metum maximum
        competitoribus adferre possis. <milestone unit="para"/><reg>fac</reg> ut se abs te custodiri
        atque observari sciant; cum diligentiam tuam, cum auctoritatem vimque dicendi tum profecto
        equestris ordinis erga te studium pertimescent. <milestone n="56" unit="section"
          /><reg>atque</reg> haec ita nolo te illis proponere ut videare accusationem iam meditari,
        sed ut hoc terrore facilius hoc ipsum <pb/> quod agis consequare. <reg>et</reg> plane sic
        contende omnibus nervis ac facultatibus ut adipiscamur quod petimus. <reg>video</reg> nulla
        esse comitia tam inquinata largitione quibus non gratis aliquae centuriae renuntient suos
        magno opere necessarios. <milestone n="57" unit="section"/><reg>qua</reg> re si advigilamus
        pro rei dignitate et si nostros ad summum studium [benevolosi excitamus et si hominibus
        studiosis [gratiosisque] nostri suum cuique munus discribimus et si competitoribus iudiciuin
        proponimus, sequestribus metum <pb n="174"/>inicimus, divisores ratione aliqua coercemus, perfici potest
        ut largitio nulla sit aut nihil valeat. <milestone unit="para"/><milestone n="58"
          unit="section"/><reg>haec</reg> sunt quae putavi non melius scire me quam te sed facilius
        his tuis occupationibus conligere unum in locum posse et ad te perscripta mittere.
          <reg>quae</reg> tametsi ita sunt scripta ut non ad omnis qui honores petant sed ad te
        proprie et ad hanc petitionem tuam valeant, tamen tu si quid mutandum esse videbitur aut
        omnino tollendum aut si quid erit praeteritum velim hoc mihi dicas; volo enim hoc
        commentariolum petitionis haberi omni ratione perfectum. </p>
    </body>
  </text>
</TEI.2>
