<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	    <title>Diadumenus Antoninus</title>
        <author>Aelius Lampridius</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.82"/>

<docAuthor>Aelius Lampridius</docAuthor>
<head>Diadumenus Antoninus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Antonini Diadumeni pueri, quem cum patre
Opilio Macrino imperatorem dixit exercitus occiso
Bassiano factione Macriniana, nihil habet vita memorabile,
nisi quod Antoninus est dictus et quod ei
stupenda omina sunt facta imperii non diutini, ut
<milestone unit="section" n="2"/> evenit, nam cum primum innotuit per legiones occisum
esse Bassianum, ingens maeror obsedit omnium
pectora, quod Antoninum in re publica non haberent,
existimantium quod cum eo Romanum esset imperium
<milestone unit="section" n="3"/> periturum, id ubi Macrino iam imperatori nuntiatum
est, veritus ne in aliquem Antoninorum, qui multi ex
adfinibus Antonini Pii erant inter duces, exercitus
inclinaret, statim contionem parari iussit filiumque
<milestone unit="section" n="4"/> suum hunc puerum Antoninum appellavit, contio:
<q>Videtis, conmilitones, et me aetatis iam provectae et
Diadumenum puerum, quem diu principem, si di

<note id="n.82.1">For the correct form of the name see note to Macr., ii. 5.
</note>
<note id="n.82.2">He was not acclaimed Imperator until after the revolution had broken out under Maesa and Elagabalus; see note to Macr., x. 4.
</note>
<note id="n.82.3">This statement is hardly correct. 4This speech is wholly fictitious; see Intro, to Vol. i., p. xix f.

</note>
<pb id="p.84"/>

<milestone unit="section" n="5"/> faveant, habebitis, intellego praeterea desiderium
ingens Antoniniani nominis apud vos manere, quare,
quoniam mihi per conditionem fragilitatis humanae non
multum superesse videtur ad vitam, hunc puerum Antoninum
vobis auctoribus nuncupo diu vobis Antoninum
<milestone unit="section" n="6"/> repraesentaturum.</q> adclamatum: <q> Macrine imperator,
di te servent. Antonine Diadumene, di te
<milestone unit="section" n="7"/> servent. Antoninum dudum <note target="n.84.1"/>omnes rogamus. Iuppiter
optime maxime, Macrino et Antonino vitam, tu
scis, Iuppiter, Macrinus vinci non potest, tu scis,
<milestone unit="section" n="8"/> Iuppiter, Antoninus vinci non potest. Antoninum
habemus, omnia habemus. Antoninum nobis di dederunt,
patre dignus<note target="n.84.2"/>Antoninus, dignus imperio.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Macrinus imperator dixit: <q>Habete igitur, commilitones,
pro imperio aureos ternos, pro Antonini nomine
aureos quinos et solitas promotiones sed geminatas. di
facient ut haec saepius fiant. dabimus autem per
<milestone unit="section" n="2"/> cuncta quinquennia hoc quod hodie putavimus.</q> post
hoc ipse puerulus Diadumenus Antoninus imperator
dixit: <q> Gratias vobis, commilitones, quod me et imperio
donastis et nomine, si quidem dignos et me et
patrem meum duxistis<note target="n.84.3"/>quos imperatores Romanos
<milestone unit="section" n="3"/> diceretis et quibus committeretis rem publicam, et

<note id="n.84.1">dudum Peter; diuum P.</note>
<note id="n.84.2">dignus om. in P; patre Antoninus <add>dignus</add> Mommsen, Jordan; imperatorem. Antoninus Peter. </note>
<note id="n.84.3">Eduxistis Jordan, Peter; dixistis P.
</note>
<pb id="p.86"/>

pater quidem meus curabit ne desit imperio, ego
autem elaborabo ne desim nomini Antoninorum.
scio enim me Pii, me Marci, me Veri suscepisse nomen,
<milestone unit="section" n="4"/> quibus satis facere perdifficile est. interim tamen
causa imperii, causa nominis, id omne quod pater et
tantundem promitto, honoribus, ut et venerandus
<milestone unit="section" n="5"/> Macrinus pater praesens promisit, duplicatis.</q> Herodianus
Graecus scriptor haec praeteriens Diadumenum
tantum Caesarem dicit puerum a militibus nuncupatum
et cum patre occisum.
<milestone unit="section" n="6"/> Hac habita contione statim apud Antiochiam
moneta Antonini Diadumeni nomine percussa est,
<milestone unit="section" n="7"/> Macrini usque ad iussum senatus dilata est. missae
etiam ad senatum litterae quibus nomen Antonini
indicatum est. quare etiam senatus imperium id
libenter dicitur recepisse, quamvis alii Antonini Caracalli
<milestone unit="section" n="8"/> odio id factum putent, paraverat sane paenulas
populo coloris russei dare Macrinus imperator in
honorem Antonini filii sui, quae vocarentur Antoninianae,
ut caracallae Bassiani dictae sunt, adserens
melius filium suum Paenuleum vel Paenularium
dicendum quam Caracallus esset dictus Bassianus.
<milestone unit="section" n="9"/> congiarium etiam per edictum Antoninianum
promisit, ut ipsum edictum poterit indicare.


<pb id="p.88"/>

<milestone unit="section" n="10"/> verba edicti: <q> Vellem, Quirites, iam praesentes
essemus; Antoninus vester vobis congiarium sui
nominis daret, incideret praeterea et pueros Antoninianos
et puellas Antoninianas, quae tam grati
nominis gloriam propagarent</q>; et reliqua.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His ita gestis signa in Castris et vexilla fieri
Antoniniana iussit fecitque Bassiani simulacra ex auro
atque argento atque dies septem supplicatio pro
Antonini nomine celebrata est.
<milestone unit="section" n="2"/> Puer fuit omnium speciosissimus, statura longiuscula,
crine flavo, nigris oculis, naso deducto, ad omnem
decorem mento composito, ore ad <note target="n.88.1"/>oscula parato, fortis
<milestone unit="section" n="3"/> naturaliter, exercitio delicatior. hic ubi primum indumenta
coccea et purpurea ceteraque castrensia
imperii insignia accepit, quasi sidereus et caelestis
emicuit, ut amaretur ab omnibus gratia venustatis.
haec<note target="n.88.2"/>de puero sunt dicenda.
<milestone unit="section" n="4"/> Nunc veniamus ad omina imperii, quae cum in
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>aliis tum in hoc praecipue sunt stupenda. die qua
natus est pater eius purpuras, tunc forte procurator
aerarii maioris, inspexit et quas claras probavit in id
conclave redigi praecepit in quo post duas horas Diadumenus
<milestone unit="section" n="2"/> natus est, solent deinde pueri pilleo insigniri
naturali, quod obstetrices rapiunt et advocatis

<note id="n.88.1">ad om. in P.</note>
<note id="n.88.2">so P; haec <add>fere</add> Peter1; haec
<add>sunt</add> quae de imperio Peter2.
</note>
<pb id="p.90"/>

credulis vendunt, si quidem causidici hoc iuvari
<milestone unit="section" n="3"/> dicuntur, at iste puer pilleum non habuit sed diadema
tenue, sed ita forte ut rumpi non potuerit, fibris
<milestone unit="section" n="4"/> intercedentibus<note target="n.90.1"/>specie nervi sagittarii, ferunt denique
Diadematum puerum appellatum, sed ubi adolevit,
avi sui nomine materni Diadumenum vocatum, quamvis
non multum abhorruerit ab illo signo Diademati
<milestone unit="section" n="5"/> nomen Diadumeni. in agro patris eius oves purpureas
duodecim ferunt natas, quarum una tantum varia
<milestone unit="section" n="6"/> fuerit, eadem die qua hic natus est aquilam ei constat
sensim palumbum regium parvulum attulisse et
posuisse in cunis dormienti ac recessisse sine noxa.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>pantagathi in domo patris eius nidum posuerunt, his
diebus quibus ille natus est mathematici accepta
genitura eius exclamaverunt et ipsum filium imperatoris
esse et imperatorem, quasi<note target="n.90.2"/>mater eius adulterata
<milestone unit="section" n="2"/> esset, quod fama retinebat, huic eidem aquila pilleum
in agro ambulanti tulit et, cum comitum infantis
clamor esset factus, in monumento regio, quod iuxta
villam esset in qua tunc pater agebat, supra statuam
<milestone unit="section" n="3"/> regis posuit, ita ut capiti eius aptaret. quod multi
ominosum putarunt et morti adcommodum, clarum
<milestone unit="section" n="4"/> autem eventus ostendit, natus est praeterea natali
Antonini et ea hora et signis prope concinentibus

<note id="n.90.1">so Cas., Peter; uiris intersedentibus P.</note>
<note id="n.90.2">quasi omni P.
</note>
<pb id="p.92"/>

quibus et Antoninus Pius. quare dixerunt mathematici
et imperatoris illum filium futurum et imperatorem,
<milestone unit="section" n="5"/> sed non diu. die qua natus est, quod Antonini
esset natalis, mulier quaedam propinqua dicitur exclamasse
' Antoninus vocetur, ' sed Macrinus timuisse
et,<note target="n.92.1"/>quod nullus ex eius genere hoc nomine censeretur,
abstinuisse nomine imperatorio, simul quod iam rumor
<milestone unit="section" n="6"/> de vi geniturae illius emanasset. haec atque alia
omina fuisse multi in litteras rettulerunt, sed illud
praecipue quod, cum in cunis esset Diadumenus, et
leo ruptis vinculis, ut quidam, ferus effugisset atque
ad incunabula eius venisset, puerum delinxit et inviolatum
reliquit, cum nutrix se in leonem misisset
atque eius morsu adfecta perisset, ut quae <note target="n.92.2"/>sola forte
in areola inventa erat in qua infans iacebat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec sunt quae digna memoratu in Antonino
Diadumeno esse videantur, cuius vitam iunxissem
patris gestis, nisi Antoninorum nomen me ad edendam
puerilis specialem expositionem vitae coegisset.
<milestone unit="section" n="2"/> et fuit quidem tam amabile illis temporibus nomen
Antoninorum, ut qui eo nomine non niteretur mereri
<milestone unit="section" n="3"/> non videretur imperium, unde etiam quidam et
Severum et Pertinacem et Iulianum Antoninorum
praenominibus honorandos putant, unde postea duos
Gordianos, patrem et filium, Antoninos cognominatos

<note id="n.92.1">et om. in P; ins. by Paucker, Petschenig, Peter2.</note>
<note id="n.92.2">ut quae Unger, Peter2; atque P.
</note>
<pb id="p.94"/>

<milestone unit="section" n="4"/> putant, sed aliud est cum praenomen adscitur, aliud
<milestone unit="section" n="5"/> cum ipsum nomen imponitur, nam Pius verum
nomen Antonini habuit, cognomen Pii, Marcus verum
nomen Verissimi habuit, sed hoc sublato atque abolito
<milestone unit="section" n="6"/> Antonini non praenomen sed nomen accepit. Verus
autem Commodi nomen habuit, quo abolito Antonini
<milestone unit="section" n="7"/> non praenomen sed nomen accepit. Commodum
autem Marcus Antoninum appellavit atque ita in
<milestone unit="section" n="8"/> publicas edidit die natalis sui. iam Caracallum Bassianum
satis constat vel somnii causa, quod Severus
viderat, cum sibi Antoninum successorem praedictum
sensisset, anno<note target="n.94.1"/>demum tertio decimo Antoninum
dixisse, quando ei etiam imperatoriam addidisse
<milestone unit="section" n="9"/> dicitur potestatem. Getam vero, quem multi Antoninum
negant dictum, eadem ratione qua Bassianum
appellatum satis constat, ut patri Severo succederet,
<milestone unit="section" n="10"/> quod minime factum est. post hoc ipse Diadumenus
ut commendaretur exercitui, senatui populoque Romano,
cum<note target="n.94.2"/>esset ingens desiderium Bassiani Caracalli,
Antoninum appellatum satis constat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Exstat epistula Opilii Macrini, patris Diadumeni,
qua gloriatur non tam se ad imperium pervenisse,
qui esset secundus imperii, quam quod Antoniniani
nominis esset pater factus, quo clarius<note target="n.94.3"/>illis temporibus

<note id="n.94.1">Antonino P.</note>
<note id="n.94.2">cum om. in P.</note>
<note id="n.94.3">clarius Jordan, Peter1; clarior P; clarior <add>honor</add> Peter2.
</note>
<pb id="p.96"/>

<milestone unit="section" n="2"/> non fuerat vel deorum, quam epistulam priusquam
intexam, libet versus inserere in Commodum dictos,
qui se Herculem appellaverat, ut intellegant omnes
tam clarum fuisse Antoninorum nomen, ut illi ne
<milestone unit="section" n="3"/> deorum nomen commode videretur adiungi. versus
in Commodum Antoninum dicti:
Commodus Herculeum nomen habere cupit,
Antoninorum non putat esse bonum,
expers humani iuris et imperii,
sperans quin etiam clarius esse deum,
quam si sit princeps nominis egregii,
non erit iste deus nec tamen ullus homo.
<milestone unit="section" n="4"/> hi versus a Graeco nescio quo compositi a malo poeta
in Latinum translati sunt, quos ego idcirco inserendos
putavi, ut scirent omnes Antoninos pluris<note target="n.96.1"/>fuisse quam
deos ab<note target="n.96.2"/>trium principum amore, quo sapientia,
bonitas, pietas consecrata sit, in Antonino pietas, in
<milestone unit="section" n="5"/> Vero bonitas, in Marco sapientia, redeo nunc ad
epistulam Macrini Opilii:
<q>Opibus Macrinus Noniae Celsae coniugi. quid
boni adepti sumus, mi uxor, caret aestimatione, et
fortassis de imperio me putes dicere; non magnum

<note id="n.96.1">plures P.</note>
<note id="n.96.2">ab Peter2; ac P, Peter1.
</note>
<pb id="p.98"/>

est istud quod etiam indignis fortuna concessit.
<milestone unit="section" n="6"/> Antonini pater factus sum; Antonini mater es facta,
o nos beatos, o fortunatam domum, praeclaram laudem
<milestone unit="section" n="7"/> nunc demum felicis imperii, di faxint et bona Iuno,
quam colis, ut et ille Antonini meritum effingat, et
ego, qui sum pater Antonini, dignus omnibus videar.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>hac epistula iudicatur, quantum gloriae adeptus sibi
videretur quod vocatus est filius Antoninus.
<milestone unit="section" n="2"/> Hic tamen quarto decimo mense imperii ob incivilem
patris atque asperum principatum interfectus
<milestone unit="section" n="3"/> est cum patre, non suo nomine; quamvis etiam istum
ultra aetatem saevisse in plerosque reperiam, ut
docent litterae ab hoc eodem ad patrem iussae.
<milestone unit="section" n="4"/> nam cum quidam defectionis suspicionem incurrissent,
et eos Macrinus saevissime punisset filio forte absente,
atque hic audisset auctores quidem defectionis occisos,
conscios <note target="n.98.1"/>tamen, quorum dux Armeniae erat et item
legatus Asiae atque Arabiae, ob antiquam familiaritatem
dimissos, his litteris convenisse patrem dicitur, paribus
missis etiam ad matrem, quarum exemplum historiae
causa inserendum putavi:
<milestone unit="section" n="5"/><q> Patri Augusto filius Augustus, non satis, mi
pater, videris in amore nostro tenuisse tuos mores,
qui tyrannidis adfectatae conscios reservasti,

<note id="n.98.1">conscios ins. by Paucker, Peter2; om. in P, Peter.1
</note>
<pb id="p.100"/>

sperans eos vel amiciores tibi futuros, si iis parceres,
vel ob antiquam familiaritatem<note target="n.100.1"/>dimittendos.
<milestone unit="section" n="6"/> quod nec debuit fieri nec proderit.<note target="n.100.2"/>nam primum omnium
iam te exulcerati suspicionibus amare non
possunt, deinde crudeliores inimici sunt, qui obliti
veteris familiaritatis se inimicissimis tuis iunxerunt,
adde quod exercitus adhuc habent.
<milestone unit="section" n="7"/> 'Si te nulla movet tantarum gloria rerum,
Ascanium surgentem et spes heredis Iuli
respice, cui regnum Italiae Romanaque tellus
debetur.'
<milestone unit="section" n="8"/> feriendi sunt isti, si vis esse securus, nam vitio
generis humani alii non sunt defuturi, cum isti servantur.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> hanc epistulam quidam ipsius, quidam
magistri eius Caeliani ferunt, Afri quondam rhetoris,
ex qua apparet, quam asper futurus iuvenis si vixisset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Exstat alia epistula ad matrem ab eodem
destinata talis: <q> Dominus noster et Augustus nec te
amat nec ipsum se, qui inimicos suos servat, age
igitur, ut Arabianus et Tuscus et Gellius ad palum
deligentur,<note target="n.100.3"/>ne, si occasio fuerit, non praetermittant.</q>
<milestone unit="section" n="2"/> et, quantum Lollius Urbicus in historia sui temporis

<note id="n.100.1">familiam tamen P.</note>
<note id="n.100.2">proderit U rigor, Peter2; poterit P.
</note>
<note id="n.100.3">diligenter P.
</note>
<pb id="p.102"/>

dicit, istae litterae per notarium proditae illi puero
<milestone unit="section" n="3"/> multum apud milites obfuisse dicuntur, nam, cum
patrem occidissent, quidam hunc servare voluerunt,
sed exstitit cubicularius, qui has epistulas contioni
militum legit.
<milestone unit="section" n="4"/> Interfectis igitur ambobus et capitibus pilo circum-
latis, in Marcum Aurelium Antoninum caritate nominis
<milestone unit="section" n="5"/> inclinavit exercitus, is filius Bassiani Caracalli
ferebatur, erat autem templi Heliogabali sacerdos,
homo omnium impurissimus et qui fato quodam
<milestone unit="section" n="6"/> Romanum deformarit imperium, de quo quidem,
quia multa sunt, loco suo disseram.

<note id="n.102.1">See Maer., ix.-x.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>