<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Maximus et Balbinus</title>
        <author>Julius Capitolinus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 2</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1924</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.448"/>

<docAuthor>Iulius Capitolinus</docAuthor>
<head>Maximus et Balbinus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Interemptis in Africa Gordiano seniore cum filio,
cum Maximinus ad urbem furens veniret, ut quod
Gordiani Augusti appellati fuerant vindicaret, senatus
praetrepidus in aedem Concordiae VII idus Iulias<note target="n.448.1"/>concurrit, Ludis Apollinaribus, remedium contra furorem
<milestone unit="section" n="2"/> hominis improbissimi requirens, cum igitur duo
consulares, et eminentes quidem viri, Maximus et
Balbinus (quorum Maximus a plerisque in historia
reticetur et loco eius Pupieni nomen infertur, cum et
Dexippus et Arrianus Maximum et Balbinum dicant
electos contra Maximinum post Gordianos), quorum
alter bonitate, virtute alter ac severitate clari habebantur,
ingressi essent Curiam ac praecipue timorem
Maximini adventu fronte ostenderent, referente con-

<note id="n.448.1">Iulias Peter (cf. Maxim., xvi. 1); Iunias P.
</note>
<pb id="p.450"/>

sule de aliis rebus, qui primam sententiam erat dicturus
<milestone unit="section" n="3"/> sic exorsus est: <q> Minora vos sollicitant, et prope
aniles res ferventissimo tempore tractamus in Curia.
<milestone unit="section" n="4"/> quid enim opus de restitutione templorum, de basilicae
ornatu, de thermis Titianis, de exaedificatione Amphitheatri
agere, cum inmineat Maximinus, quem hostem
mecum ante dixistis, Gordiani duo, in quibus praesidium
fuerat, interempti sint, neque in praesenti ullum
<milestone unit="section" n="5"/> sit auxilium, quo respirare possimus? agite igitur,
patres conscripti, principes dicite, quid moramini?
ne, dum singulatim pertimescitis, in timore potius
quam in virtute opprimamini.</q></p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/> post haec tacentibus
cunctis, cum Maximus, qui et natu grandior erat et
meritis et virtute ac severitate clarior, dicere sententiam
coepisset, quae ostenderet duos principes esse
faciendos, Vettius Sabinus ex familia Ulpiorum rogato
consule, ut sibi dicere atque interfari liceret, sic exorsus
<milestone unit="section" n="2"/> est: <q> Scio, patres conscripti, hanc rebus novis
inesse oportere constantiam, ut rapienda sint consilia,
non quaerenda, verbis quin etiam plurimis abstinendum
<milestone unit="section" n="3"/> sit atque sententiis, ubi res perurguent. cervices
suas quisque respiciat, uxorem ac liberos cogitet avitas
patriasque fortunas; quibus omnibus inminet Maximinus,
natura furiosus, truculentus, inmanis, causa vero,
<milestone unit="section" n="4"/> ut sibi videtur, satis iusta truculentior, ille quadrato
agmine castris ubique positis ad urbem tendit, vos

<note id="n.450.1">On the S. W. slope of the Esquiline Hill, on part of the site of Nero's Golden House. They were adjoined on the north-east by the Baths of Trajan, with which they have frequently been confused.
</note>
<note id="n.450.2">The Colosseum; on its restoration by Elagabalus see Heliog., xvii. 8.
</note>
<note id="n.450.3">See Maxim., xv. 2.</note>
<note id="n.450.4">See note to c. xv. 2.

</note>
<pb id="p.452"/>

<milestone unit="section" n="5"/> sedendo et consultando diem teritis. longa oratione
opus non est; faciendus est imperator, immo faciendi
sunt principes, unus qui res domesticas, alter qui bellicas
curet, unus qui in urbe resideat, alter qui obviam
<milestone unit="section" n="6"/> cum exercitu latronibus pergat, ego principes dico,
vos Armate, si placet, sin minus, meliores ostendite:
<milestone unit="section" n="7"/> Maximum igitur atque Balbinum, quorum unus in re
militari tantus est ut ignobilitatem generis splendore
virtutis texerit,<note target="n.452.1"/>alter ita clarus nobilitate est, ut et
morum lenitate rei publicae est <note target="n.452.2"/>necessarius et vitae
sanctimonia, quam a prima aetate in studiis semper ac
<milestone unit="section" n="8"/> litteris tenuit, habetis sententiam, patres conscripti,
mihi fortasse periculosiorem quam vobis, sed nec vobis
satis tutam, si non aut alios aut hos principes feceritis.</q>
<milestone unit="section" n="9"/>  post haec adclamatum est uno consensu:
<milestone unit="section" n="10"/><q> Aequum est, iustum est. sententiae Sabini omnes
consentimus. Maxime et Balbine Augusti, di vos
servent. di vos principes fecerunt, di vos conservent.
vos senatum a latronibus vindicate, vobis bellum contra
<milestone unit="section" n="11"/> latrones mandamus, hostis publicus Maximinus
cum filio pereat, hostem publicum vos persequimini,
felices vos iudicio senatus, felicem rem publicam
<milestone unit="section" n="12"/> vestro imperio, quod vobis senatus detulit fortiter
agite, quod vobis senatus detulit libenter accipite.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>his atque aliis adclamationibus imperatores facti sunt
Maximus atque Balbinus.
<milestone unit="section" n="2"/> Egressi igitur a senatu primum Capitolium escenderunt
<milestone unit="section" n="3"/> ac rem divinam fecerunt, deinde ad Rostra
populum convocarunt. ubi cum orationem de sen-

<note id="n.452.1">ignobilitatem <gap/> texerit Lipsius, Damsté (cf. Maxim., xx. 1); nobilitatem <gap/> &dagger; ei lexerit P, Peter.</note>
<note id="n.452.2">est Peter; sit P. On acclamations in the senate see note to Alex., vi. 1.

</note>
<pb id="p.454"/>

atus sententia et de sua electione habuissent, populus
Romanus cum militibus, qui forte convenerant, adclamavit,
<q>Gordianum Caesarem omnes rogamus</q>
<milestone unit="section" n="4"/> hic nepos erat Gordiani ex filia, annum agens
<milestone unit="section" n="5"/> quartum decimum, ut plerique dicunt, qui statim
raptus est et novo genere senatus consulti, cum eadem
die senatus consultum factum esset, inductus in
Curiam Caesar est appellatus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Prima igitur relatio principum fuit, ut duo
<milestone unit="section" n="2"/> Gordiani divi appellarentur. aliqui autem unum
putant appellatum, seniorem videlicet, sed ego libris,
quos Iunius Cordus affatim scripsit, legisse memini
<milestone unit="section" n="3"/> ambos in deos relatos; si quidem senior laqueo vitam
finivit, iunior autem in bello consumptus est, qui
utique maiorem meretur reverentiam, quod eum bellum
<milestone unit="section" n="4"/> rapuit, post has igitur relationes praefectura
urbi in Sabinum conlata est, virum gravem et Maximi
moribus congruentem, praetoriana in Pinarium
Valentem.
<milestone unit="section" n="5"/> Sed priusquam de actibus eorum loquar, placet
aliqua dici de moribus atque genere, non eo modo
quo Iunius Cordus est persecutus omnia, sed illo
quo Suetonius Tranquillus et Valerius Marcellinus,

<note id="n.454.1">After filia P reads qui est in Africa occisus; del. by Peter.
</note>
<note id="n.454.2">conlocata P.</note>
<note id="n.454.3">persecutus Peter; prosecutus P.
</note>
<pb id="p.456"/>

quamvis Curius Fortunatianus, qui omnem hanc historiam
perscripsit, pauca contigerit, Cordus vero tam
multa ut etiam pleraque et minus honesta perscripserit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Maximo pater fuit Maximus, unus e plebe, ut
nonnulli dicunt faber ferrarius, ut alii raedarius
<milestone unit="section" n="2"/> vehicularius fabricator, hunc suscepit ex uxore Prima
nomine, cui fratres quattuor pueri<note target="n.456.1"/>fuerunt, quattuor
puellae, qui omnes intra pubertatem interierunt.
<milestone unit="section" n="3"/> nato Maximo carnem bubulam, et quidem multam,
aquila in cella eorum proiecisse fertur, quae angusto
patebat impluvio, eandemque, cum iaceret neque
quisquam adtingere auderet religionis timore, iterum
sustulisse et in proximum sacellum, quod erat Iovis
<milestone unit="section" n="4"/> Praestitis, detulisse, id eo tempore nihil visum est
ominis habere, sed non sine causa factum probavit
imperium.
<milestone unit="section" n="5"/> Pueritiam omnem in domo parentis<note target="n.456.2"/>Pinarii fecit,
quem statim ad praefecturam praetorii subvexit ubi
<milestone unit="section" n="6"/> factus est imperator, operam grammatico ac <note target="n.456.3"/>rhetori
non multam dedit, si quidem semper virtuti militari
<milestone unit="section" n="7"/> et severitati studuit. ac tandem <note target="n.456.4"/>militaris tribunus
fuit et multos egit numeros et postea praeturam,
sumptu Pescenniae Marcellinae, quae <note target="n.456.5"/>illum loco filii
<milestone unit="section" n="8"/> suscepit et aluit. inde proconsulatum Bithyniae egit
<milestone unit="section" n="9"/> et deinceps Graeciae ac tertio Narbonae. missus

<note id="n.456.1">pueri Salm., Peter; uiri P.</note>
<note id="n.456.2">parentis Peter; patris P.
</note>
<note id="n.456.3">ac ins. by Peter; om. in P.</note>
<note id="n.456.4">tandem Cas.; tamen P, Peter.
</note>
<note id="n.456.5">quae om. in P.
</note>
<pb id="p.458"/>

praeterea legatus Sarmatas in Illyrico contudit atque
inde translatus ad Rhenum rem contra Germanos
<milestone unit="section" n="10"/> satis feliciter gessit, post haec praefectus urbi
prudentissimus et ingeniosissimus et severissimus
<milestone unit="section" n="11"/> adprobatus est. quare veluti nobili senatus ei homini,
quod non licebat, novae familiae imperium tamen
detulit, confessis omnibus eo tempore in senatu aptiorem
non esse, qui deberet principis nomen accipere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et quoniam etiam minora plerique desiderant,
fuit cibi avidus, vini parcissimus, ad rem Veneriam
nimis rarus, domi forisque semper severus, ita ut et
<milestone unit="section" n="2"/> tristis cognomen acciperet, vultu gravissimus et retorridus,
statura procerus, corporis qualitate sanissimus,
moribus aspernabilis, ac tamen iustus neque umquam
usque ad exitum negotiorum vel inhumanus vel
<milestone unit="section" n="3"/> inclemens. rogatus semper ignovit nec iratus est,
<milestone unit="section" n="4"/> nisi ubi eum irasci decuit, factionibus se numquam
praebuit, iudicii tenax fuit neque aliis potius quam
<milestone unit="section" n="5"/> sibi credidit, quare et a senatu multum dilectus est
et a populo timori habitus, si quidem sciebat populus
eius censorium praefecturam, quam videbat posse in
imperio vehementius convalescere.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Balbinus nobilissimus et iterum consul, rector
<milestone unit="section" n="2"/> provinciarum infinitarum. nam et Asiam et Africam
et Bithyniam et Galatiam et Pontum et Thracias et

<note id="n.458.1">et Cod. Admont., Petschenig; in P; om. by Eyssenhardt and Peter. nobili ins. by Lenze; om. in P; &dagger; ueluti Peter.
</note>
<pb id="p.460"/>

Gallias civilibus administrationibus rexerat, ducto
nonnumquam exercitu, sed rebus bellicis minor fuerat
quam in civilibus; attamen bonitate, nimia sanctitate
ac verecundia ingentem sibi amorem conlocaverat.<note target="n.460.1"/><milestone unit="section" n="3"/> familiae vetustissimae, ut ipse dicebat, a Balbo Cornelio
Theophane originem ducens, qui per Gnaeum
Pompeium civitatem meruerat, cum esset suae patriae
nobilissimus idemque historiae scriptor.
<milestone unit="section" n="4"/> Statura aeque procerus, corporis qualitate conspicuus,
in voluptatibus nimius, quem quidem adiuvabat
divitiarum abundantia, nam erat a maioribus
dives et multa hereditatibus per se ipse collegerat.
<milestone unit="section" n="5"/> eloquentia clarus, poemate <note target="n.460.2"/>inter sui temporis poetas
<milestone unit="section" n="6"/> praecipuus, vini, cibi, Veneriae avidus, vestitu cultus,
nec quicquam defuit <note target="n.460.3"/>quod illum populo non commendabilem
redderet, amabilis etiam senatui fuit.
<milestone unit="section" n="7"/> Haec de utriusque vita comperimus. denique nonnulli,
quemadmodum Catonem et Caesarem Sallustius
comparat, ita hos quoque comparandos putarunt, ut
alterum severum, clementem alterum, bonum illum,
istum constantem, illum nihil largientem, hunc arflu-

<note id="n.460.1">conlocauerat P, Petschenig, Bitchofsky; conciliauerat Peter.</note>
<note id="n.460.2">poemate Jordan; poemata P; poeta Peter.
</note>
<note id="n.460.3">defuit ins. by Jordan and Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.462"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>entem copiis omnibus dicerent, haec de moribus
atque genere.
Decretis ergo omnibus imperatoriis honoribus atque
insignibus, percepta tribunicia potestate, iure proconsulari,
pontificatu maximo, patris etiam patriae nomine
<milestone unit="section" n="2"/> inierunt imperium, sed dum in Capitolio rem divinam
faciunt, populus Romanus imperio Maximi contradixit,
timebant enim severitatem eius homines vulgares,<note target="n.462.1"/>quam et senatui acceptissimam et sibi adversissimam
<milestone unit="section" n="3"/> esse credebant, quare factum est, ut diximus, ut
Gordianum adulescentulum principem peterent, qui
statim factus est. nec prius permissi sunt ad Palatium
stipatis armatis ire quam nepotem Gordiani Caesaris
<milestone unit="section" n="4"/> nomine nuncuparunt. his gestis celebratisque sacris,
datis ludis scaenicis ludisque circensibus gladiatorio
etiam munere, Maximus susceptis votis in Capitolio
ad bellum contra Maximinum missus est cum exercitu
ingenti, praetorianis Romae manentibus.
<milestone unit="section" n="5"/> Unde autem mos tractus sit, ut proficiscentes ad
bellum imperatores munus gladiatorium et venatus
<milestone unit="section" n="6"/> darent, breviter dicendum est. multi dicunt apud
veteres hanc devotionem contra hostes factam, ut
civium sanguine litato specie pugnarum se Nemesis

<note id="n.462.1">Here follows in P the misplaced portion of the Vita Maxim, beginning comperit Alexandrum, c. v. 3, and ending omnes qui mecum, c. xviii. 2; see Intro, to Vol. i. p. xxxiii.
</note>
<pb id="p.464"/>

<milestone unit="section" n="7"/> (id est vis quaedam Fortunae) satiaret. alii hoc
litteris tradunt, quod veri similius credo, ituros ad
bellum Romanos debuisse pugnas videre et vulnera
et ferrum et nudos inter se coeuntes, ne in bello
armatos hostes timerent aut vulnera et sanguinem
perhorrescerent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et Maximo quidem ad bellum profecto Romae
<milestone unit="section" n="2"/> praetoriani remanserunt, inter quos et populum
tanta seditio fuit ut ad bellum intestinum veniretur,
urbis Romae pars maxima incenderetur, templa foedarentur,
omnes plateae cruore polluerentur, cum
Balbinus, homo lenior, seditionem sedare non posset.
<milestone unit="section" n="3"/> nam ut <note target="n.464.1"/>in publicum processit, manus singulis quibusque
tetendit <note target="n.464.2"/>et paene ictum lapidis passus est,
<milestone unit="section" n="4"/> ut <note target="n.464.3"/>alii dicunt, etiam fuste percussus est. neque
sedasset tumultum, nisi infantem Gordianum purpuratum
ad populum longissimi hominis collo superpositum
produxisset. quo viso populus et milites
usque adeo placati sunt ut amore illius in concordiam
<milestone unit="section" n="5"/> redirent, neque umquam quisquam in illa aetate sic
amatus est merito avi et avunculi, qui pro populo
Romano contra Maximinum in Africa vitam fini-

<note id="n.464.1">ut Damsté; et P, Peter.</note>
<note id="n.464.2">tetendit Madvig, Peter 2; tenuit P, Peter1.</note>
<note id="n.464.3">ut om. in P.
</note>
<pb id="p.466"/>

verant. tantum apud Romanos memoria bonarum
rerum valet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Maximo igitur ad bellum profecto senatus per
omnes regiones consulares, praetorios, quaestorios,
aedilicios, tribunicios etiam viros misit, ita ut unaquaeque
civitas frumentum, arma et propugnacula
et muros pararet, ut per singulas urbes Maximinus
<milestone unit="section" n="2"/> fatigaretur. iussum tunc tamen, ut omnia ex agris
in civitates colligerentur, ne quid hostis publicus
<milestone unit="section" n="3"/> inveniret, scriptum est praeterea ad omnes pro-
vincias missis frumentariis iussumque ut quicumque
Maximinum iuvisset in hostium numero duceretur.
<milestone unit="section" n="4"/> Inter haec Romae iterum seditiones inter populum
<milestone unit="section" n="5"/> et milites ortae sunt. et cum mille edicta Balbinus
proponeret nec audiretur, veterani se in Castra Praetoria
contulerunt cum ipsis praetorianis, quos coepit
<milestone unit="section" n="6"/> populus obsidere, nec umquam ad amicitiam essent
<milestone unit="section" n="7"/> redacti, nisi fistulas aquarias populus incidisset, in
urbe autem, priusquam dictum esset milites pacatos
venire, et tegulae de tectis iactae sunt et omnia quae <note target="n.466.1"/><milestone unit="section" n="8"/> in domibus erant vasa proiecta, atque ideo maior
pars civitatis periit et multorum divitiae, nam
latrones se militibus miscuerunt ad vastanda ea quae
norant ubi reperirent.

<note id="n.466.1">quae om, in P.
</note>
<pb id="p.468"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Cum haec Romae geruntur, Maximus sive
Pupienus apud Ravennam bellum parabat ingenti
adparatu, timens vehementissime Maximinum, de
quo saepissime dicebat se non contra hominem sed
<milestone unit="section" n="2"/> contra Cyclopem bellum gerere. et Maximinus
quidem apud Aquileiam ita victus est ut a suis occideretur,
caputque eius et filii perlatum est Ravennam,
<milestone unit="section" n="3"/> quod a Maximo Romam transmissum est. non
tacenda hoc loco devotio est Aquileiensium pro
Romanis, qui etiam crines mulierum pro nervis ad
sagittas emittendas totondisse <note target="n.468.1"/>dicuntur.
<milestone unit="section" n="4"/> Tantum sane laetitiae fuit in Balbino, qui plus
timebat, ut hecatomben faceret, statim ut <note target="n.468.2"/>Maximini
<milestone unit="section" n="5"/> caput adlatum est. hecatombe autem tale sacrificium
est: centum arae uno in loco caespiticiae exstruuntur,
<milestone unit="section" n="6"/> et ad eas centum sues, centum oves mactantur. iam,
si imperatorium sacrificium sit, centum leones, centum
aquilae et cetera huius modi animalia centena
<milestone unit="section" n="7"/> feriuntur. quod quidem etiam Graeci quondam
fecisse dicuntur cum pestilentia laborarent, et a
multis imperatoribus id celebratum constat.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>His igitur peractis Balbinus cum summa gratulatione
Maximum redeuntem e Ravennati cum exercitu
<milestone unit="section" n="2"/> integro et copiis exspectabat; si quidem Maximinus

<note id="n.468.1">crines <gap/> emittendas totondisse P corr., Jordan; crines
 <gap/> emittendasse P1; crinibus <gap/> emittendas usi esse Peter.</note>
<note id="n.468.2"> ut om. in P.
</note>
<pb id="p.470"/>

ab oppidanis Aquileiensibus et paucis qui illic erant
militibus ac Crispino ac Menophilo consularibus, qui
<milestone unit="section" n="3"/> a senatu missi fuerant, victus est. ipse autem Maximus
Aquileiam idcirco accesserat ut omnia tuta et
integra usque ad Alpes relinqueret ac, si quae essent
barbarorum, qui Maximino faverant, reliquiae, compesceret.
<milestone unit="section" n="4"/> missi sunt denique ad eum legati senatores
viginti, quorum nomina sunt apud Cordum (in his
consulares quattuor, praetorii octo, octo <note target="n.470.1"/>quaestorii)
cum coronis et senatus consulto, in quo ei statuae
<milestone unit="section" n="5"/> auratae equestres decernebantur. ex quo quidem
Balbinus subiratus est, dicens Maximum minus quam
se laborasse, cum ipse domi tanta bella compressisset,
<milestone unit="section" n="6"/> ille autem otiosus apud Ravennam sedisset, sed
tantum valuit velle, ut Maximo, quia profectus est
contra Maximinum, etiam victoria decerneretur, quam
<milestone unit="section" n="7"/> impletam ille nescivit, exercitu igitur suscepto Maximini
ad urbem cum ingenti pompa et multitudine
Maximus venit, maerentibus militibus, quod eum
imperatorem quem ipsi dei egerant perdiderant et
<milestone unit="section" n="8"/> eos habebant, quos senatus legerat. nec dissimulari
poterat maeror, qui apparebat in frontibus singulorum;
et iam quidem nec verbis abstinebatur, quamvis Maximus
et apud milites saepe dixisset oblivionem prae-

<note id="n.470.1">octo om. in P.
</note>
<pb id="p.472"/>

teritorum esse debere et stipendia magna donasset et
<milestone unit="section" n="9"/> auxilia in ea loca quae delegerant dimisisset, sed
animi militum semel imbuti odio refrenari nequeunt,
denique cum audissent senatus adclamationes, quae
milites tangerent, acriores contra Maximum et Balbinum
exstiterunt, secum cottidie cogitantes quos
imperatores facere deberent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Senatus consulti autem, quo moti sunt, haec
forma est: cum ingredienti urbem Maximo Balbinus
et Gordianus et senatus et populus Romanus obviam
processissent, adclamationes primum publicae fuerunt,
<milestone unit="section" n="2"/> quae milites contingerent.<note target="n.472.1"/>inde in senatum itum
est, ubi post illa quae communia solent esse festa
dictum est: <q> Sapienter electi principes sic agunt,
per imperitos electi principes sic pereunt;</q> cum constaret
a militibus factum Maximinum, Balbinum
<milestone unit="section" n="3"/> autem et Maximum a senatoribus, his auditis milites
gravius saevire coeperunt, in senatum praecipue, qui
sibi triumphare de militibus videbatur.
<milestone unit="section" n="4"/> Et Balbinus quidem cum Maximo urbem cum
magna moderatione gaudente senatu et populo Romano
regebant; senatui plurimum deferebatur; leges
optimas condebant, moderate causas audiebant, res
<milestone unit="section" n="5"/> bellicas pulcherrime disponebant. et cum iam paratum
esset ut contra Parthos Maximus proficisceretur,
Balbinus contra Germanos, puer autem Gordianus
Romae remaneret, milites occasionem quaerentes

<note id="n.472.1">contingerent P, Peter1; <add>now</add> contingerent Peter 2.
</note>
<pb id="p.474"/>

occidendorum principum, cum primo vix invenire
possent, quia Germani stipabant Maximum atque
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Balbinum, cottidie ingravescebant. et erant quidem
discordiae inter Balbinum et Maximum, sed tacitae
et quae intellegerentur potius quam viderentur, cum
Balbinus Maximum quasi ignobilem contemneret,
<milestone unit="section" n="2"/> Maximus Balbinum quasi debilem calcaret. qua re
occasio militibus data est intellegentibus facile discordes
imperatores posse interfici, ludis denique
scaenicis, cum multi et milites et aulici occupati
essent, et in Palatio soli cum Germanis principes remansissent,
<milestone unit="section" n="3"/> impetum in eos fecerunt, turbantibus
igitur militibus, cum primum nuntiatum esset Maximo
turbam illam tempestatemque vix evadi posse nisi ad
Germanos mitteretur, et forte in alia parte Palatii
Germani cum Balbino essent, mittit ad Balbinum
<milestone unit="section" n="4"/> Maximus petens ut ei praesidium mitteret, sed ille
suspicatus quod contra se eos peteret, quem postulare
putabat<note target="n.474.1"/>monarchiam, primum frustratus est,
<milestone unit="section" n="5"/> deinde usque ad litem perventum est. in hac tamen
seditione illis contendentibus milites supervenerunt
atque ambos eos nudatos vestibus regalibus de Palatio
cum iniuriis produxerunt et per mediam civitatem ad
Castra raptare voluerunt magna ex parte laniatos. one

<note id="n.474.1">quem postula<add>re puta</add>bat Peter; quem postulabat P.
</note>
<pb id="p.476"/>

<milestone unit="section" n="6"/> sed ubi compererunt Germanos ad defensionem illorum
supervenire, ambos occiderunt et in itinere medio
<milestone unit="section" n="7"/> reliquerunt, inter haec Gordianus Caesar sublatus a
militibus imperator est appellatus (id est Augustus)1,
quia non erat alius in praesenti, insultantibus militibus
senatui et populo, qui se statim in Castra receperunt.
<milestone unit="section" n="8"/> Germani sane, ne sine causa pugnarent
occisis iam imperatoribus suis, extra urbem, ubi suos
habebant, se contulerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hunc finem habuerunt boni imperatores, indignum
vitae et moribus suis; nam neque Maximo
sive Pupieno fortius neque Balbino benignius fuit
quicquam, quod in re ipsa intellegi potest, neque
enim, cum esset potestas, malos senatus eligeret.
<milestone unit="section" n="2"/> huc accedit quod multis honoribus ac potestatibus
explorati sunt, cum alter bis consul et praefectus,
alter consul et praefectus ad imperium longaevi
pervenissent, amabiles senatui et populo etiam, qui
<milestone unit="section" n="3"/> Maximum iam leviter pertimescebant. haec sunt
quae de Maximo ex Herodiano, Graeco scriptore,
magna ex parte coli egimus.
<milestone unit="section" n="4"/> Sed multi non a Maximo, verum a Pupieno imperatore
victum apud Aquileiam Maximinum esse dixerunt,
et ipsum cum Balbino esse occisum, ita ut Maximi
<milestone unit="section" n="5"/> nomen praetereant. tanta est autem historicorum
inter se certantium<note target="n.476.2"/>imperitia vel usurpatio, ut multi
eundem Maximum quem Pupienum velint dici, cum

<note id="n.476.1">id est Augustus del. by Eyssenhardt and Peter.</note>
<note id="n.476.2">certantium Gas., Peter; errantium P.
</note>
<pb id="p.478"/>

Herodianus, vitae suae temporum scriptor, Maximum
dicat, non Pupienum, cum et Dexippus, Graecorum
scriptor, Maximum et Balbinum imperatores dicat
factos contra Maximinum post Gordianos duos et a
<milestone unit="section" n="6"/> Maximo victum Maximinum, non a Pupieno.<note target="n.478.1"/>his
accedit scriptorum imperitia, qua praefectum praetorii
fuisse Gordianum parvulum dicunt, ignorantibus
multis collo saepe vectum ut militibus ostenderetur.
<milestone unit="section" n="7"/> Imperarunt autem Maximus et Balbinus anno uno,
cum Maximinus imperasset cum filio, ut quidam
dicunt, per triennium, ut alii per biennium.<note target="n.478.2"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Domus Balbini etiam nunc Romae ostenditur
in Carinis, magna et potens et ab eius familia huc
<milestone unit="section" n="2"/> usque possessa. Maximus, quem Pupienum plerique
putant, summae tenuitatis sed virtutis amplissimae
fuit.
<milestone unit="section" n="3"/> Sub his pugnatum est a Carpis contra Moesos.
fuit et Scythici belli principium, fuit et Istriae

<note id="n.478.1">non Puppienus P.</note>
<note id="n.478.2">After biennium the first Venice edition reads: Nec reticendum est quod Maximus, cum et sibi et Balbino deferretur iudicio senatus imperium, Balbino dixisse fertur, ut Herodianus dicit, <q>Quid tu, Balbine, et ego merebimur, cum hanc tam immanem beluam exitio dederimus?</q> cumque Balbinus dixisset, <q>Senatus populique Romani feruentissimum
amorem et orbis terrarum,</q> dixisse fertur Maximus,
<q>Vereor ne militum odium sentiamus et mortem </q>; om. in P
and rejected by Jordan and Peter; retained by Patzig, Byz.
Zeitschr., xiii. p. 45 f.
</note>
<pb id="p.480"/>

excidium eo tempore, ut autem Dexippus dicit,
Istricae civitatis.
<milestone unit="section" n="4"/> Dexippus Balbinum satis laudat et dicit forti animo
militibus occurrisse atque interfectum, ut mortem non
timeret, quem omnibus disciplinis instructum fuisse
dicit. Maximum vero negat eius modi virum fuisse
<milestone unit="section" n="5"/> qualem Graeci plerique dixerunt, addit praeterea
tantum contra Maximinum Aquileiensium odium
fuisse, ut de crinibus mulierum suarum arcubus
<milestone unit="section" n="6"/> nervos facerent atque ita sagittas emitterent. Dexippus
et Herodianus, qui hanc principum historiam
persecuti sunt, Maximum et Balbinum fuisse principes
dicunt, delectos a senatu contra Maximinum post
interitum duorum in Africa Gordianorum, cum quibus
<milestone unit="section" n="7"/> etiam puer tertius Gordianus electus est. sed apud
Latinos scriptores plerosque Maximi nomen non
invenio et cum Balbino Pupienum imperatorem reperio,
usque adeo ut idem Pupienus cum Maximino
apud Aquileiam pugnasse dicatur, cum memoratis
historicis adserentibus ne Maximus quidem contra
Maximinum pugnasse doceatur, sed resedisse apud
Ravennam atque illic patratam audisse victoriam; ut
mihi videatur idem esse Pupienus qui Maximus
dicitur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Quare etiam gratulatoriam epistulam subdidi,
quae scripta est a consule sui temporis de

<note id="n.480.1">tantum om. in P.
</note>
<pb id="p.482"/>

Pupieno et Balbino. in qua laetatur redditam ab his
post latrones improbos esse rem publicam:
<milestone unit="section" n="2"/> <q>Pupieno et Balbino Augustis Claudius Iulianus,
cum primum Iovis Optimi Maximi et deorum inmortalium
senatusque iudicio et consensu generis
humani suscepisse vos rem publicam a nefarii latronis
scelere servandam regendamque Romanis legibus,
domini sanctissimi et invictissimi Augusti, quamquam
nondum ex divinis litteris, sed tamen ex senatus
consulto quod ad me Vir Clarissimus Celsus Aelianus
collega transmiserat, comperissem; gratulatus sum
urbi Romae, cuius ad salutem estis electi, gratulatus
senatui, cuius pro iudicio, quod in vos habuit,
reddidistis pristinam dignitatem, gratulatus Italiae,
quam cum maxime ab hostium vastatione defenditis,
gratulatus provinciis, quas inexplebili avaritia
tyrannorum laceratas ad spem salutis reducitis,
denique legionibus<note target="n.482.3"/>ipsis et auxiliis, quae ubique
terrarum iam vultus vestros adorant, quod deposito
dedecore pristino nunc in vestro nomine dignam
<milestone unit="section" n="3"/> Romani principatus speciem receperunt, quocirca
nulla vox tam <note target="n.482.4"/>fortis, nulla oratio tam felix, nullum
ingenium tam fecundum umquam fuerit, quod possit
<milestone unit="section" n="4"/> publicam felicitatem digne exprimere, quae quanta
et cuius modi sit,<note target="n.482.5"/>iam in ipso exordio principatus
vestri cognoscere potuimus, qui leges Romanas
aequitatemque abolitam et clementiam, quae iam
nulla erat, et vitam et mores et libertatem et spem

<note id="n.482.1">modum P. So Peter; reducitis om. in P.</note>
<note id="n.482.3">de legionibus P.</note>
<note id="n.482.4">tam ins. by Gruter and Peter; om. in P.
</note>
<note id="n.482.5">sit Lessing, Damsté; sint P, Peter.
</note>
<note id="n.482.2">Otherwise unknown and, like the letter, probably fictitious.

</note>
<pb id="p.484"/>

<milestone unit="section" n="5"/> successionum atque heredum reduxistis, haec enumerare
difficile est, nedum prosequi consentanea
<milestone unit="section" n="6"/> dicendi dignitate, nam quod nobis vita per vos
reddita est, quam dimissis passim per provincias
carnificibus sceleratus <note target="n.484.1"/>latro sic petiit ut se ordini
profiteretur iratum, quomodo dicam aut prosequar?
<milestone unit="section" n="7"/> praesertim cum mediocritas mea non modo publicam
felicitatem, sed ne peculiare quidem gaudium animi
mei possit exprimere, cum eos Augustos et principes
generis humani videam quorum antehac perpetuo
cultu mores et modestiam meam tamquam veteribus
censoribus meis cuperem probata, et ut <note target="n.484.2"/>haec esse
confidam in priorum principum testimoniis, v stris
<milestone unit="section" n="8"/> tamen ut gravioribus iudiciis gloriarer. di praestent
praestabuntque hanc orbi Romano felicitatem, nam
cum ad vos respicio, nihil aliud optare possum, quam
quod apud deos <note target="n.484.3"/>dicitur victor Carthaginis precatus,
ut scilicet in eo statu rem publicam servarent in quo
<milestone unit="section" n="9"/> tunc esset, quod nullus melior inveniretur. ita ego
precor, ut in eo statu vobis rem publicam servent in
quo eam vos adhuc nutantem collocaritis.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec epistula probat Pupienum eundem
<milestone unit="section" n="2"/> esse qui a plerisque Maximus dicitur; si quidem per
haec tempora apud Graecos non facile Pupienus, apud
Latinos non facile Maximus inveniatur, et ea, quae
gesta sunt contra Maximinum, modo a Pupieno modo
a Maximo acta dicantur.<note target="n.484.4"/>
<note id="n.484.1">sceleratus Peter; sicelatus P.</note>
<note id="n.484.2">ut ins. by Bitschofsky; om. in P and by Peter.</note>
<note id="n.484.3">eos P.</note>
<note id="n.484.4">After dicantur some editors print: Sed Fortunatiano credamus, qui dicit Pupiénum dictum nomine suo, cognomine uero paterno Maximum, ut omnium stupore legentibus aboliti uideantur; rejected by Jordan and Peter; retained (with emendations by Cas.) by
Patzig, Byz. Zeitschr., xiii. p. 49 f.

</note>
<pb id="p.486"/>

</p></div1></body></text></TEI.2>
