<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Pescennius Niger</title>
       <author>Aelius Spartianus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.430"/>

<docAuthor>Aelius Spartianus</docAuthor>
<head>Pescennius Niger</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Rarum atque difficile est ut, quos tyrannos aliorum
victoria fecerit, bene mittantur in litteras, atque
ideo vix omnia de his plene in monumentis atque annalibus
<milestone unit="section" n="2"/> habentur, primum enim, quae magna sunt in
eorum honorem ab scriptoribus depravantur, deinde
alia supprimuntur, postremo non magna diligentia in
eorum genere ac vita requiritur, cum satis sit audaciam
eorum et bellum, in quo victi fuerint, ac poenam
proferre.
<milestone unit="section" n="3"/> Pescennius ergo Niger, ut alii tradunt, modicis parentibus,
ut alii, nobilibus fuisse dicitur, patre Annio
Fusco, matre Lampridia, avo curatore Aquini, ex quo <note target="n.430.2"/>familia originem ducebat; quod quidem dubium
<milestone unit="section" n="4"/> etiam nunc habetur. hic eruditus mediocriter
litteris,<note target="n.430.3"/>moribus ferox, divitiis inmodicus, vita parcus.
<milestone unit="section" n="5"/> libidinis effrenatae ad omne genus cupiditatum. or-

<note id="n.430.1">quod P.</note>
<note id="n.430.2">quo Closs; qua P, Peter.
</note>
<note id="n.430.3">Litteris Peter from Σ; om. in P.
</note>
<pb id="p.432"/>

dines diu duxit multisque ducatibus pervenit, ut
exercitus Syriacos iussu Commodi regeret, suffragio
maxime athletae qui Commodum strangulavit, ut
omnia tunc fiebant.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Is postquam comperit occisum Commodum,
Iulianum imperatorem appellatum eundemque iussu
Severi et senatus occisum, Albinum etiam in Gallia
sumpsisse nomen et ius imperatoris, ab exercitibus
Syriacis, quos regebat, appellatus est imperator, ut
quidam dicunt, magis in Iuliani odium quam in aemulationem
<milestone unit="section" n="2"/> Severi. huic ob detestationem Iuliam primis
imperii diebus ita Romae fautum est, a senatoribus
dumtaxat, qui et Severum oderant, ut inter lapidationes
exsecrationesque omnium illi feliciter optaretur,
<q> illum principem superi et illum Augustum</q> populus
<milestone unit="section" n="3"/> adclamaret. Iulianum autem oderant populares,
quod Pertinacem milites occidissent et illum imperatorem
adversa populi voluntate appellassent. denique
<milestone unit="section" n="4"/> ingentes ob hoc seditiones fuerunt, ad occidendum
autem Nigrum primipilarem Iulianus miserat, stulte
ad eum qui haberet exercitus et se tueri posset;
proinde quasi qualis libet imperator a primipilario

<note id="n.432.1">et ius Salmasius, Lenze; eius P; eius del. by Peter.
</note>
<note id="n.432.2">om. in P.</note>
<note id="n.432.3">seueri P.
</note>
<pb id="p.434"/>

<milestone unit="section" n="5"/> posset occidi, eadem autem dementia etiam Severo
<milestone unit="section" n="6"/> iam principi Iulianus successorem miserat, denique
etiam Aquilium centurionem notum caedibus ducum
miserat, quasi imperator tantus a centurione posset
<milestone unit="section" n="7"/> occidi, par denique insania fuit, quod cum Severo
ex interdicto de imperio egisse fertur, ut iure videretur
principatum praevenisse.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et de Pescennio Nigro iudicium populi ex eo
apparuit, quod, cum ludos circenses Iulianus Romae
daret, et indiscrete subsellia Circi Maximi repleta
essent, ingentique iniuria populi adfectus esset, per
omnes uno consensu Pescennius Niger ad tutelam
urbis est expetitus, odio, ut diximus, Iuliani et amore
<milestone unit="section" n="2"/> occisi Pertinacis; cum quidem Iulianus dixisse fertur
neque sibi neque Pescennio longum imperium deberi,
sed Severo, qui magis esset odio habendus a senatoribus,
militibus, provincialibus, popularibus. quod
probavit rei eventus.
<milestone unit="section" n="3"/> Et Pescennius quidem Severo eo tempore quo
Lugdunensem provinciam regebat amicissimus fuit;
<milestone unit="section" n="4"/> nam ipse missus erat ad comprehendendos desertores,
<milestone unit="section" n="5"/> qui innumeri Gallias tunc vexabant, in quo officio
quod se honeste gessit, iucundissimus fuit Severo, ita
ut de eo ad Commodum Septimius referret, adserens
<milestone unit="section" n="6"/> necessarium rei publicae virum, et revera in re

<note id="n.434.1">se subsellia P.</note>
<note id="n.434.2">populi Kellerbauer; populus P, Peter.
</note>
<pb id="p.436"/>

militari vehemens fuit. numquam sub eo miles provinciali
<milestone unit="section" n="7"/> lignum, oleum, operam extorsit. ipse a
milite nihil accepit, cum tribunatus ageret, nihil accipi
<milestone unit="section" n="8"/> passus est. nam et imperator iam<note target="n.436.1"/>tribunos
duos, quos constitit stellaturas accepisse, lapidibus
obrui ab auxiliaribus iussit.
<milestone unit="section" n="9"/> Exstat epistula Severi, qua scribit ad Ragonium
Celsum Gallias regentem: <q>Miserum est ut imitari
eius disciplinam militarem non possimus<note target="n.436.2"/>quem per
<milestone unit="section" n="10"/> bellum vicimus, milites tui vagantur, tribuni medio
die lavant, pro tricliniis popinas habent, pro cubiculis
meritoria; saltant, bibunt,<note target="n.436.3"/>cantant, et mensuras conviviorum
hoc vocant cum sine mensura potarunt. <note target="n.436.4"/><milestone unit="section" n="11"/> haec, si ulla vena <note target="n.436.5"/>paternae disciplinae viveret,
fierent? emenda igitur primum tribunos, deinde
militem, quem, quamdiu timuerit, tamdiu tenebis. <note target="n.436.6"/><milestone unit="section" n="12"/> sed scias idque de Nigro, militem timere non posse,
nisi integri fuerint tribuni et duces militum.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/> haec
de Pescennio Severus Augustus.
De hoc <note target="n.436.7"/>adhuc milite Marcus Antoninus ad Cornelium
Balbum: <q>Pescennium mihi laudas, agnosco;
nam et decessor tuus eum manu strenuum, vita

<note id="n.436.1">imperator iam P corr., Peter; imperatorium P 1.</note>
<note id="n.436.2">possumus P.</note>
<note id="n.436.3">uiuent P.</note>
<note id="n.436.4">hoc uocant cum s. m. potarunt Editor; uocant cum hoc s. m. potare P; uocant illi hoc s. m. potare Peter.</note>
<note id="n.436.5">uana P.</note>
<note id="n.436.6">timuerit <gap/> tenebis Petschenig, cf. Hohl, Klio, xiii., p. 143; timueris <gap/> timebis P; <add>non</add> timueris t. timeberis Peter.</note>
<note id="n.436.7">de hoc om. in P.
</note>
<pb id="p.438"/>

<milestone unit="section" n="2"/> gravem, et iam tum plus quam militem dixit, itaque
misi litteras recitandas ad signa, quibus eum trecentis
Armeniis et centum Sarmatis et mille nostris praeesse
<milestone unit="section" n="3"/> iussi, tuum est ostendere hominem non ambitione,
quod nostris non convenit moribus, sed virtute venisse
ad eum locum quem avus meus Hadrianus, quem
Traianus proavus non nisi exploratissimis dabat.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> De hoc eodem Commodus: <q>Pescennium fortem
virum novi et ei tribunatus iam duos dedi; ducatum
mox dabo, ubi per senectutem Aelius Corduenus rem
<milestone unit="section" n="5"/> publicam recusaverit .</q> haec de eo iudicia omnium
fuerunt, sed et Severus ipse saepe dixit ignoturum
se Pescennio, nisi perseveraret.
<milestone unit="section" n="6"/> A Commodo denique Pescennius consul declaratus
Severo praepositus est, et quidem irato, quod primipilaribus
commendantibus consulatum Niger mereretur.
<milestone unit="section" n="7"/> in vita sua Severus dicit se, priusquam filii sui
id aetatis haberent ut imperare possent, aegrotantem
id in animo habuisse, ut, si quid forte sibi accidisset,
Niger Pescennius eodem et Clodius Albinus succederent,
qui ambo Severo gravissimi hostes exstiterunt.
<milestone unit="section" n="8"/> unde apparet, quod etiam Severi de Pescennio iudicium
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>fuerit, si Severo credimus, fuit gloriae cupidus
Niger, vita fictus, moribus turpis, aetatis provectae,
eum in imperium invasit, ex quo cupiditates eius

<note id="n.438.1">se seuerus P.
</note>
<pb id="p.440"/>

incusat, proinde quasi Severus minor ad imperium
venerit, qui annos suos contrahit, cum decem et octo
annis imperavit et octogensimo nono periit.
<milestone unit="section" n="2"/> Sane Severus Heraclitum ad obtinendam Bithyniam
misit, Fulvium autem ad occupandos adultos Nigri
<milestone unit="section" n="3"/> filios, nec tamen in senatum quicquam de Nigro
Severus dixit, cum iam audisset de eius imperio, ipse
autem proficisceretur ad componendum orientis
<milestone unit="section" n="4"/> statum, tantum sane illud fecit proficiscens, ut
legiones ad Africam mitteret, ne eam Pescennius occuparet
et fame populum Romanum perurgueret.
<milestone unit="section" n="5"/> videbatur autem id facere posse per Libyam
Aegyptumque vicinas Africae, difficili licet itinere ac
<milestone unit="section" n="6"/> navigatione. et Pescennius quidem veniente ad
orientem Severo Graeciam, Thracias, Macedoniam,
interfectis multis inlustribus viris tenebat, ad participatum
<milestone unit="section" n="7"/> imperii Severum vocans, a quo, causa eorum
quos occiderat, cum Aemiliano hostis est appellatus,
dein a ducibus Severi per Aemilianum pugnans victus
<milestone unit="section" n="8"/> est. et cum illi tutum exsilium promitteret, si ab
armis recederet, persistens iterum pugnavit et victus
est atque apud Cyzicum circa paludem fugiens
sauciatus, et sic ad Severum adductus atque statim

<note id="n.440.1">tantum sane illud P; Tantum sane ille Damst&eacute;; statum tantum, sane illud Peter 1; statum nutantem, sane illud Petschenig, Peter 2.</note>
<note id="n.440.2">uidebatur Peter; et uidebatur P.
</note>
<pb id="p.442"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>mortuus, huius caput circumlatum pilo Romam
missum, filii occisi, necata uxor, patrimonium publicatum,
<milestone unit="section" n="2"/> familia omnis exstincta, sed haec omnia,
postquam de Albini rebellione cognitum est, facta
sunt; nam prius et filios Nigri et matrem in exsilium
<milestone unit="section" n="3"/> miserat, sed exarsit secundo civili bello, immo iam
<milestone unit="section" n="4"/> tertio, et factus est durior; tune cum innumeros senatores
interemit Severus et ab aliis Sullae Punici, ab
aliis Marii nomen accepit.
<milestone unit="section" n="5"/> Fuit statura prolixa, forma decorus, capillo in verticem
ad gratiam reflexo, vocis canorae, ita ut in
campo loquens per mille passus audiretur, nisi ventus
adversaretur, oris verecundi et semper rubidi, cervice
adeo nigra, ut, quem ad modum multi dicunt, ab ea
<milestone unit="section" n="6"/> Nigri nomen acceperit, cetera corporis parte candidus
et magis pinguis, vini avidus, cibi parcus, rei veneriae
<milestone unit="section" n="7"/> nisi ad creandos liberos prorsus ignarus, denique
etiam sacra quaedam in Gallia, quae semper <note target="n.442.1"/>castissimis
decernunt consensu publico celebranda, suscepit.
<milestone unit="section" n="8"/> hunc in Commodianis hortis in porticu curva pictum
de musivo inter Commodi amicissimos videmus sacra
<milestone unit="section" n="9"/> Isidis ferentem; quibus Commodus adeo deditus fuit,
ut et caput raderet et Anubin portaret et omnis
pausas expleret.

<note id="n.442.1">quae semper Editor; qua se P; &dagger; qua se Peter.</note>
<note id="n.442.2">musio P, Peter. pausas Gruter; paucas P.
</note>
<pb id="p.444"/>

<milestone unit="section" n="10"/> Fuit ergo miles optimus, tribunus singularis, dux
praecipuus, legatus severissimus, consul insignis, vir
domi forisque conspicuus, imperator infelix; usui
denique rei publicae sub Severo, homine tetrico, esse
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>potuisset, si cum eo esse voluisset, sed deceptus est
consiliis scaevis <note target="n.444.1"/>Aureliani, qui filias suas eius filiis
despondens persistere eum fecit in imperio.
<milestone unit="section" n="2"/> Hic tantae fuit auctoritatis, ut ad Marcum primum
deinde ad Commodum scriberet, cum videret provincias
facili administrationum mutatione subverti,
primum ut nulli ante quinquennium succederetur provinciae
praesidi vel legato vel proconsuli, quod prius
deponerent potestatem quam scirent administrare.
<milestone unit="section" n="3"/> deinde ne novi ad regendam rem publicam accederent
praeter militares administrationes intimavit, ut assessores
in quibus provinciis adsedissent, in his
<milestone unit="section" n="4"/> administrarent. quod postea Severus et deinceps
multi tenuerunt, ut probant Pauli et Ulpiani praefecturae,
qui Papiniano in consilio fuerunt ac postea,
cum unus ad memoriam, alter ad libellos paruisset,

<note id="n.444.1">scaenis Salmasius; sceui P.
</note>
<pb id="p.446"/>

<milestone unit="section" n="5"/> statim praefecti facti sunt. huius etiam illud fuit, ut
nemo adsideret in sua provincia, nemo administraret
<milestone unit="section" n="6"/> nisi Romae Romanus, hoc est oriundus urbe. addidit
praeterea consiliariis salaria, ne eos gravarent quibus
adsidebant, dicens iudicem nec dare debere nec accipere.
<milestone unit="section" n="7"/> hic erga milites tanta fuit censura, ut, cum
apud Aegyptum ab eo limitanei vinum peterent,
responderit <q>Nilum habetis et vinum quaeritis?</q>;
si quidem tanta illius fluminis dulcitudo, ut accolae
<milestone unit="section" n="8"/> vina non quaerant, idem tumultuantibus iis qui
a Saracenis victi fuerant et dicentibus, <q>Vinum non
accepimus, pugnare non possumus,</q> <q>Erubescite,</q>
<milestone unit="section" n="9"/> inquit, <q>illi qui vos vincunt aquam bibunt .</q> idem
Palaestinis rogantibus ut eorum censitio levaretur
idcirco quod esset gravata respondit: <q>Vos terras
vestras levari censitione vultis; ego vero etiam aerem
vestrum censere vellem.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Denique Delphici Apollinis vates in motu rei
publicae maximo, cum nuntiaretur tres esse imperatores,
Severum Septimium, Pescennium Nigrum,
Clodium Albinum, consultus quem expediret rei publicae
imperare, versum Graecum huiusmodi fudisse
dicitur:
<q> Optimus est Fuscus, bonus Afer, pessimus Albus.</q>

<note id="n.446.1">immo P.
</note>
<pb id="p.448"/>

<milestone unit="section" n="2"/> ex quo intellectum Fuscum Nigrum appellatum vaticinatione,
Severum Afrum, Album vero Albinum dictum.
<milestone unit="section" n="3"/> nee defuit alia curiositas, qua requisitum est
qui esset obtenturus rem publicam, ad quod ille respondit
alium versum talem:
<q> Fundetur sanguis Albi Nigrique animantis,
imperium mundi Poena reget urbe profectus.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> item, cum quaesitum esset quis illi successurus esset,
respondisse itidem Graeco versu dicitur:
<q> Cui dederint superi nomen habere Pii.</q>
<milestone unit="section" n="5"/> quod omnino intellectum non est nisi cum Bassianus
Antonini, quod verum signum Pii fuit, nomen accepit.
<milestone unit="section" n="6"/> item cum quaereretur quamdiu imperaturus esset,
respondisse Graece dicitur:
<q> Bis denis Italum conscendit navibus aequor,
si tamen una ratis transiliet pelagus.</q>
ex quo intellectum Severum viginti annos expleturum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec sunt, Diocletiane maxime Augustorum,
quae de Pescennio didicimus ex pluribus libris, non
enim facile, ut in principio libri diximus, quisquam

<note id="n.448.1">illis P.
</note>
<pb id="p.450"/>

vitas eorum mittit in libros, qui aut principes in re
publica non fuerunt aut a senatu appellati non sunt
imperatores, aut occisi citius ad famam venire nequiverunt.
<milestone unit="section" n="2"/> inde quod latet Vindex, quod Piso
nescitur, quod omnes illi qui aut tantum adoptati
sunt aut a militibus imperatores appellati, ut sub
Domitiano Antonius, aut cito interempti vitam cum
<milestone unit="section" n="3"/> imperii usurpatione posuerunt, sequitur nunc ut de
Clodio Albino dicam, qui quasi socius huius habetur,
quod et pariter contra Severum rebellarunt et ab
eodem victi atque occisi sunt. de quo ipso neque
<milestone unit="section" n="4"/> satis clara exstant, quia eadem fortuna illius fuit
quae Pescennii, etiamsi vita satis dispar.
<milestone unit="section" n="5"/> Ac ne quid ex iis quae ad Pescennium pertinent
praeterisse videamur, licet aliis libris cognosci possint,
de hoc Septimio Severo vates dixerunt quod neque
vivus neque mortuus in potestatem Severi venturus
<milestone unit="section" n="6"/> esset, sed iuxta aquas illi pereundum esset, quod
quidam dicunt ipsum Severum de mathesi, qua
callebat, dixisse, nec abfuit responsis veritas, cum
ille inventus sit iuxta paludem semivivus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic tantae fuit severitatis, ut, cum milites
quosdam in cauco argenteo expeditionis tempore

<note id="n.450.1">quidem P.</note>
<note id="n.450.2">adfuit P.
</note>
<pb id="p.452"/>

bibere vidisset, iusserit omne argentum summoveri
de usu expeditionali, addito eo ut ligneis vasis uterentur.
quod. quidem illi odium militare concitavit.
<milestone unit="section" n="2"/> dicebat enim posse fieri, ut sarcinae militares in potestatem
hostium venirent, nec se barbarae nationes
argento nostro gloriosiores facerent, cum alia minus
<milestone unit="section" n="3"/> apta hosticam viderentur ad gloriam, idem iussit
vinum in expeditione neminem bibere, sed aceto
<milestone unit="section" n="4"/> universos esse contentos, idem pistores sequi expeditionem
prohibuit, bucellato iubens milites et
<milestone unit="section" n="5"/> omnes contentos esse. idem ob unius gallinacei
direptionem decem commanipulones, qui raptum ab
uno comederant, securi percuti iussit; et fecisset, nisi
ab omni exercitu prope usque ad metum seditionis
<milestone unit="section" n="6"/> esset rogatus, et cum pepercisset, iussit ut denorum
gallinaceorum pretia provinciali redderent decem,
qui simul furto convixerant, addito eo ut tota in expeditione
in commanipulatione nemo focum faceret,
ne umquam recens coctum cibum sumerent, sed
pane ac frigida vescerentur, adpositis speculatoribus,
<milestone unit="section" n="7"/> qui id curarent. idem iussit, ne zona milites ad
bellum ituri aureos vel argenteos nummos portarent,
sed publice commendarent, recepturi post proelia

<note id="n.452.1">item P.
</note>
<pb id="p.454"/>

quod dederant, addens liberis eorum et uxoribus
heredibus certe reddendum, cui <note target="n.454.1"/>venisset, ne ad
hostes aliquid praedae perveniret, si quid forte adversi
<milestone unit="section" n="8"/> fortuna fecisset, sed haec omnia, ut se habuerat
Commodi temporum dissolutio, adversa eidem fuere,
<milestone unit="section" n="9"/> denique etiamsi nemo fuit, qui suis temporibus dux
severior videretur, ad perniciem <note target="n.454.2"/>illi magis vivo <note target="n.454.8"/>quam
mortuo, ubi et invidia et odium deposita erant, talia
exempla valuerunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Idem in omni expeditione ante omnes militarem
cibum sumpsit ante papilionem, nec sibi umquam
vel contra solem vel contra imbres quaesivit tecti
<milestone unit="section" n="2"/> suffragium, si miles non habuit, tantum denique
belli tempore, ratione militibus demonstrata, sibi et
servis suis vel contubernalibus putavit <note target="n.454.4"/>quantum a
militibus ferebatur, cum servos suos annona oneraret,
ne illi securi ambularent et onusti milites, idque ab
<milestone unit="section" n="3"/> exercitu cum suspirio videretur, idem in contione
iuravit se, quamdiu in expeditionibus fuisset essetque <note target="n.454.5"/>adhuc futurus, non aliter egisse <note target="n.454.6"/>acturumque esse
quam militem. Marium ante oculos habentem et
<milestone unit="section" n="4"/> duces tales, nec alias fabulas umquam habuit nisi
<milestone unit="section" n="5"/> de <note target="n.454.7"/>Hannibale ceterisque talibus, denique cum imperatori
facto quidam panegyricum recitare vellet,
dixit ei: <q>Scribe laudes Marii vel Hannibalis vel
cuiusvis<note target="n.454.8"/>ducis optimi vita functi, et dic quid
<milestone unit="section" n="6"/> ille fecerit, ut eum nos imitemur. nam viventes

<note id="n.454.1">cui Salmasius; qui P.</note>
<note id="n.454.2">ad perniciem Edit. Princeps; perniciem P, Peter.</note>
<note id="n.454.3">magis uiuo quam mortuo Editor; magis ista quam mortuo P; lacuna before mortuo Peter.
</note>
<note id="n.454.4">putauit Hirschfeld, Peter 2; portauit P, Peter 1.</note>
<note id="n.454.5">esse quae P.</note>
<note id="n.454.6">egisse Salmasius; esse P.</note>
<note id="n.454.7">om. in P.
</note>
<note id="n.454.8"><add>uel</add> cuiusuis Baehrens, Peter 2; cuius P; <add>uel</add> alius Peter 1.

</note>
<pb id="p.456"/>

laudare inrisio est, maxime imperatores, a quibus
speratur, qui timentur, qui praestare publice possunt,
qui possunt necare, qui proscribere.</q> se autem
vivum placere velle, mortuum etiam laudari.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Amavit de principibus Augustum, Vespasianum,
Titum, Traianum, Pium, Marcum, reliquos faeneos
vel venenatos vocans; maxime tamen in historiis
Marium et Camillum et Quinctium et Marcium
<milestone unit="section" n="2"/> Coriolanum dilexit, interrogatus autem quid de
Scipionibus sentiret, dixisse fertur felices illos fuisse
magis quam fortes; idque probare domesticam vitam
et iuventutem, quae in utroque minus speciosa domi
<milestone unit="section" n="3"/> fuisset, apud omnes constat quod, si rerum potitus
fuisset, omnia correcturus fuerit, quae Severus vel
non potuit emendare vel noluit, et quidem sine
crudelitate, immo etiam cum lenitate, sed militari,
non remissa et inepta atque ridicula.
<milestone unit="section" n="4"/> Domus eius hodie Romae visitur in Campo Iovis,
quae appellatur Pescenniana. <note target="n.456.2"/>in qua simulacrum eius
in trichoro consistit, positum ex Thebaico marmore,
quod ille ad similitudinem sui factum a grege <note target="n.456.4"/><milestone unit="section" n="5"/> Thebaeorum acceperat. exstat etiam epigramma
Graecum, quod Latine hanc habet sententiam:

<note id="n.456.1">Quinctium et Marcium Jordan; quintum marcium P.
</note>
<note id="n.456.2">pescenniani P. consistit, positum Peter; constituit statim post annum P.</note>
<note id="n.456.4">grege Lumbroso; rege P, Peter.
</note>
<pb id="p.458"/>

<milestone unit="section" n="6"/><q> Terror Aegyptiaci Niger astat militis ingens,
Thebaidos socius, aurea saecla volens.
hunc reges, hunc gentes amant, hunc aurea Roma,
hic Antoninis carus et <note target="n.458.1"/>imperio.
Nigrum nomen habet, nigrum <note target="n.458.2"/>formavimus ipsi,
ut consentiret forma, metalle, tibi.</q>
<milestone unit="section" n="7"/> quos quidem versus Severus eradi noluit, cum hoc
ei et praefecti suggererent et officiorum magistri,
<milestone unit="section" n="8"/> addens: <q>Si talis fuit, sciant omnes qualem vicerimus;
si talis non fuit, putent omnes nos talem
vicisse; immo sic sit, quia fuit talis.</q>

<note id="n.458.1">om. in P.</note>
<note id="n.458.2">nigram P.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>