<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	<title>Gallieni Duo</title>
       <author>Trebellius Pollio</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
       <biblStruct>        
        <monogr>
         <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
         <editor>David Magie</editor>
         <imprint>
          <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
          <date>1932</date>
         </imprint>
        </monogr>
       </biblStruct>
       <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.16"/>

<docAuthor>Trebellius Pollio</docAuthor>
<head>Gallieni duo</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Capto Valeriano (enimvero unde incipienda est
Gallieni vita, nisi ab eo praecipue malo, quo eius vita
depressa est?), nutante re publica, cum Odaenathus
iam orientis cepisset imperium, Gallienus comperta
patris captivitate gauderet, vagabantur ubique exercitus, 
murmurabant omnibus in provinciis duces, erat
omnium ingens maeror, quod Valerianus imperator
Romanus in Perside serviliter teneretur, sed erat
etiam maior omnium maestitia quod Gallienus nanctus
imperium ut pater fato sic ipse moribus rem publicam
perdiderat.<note target="n.16.1"/>
<note id="n.16.1">Italics are supplements of Obrecht and Peter to fill lacunae
in P.
</note>
<pb id="p.18"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Gallieno igitur et Volusiano consulibus Macrianus
et Ballista in unum coeunt, exercitus reliquias convocant
et, cum Romanum in oriente nutaret imperium, 
quem facerent imperatorem requirunt, Gallieno tam
neglegenter se agente ut eius ne mentio quidem apud
<milestone unit="section" n="3"/> exercitum fieret, placuit denique ut Macrianum cum
filiis suis imperatores dicerent ac rem publicam defensendam..
capesserent <gap/> sic igitur <gap/> <milestone unit="section" n="4"/> imperium <gap/> delatum est <gap/> Macriano <gap/> causae
Macriano <gap/> imperandi <note target="n.18.1"/>cum filiis haec fuerunt:
primum quod nemo eo tempore sapientior ducum
habebatur, nemo ad res regendas aptior ; deinde ditissimus
et qui privatis posset fortunis publica explere
<milestone unit="section" n="5"/> dispendia, huc accedebat quod liberi eius, fortissimi
iuvenes, tota mente in bellum ruebant, ut essent
legionibus exemplo ad omnia munera <note target="n.18.2"/>militaria.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ergo Macrianus <gap/> undique auxilia <gap/> petiit
occupatis a se <gap/> partibus, quas ipse <gap/> posuerat <note target="n.18.1"/>ita
ut firmaret imperium, deinde bellum ita instruxit ut
par esset omnibus, quae contra eum poterant cogitari.<note target="n.18.3"/><milestone unit="section" n="2"/> idem Macrianus Pisonem, unum ex nobilibus ac <note target="n.18.4"/>principibus senatus, ad Achaiam destinavit ob hoc ut
Valentem, qui illic proconsulari imperio rem publicam
<milestone unit="section" n="3"/> gubernabat, opprimeret. sed Valens, comperto quod
Piso contra se veniret, sumpsit imperium. Piso igitur

<note id="n.18.1">So P; lacunae closed up in <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.18.2">  munera suppl. by
Editor; lacuna in P. </note>
<note id="n.18.3"> Italics are supplements of Jordan
to fill lacunae in P. </note>
<note id="n.18.4"> ac Kellerbauer, Hohl; a P ; et Peter.
</note>
<pb id="p.20"/>

<milestone unit="section" n="4"/> in Thessaliam se recepit, ubi missis a Valente militibus
cum plurimis interfectus est. ipse quoque imperator
appellatus cognomento Thessalicus.
<milestone unit="section" n="5"/> Et <note target="n.20.1"/>Macrianus retento in oriente uno ex filiis, 
pacatis iam rebus, Asiam primum venit et <note target="n.20.2"/>Illyricum
<milestone unit="section" n="6"/> petiit, in Illyrico cum Aureoli imperatoris, qui contra
Gallienum imperium sumpserat, duce, Domitiano
nomine, manum conseruit, unum ex filiis secum
<milestone unit="section" n="7"/> habens et triginta milia militum ducens, sed victus
est Macrianus cum filio Macriano nomine deditusque
omnis exercitus Aureolo imperatori.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Turbata interim re publica toto penitus orbe
terrarum, ubi Odaenathus comperit Macrianum cum
filio interemptum, regnare Aureolum, Gallienum remissius
rem gerere, <note target="n.20.3"/>festinavit ad alterum filium
Macriani cum exercitu, si hoc daret fortuna, capiendum.
<milestone unit="section" n="2"/> sed ii qui erant cum filio Macriani, Quieto
nomine, consentientes Odaenatho auctore praefecto
Macriani Ballista iuvenem occiderunt missoque per
murum corpore Odaenatho se omnes affatim dediderunt, 
<milestone unit="section" n="3"/> totius prope igitur orientis factus est Odaenathus
imperator, cum Illyricum teneret Aureolus, Romam
<milestone unit="section" n="4"/> Gallienus. idem <note target="n.20.4"/>Ballista multos Emesenos, ad quos
confugerant Macriani milites, cum Quieto et thesaurorum
custode interfecit, ita ut civitas paene deleretur.

<note id="n.20.1">et Peter; haec P. </note>
<note id="n.20.2">  et ins. by Peter; om. in P and by
Hohl. </note>
<note id="n.20.3"> rem gerere Salm., Peter; ingerere P. </note>
<note id="n.20.4"> idem <foreign lang="greek">*s</foreign>
Peter ; id est P.
</note>
<pb id="p.22"/>

<milestone unit="section" n="5"/> Odaenathus inter haec, quasi Gallieni partes ageret, 
cuncta eidem nuntiari ex veritate faciebat.
<milestone unit="section" n="6"/> Sed Gallienus, cognito quod Macrianus cum suis
liberis esset occisus, quasi securus rerum ac patre iam
<milestone unit="section" n="7"/> recepto, libidini et voluptati se dedidit. ludos circenses
ludosque scaenicos, ludos gymnicos, ludiariam
etiam venationem et ludos gladiatorios dedit populumque
quasi victorialibus diebus ad festivitatem ac
<milestone unit="section" n="8"/> plausum vocavit, et cum plerique patris eius captivitatem
maererent, ille specie decoris, quod pater
eius virtutis studio deceptus videretur, supra modum
<milestone unit="section" n="9"/> laetatus est. constabat autem censuram parentis eum
ferre non potuisse votivumque <note target="n.22.1"/>illi fuisse quod inminentem
cervicibus suis gravitatem patriam non haberet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Per idem tempus Aemilianus apud Aegyptum
sumpsit imperium occupatisque horreis multa oppida
<milestone unit="section" n="2"/> malo famis pressit, sed hunc dux Gallieni Theodotus
conflictu habito cepit atque imperatori^ ornamentis
exutum Gallieno vivum transmisit. Aegyptus post haec
Theodoto data est; Aemilianus in carcere strangulatus ; 
in Thebaitanos milites quoque saevitum est interfectis
compluribus. <note target="n.22.2"/><milestone unit="section" n="3"/> Cum Gallienus in luxuria et improbitate persisteret
cumque ludibriis et helluationi vacaret neque aliter
rem publicam gereret, quam cum pueri fingunt per
ludibria potestates, Galli, quibus insitum est leves ac
degenerantes a virtute Romana et luxuriosos principes

<note id="n.22.1">que ins. by Klotz: cum <gap/> potuisset Peter, Hohl.
</note>
<note id="n.22.2">Italics are supplements of Obrecht to fill lacunae in P (cf.
Tyr. Trig., xxii. 8).
</note>
<pb id="p.24"/>

ferre non posse, Postumum ad imperium vocarunt, 
exercitibus quoque <note target="n.24.1"/>consentientibus, quod occupatum
<milestone unit="section" n="4"/> imperatorem libidinibus querebantur. contra hunc
ipse Gallienus exercitum duxit ; cumque urbem, in qua
erat Postumus, obsidere coepisset, acriter eam defendentibus <note target="n.24.2"/>Gallis, Gallienus muros circumiens sagitta
<milestone unit="section" n="5"/> ictus est. nam per annos septem Postumus imperavit
et Gallias ab omnibus circumfluentibus barbaris validissime
<milestone unit="section" n="6"/> vindicavit, his coactus malis Gallienus pacem
eum Aureolo facit oppugnandi Postumi studio longoque
bello tracto per diversas obsidiones ac proelia rem
<milestone unit="section" n="7"/> modo feliciter modo infeliciter gerit, accesserat praeterea
his malis, <note target="n.24.3"/>quod Scythae Bithyniam invaserant
<milestone unit="section" n="8"/> civitatesque deleverant. denique Astacum, <note target="n.24.1"/>quae
Nicomedia postea dicta est, incensam graviter vastaverunt.
<milestone unit="section" n="9"/> denique quasi coniuratione totius mundi
concussis orbis partibus etiam in Sicilia quasi quoddam
servile bellum exstitit latronibus evagantibus, qui vix
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>oppressi sunt. et haec omnia Gallieni contemptu
fiebant, neque enim quicquam est ad audaciam malis, 
ad spem bonorum bonis promptius, quam cum vel
malus timetur vel <note target="n.24.5"/>dissolutus contemnitur imperator.

<note id="n.24.1">quoque Peter; qui P. </note>
<note id="n.24.2">  So Salm. to fill lacunae in P.
</note>
<note id="n.24.3">malis <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter; magis P. </note>
<note id="n.24.4"> Astacum Egnatius, Peter 1; 
contum P. </note>
<note id="n.24.5"> uel <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter; om. in P.
</note>
<pb id="p.26"/>

<milestone unit="section" n="2"/> Gallieno et Fausiano <note target="n.26.1"/>consulibus inter tot bellicas
clades etiam terrae motus gravissimis fuit et tenebrae
<milestone unit="section" n="3"/> per multos dies 2; auditum praeterea tonitruum terra
mugiente, non Iove tonante. quo motu multae fabricae
devoratae sunt cum habitatoribus, multi terrore
emortui; quod quidem malum tristius in Asiae urbibus
<milestone unit="section" n="4"/> fuit. mota est et Roma, mota et Libya, hiatus terrae
plurimis in locis fuerunt, cum aqua salsa in fossis appareret, 
<milestone unit="section" n="5"/> maria etiam multas urbes occuparunt. pax
igitur deum quaesita inspectis Sibyllae libris, factumque
Iovi Salutari, ut praeceptum fuerat, sacrificium, 
nam et pestilentia tanta exstiterat vel Romae vel in
Achaicis urbibus, ut uno die quinque milia hominum
pari morbo perirent.
<milestone unit="section" n="6"/> Saeviente fortuna, cum hinc terrae motus, inde
hiatus soli, ex diversis partibus pestilentia orbem
Romanam vastaret, capto Valeriano, Gallis parte
maxima obsessis, cum bellum Odaenathus inferret, 
cum Aureolus perurgueret Illyricum, <note target="n.26.3"/>cum Aemilianus
Aegyptum occupasset, Gothorum pars 4 <gap/> , quod
nomen, ut <note target="n.26.5"/>dictum est superius, Gothis inditum est, 
occupatis Thraciis, Macedoniam vastaverunt, Thessalonicam
obsederunt, neque usquam quies mediocriter

<note id="n.26.1">Fausiano from C.J.L. xiv. 5357 ; Faustiano P.
</note>
<note id="n.26.2">dies om. in P. </note>
<note id="n.26.3">  Illyricum ins. by Salm.; lacuna in P.
</note>
<note id="n.26.4">So Hohl; gothoridodius P corr., <foreign lang="greek">*s</foreign>; Gothori Clodius Peter.
</note>
<note id="n.26.5">So Jordan; a quo dictum P.
</note>
<pb id="p.28"/>

<milestone unit="section" n="7"/> saltem <note target="n.28.1"/>ostentata <note target="n.28.2"/>est. quae omnia contemptu, ut
saepius diximus, Gallieni fiebant, hominis luxuriosissimi
et, si esset securus, ad omne dedecus paratissimi.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Pugnatum est in Achaia Marciano duce contra
eosdem Gothos, unde victi per Achaeos recesserunt.
<milestone unit="section" n="2"/> Scythae autem, hoc est pars Gothorum, Asiam vastabant, 
etiam templum Lunae Ephesiae despoliatum et
incensum est, cuius operis fama satis nota per <note target="n.28.3"/>populos.
<milestone unit="section" n="3"/> pudet prodere inter haec tempora, cum ista gererentur, 
quae saepe Gallienus malo generis humani quasi
<milestone unit="section" n="4"/> per iocum dixerit, nam cum ei nuntiatum esset
Aegyptum descivisse, dixisse fertur: <q>Quid? sine
<milestone unit="section" n="5"/> lino Aegyptio esse non possumus!</q> cum autem vastatam
Asiam et elementorum concussionibus et Scytharum
incursionibus comperisset, <q>Quid,</q> inquit, 
<milestone unit="section" n="6"/><q> sine aphronitris esse non possumus!</q> perdita Gallia
risisse ac dixisse perhibetur : <q>Num sine Atrebaticis
<milestone unit="section" n="7"/> sagis tuta res publica est?</q> sic denique de omnibus
partibus mundi, cum eas amitteret, <note target="n.28.4"/>quasi detrimentis
<milestone unit="section" n="8"/> vilium ministeriorum videretur affici, iocabatur. ac ne
quid mali deesset Gallieni temporibus, Byzantiorum
civitas, clara navalibus bellis, claustrum Ponticum, per
eiusdem Gallieni milites ita omnis vastata est, ut prorsus
<milestone unit="section" n="9"/> nemo superesset, denique nulla vetus familia

<note id="n.28.1">saltem Ellis, Hohl; salutem P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter 2. </note>
<note id="n.28.2">  So Salm., 
Peter 1, Hohl; ostentare P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.28.3"> So Petschenig, Hohl; 
ope fama satis nota populos P. </note>
<note id="n.28.4"> amitteret <foreign lang="greek">*s</foreign>; mitteret P.
</note>
<pb id="p.30"/>

apud Byzantios invenitur, nisi si aliquis peregrinatione
vel militia occupatus evasit, qui antiquitatem generis
nobilitatemque repraesentet.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Contra Postumum igitur Gallienus cum Aureolo
et Claudio duce, qui postea imperium obtinuit, principe
generis Constantii Caesaris nostri, bellum iniit, et
cum <note target="n.30.1"/>multis auxiliis Postumus iuvaretur Celticis atque
Francicis, in bellum cum Victorino processit, cum quo
imperium participaverat. victrix Gallieni pars fuit
<milestone unit="section" n="2"/> pluribus proeliis eventuum variatione <note target="n.30.2"/>decursis. erat
in Gallieno subitae virtutis audacia, nam aliquando
iniuriis graviter movebatur, denique ad vindictam
Byzantiorum processit, et cum non putaret recipi se
posse muris, receptus alia die omnes milites inermes
armatorum corona circumdatos interemit, fracto foedere
<milestone unit="section" n="3"/> quod promiserat, per eadem tempora etiam
Scythae in Asia Romanorum ducum virtute ac ductu
vastati ad propria recesserunt.
<milestone unit="section" n="4"/> Interfectis sane militibus apud Byzantium Gallienus, 
quasi magnum aliquid gessisset, Romam cursu rapido
convolavit convocatisque patribus decennia celebravit
novo genere ludorum, nova specie pomparum, ex-
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>quisito genere voluptatum, iam primum inter togatos
patres et equestrem ordinem albato milite <note target="n.30.3"/>et omni
populo praeeunte, servis etiam prope omnium et

<note id="n.30.1">So Gruter and Peter; inritet cum P. </note>
<note id="n.30.2">  uariatione Cas.; 
ratione P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.  </note>
<note id="n.30.3"> albato milite Baehrens, Peter 2; albatos
milites P.
</note>
<pb id="p.32"/>

mulieribus cum cereis facibus et lampadis praecedentibus
<milestone unit="section" n="2"/> Capitolium petiit. praecesserunt etiam
altrinsecus centeni albi boves cornuis auro iugatis et
<milestone unit="section" n="3"/> dorsualibus sericis discoloribus praefulgentes; agnae
candentes ab utraque parte ducentae praecesserunt et
decem elephanti, qui tunc erant Romae, mille ducenti
gladiatores pompabiliter ornati cum auratis vestibus
matronarum, mansuetae ferae diversi generis ducentae
ornatu quam maximo affectae, carpenta cum mimis et
omni genere histrionum, pugiles flacculis non veritate
pugillantes. Cyclopea etiam luserunt omnes apinarii, 
ita ut miranda quaedam et stupenda monstrarent.
<milestone unit="section" n="4"/> omnes viae ludis strepituque et plausibus personabant.
<milestone unit="section" n="5"/> ipse medius cum picta toga et tunica palmata inter
patres, ut diximus, omnibus sacerdotibus praetextatis
<milestone unit="section" n="6"/> Capitolium petiit, hastae auratae altrinsecus quingenae, 
vexilla centena praeter ea quae collegiorum
erant, dracones et signa templorum omniumque
<milestone unit="section" n="7"/> legionum ibant, ibant praeterea gentes simulatae, ut


<pb id="p.34"/>

Gothi, Sarmatae, Franci, Persae, ita ut non minus
quam duceni globis singulis ducerentur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hac pompa homo ineptus eludere se credidit
populum Romanum, sed, ut sunt Romanorum facetiae, 
alius Postumo favebat, alius Regaliano, alius Aureolo
aut Aemiliano, alius Saturnino, nam et ipse iam imperare
<milestone unit="section" n="2"/> dicebatur, inter haec ingens querella de patre, 
quem inultum filius liquerat, et quem externi utcumque
<milestone unit="section" n="3"/> vindicaverant. nec tamen Gallienus ad talia movebatur
obstupefacto voluptatibus corde, sed ab iis qui
circum eum erant requirebat: <q>Ecquid habemus in
prandio? ecquae voluptates paratae sunt? et qualis
<milestone unit="section" n="4"/> cras erit scaena qualesque circenses?</q> sic confecto
itinere celebratisque hecatombis ad domum regiam
rediit conviviisque et epulis decursis <note target="n.34.1"/>alios dies
<milestone unit="section" n="5"/> voluptatibus publicis deputabat. praetereundum non
est haud ignobile facetiarum genus, nam cum grex <note target="n.34.2"/>Persarum quasi captivorum per pompam (rem ridiculam)
duceretur, quidam scurrae miscuerunt se Persis, 
diligentissime scrutantes omnia atque uniuscuiusque
<milestone unit="section" n="6"/> vultum mira inhiatione rimantes.<note target="n.34.3"/>a quibus cum
quaereretur quidnam agerent <note target="n.34.4"/>illa sollertia, illi responderunt:
<milestone unit="section" n="7"/><q> Patrem principis quaerimus.</q> quod
cum ad Gallienum pervenisset, non pudore, non
maerore, non pietate commotus est scurrasque iussit
<milestone unit="section" n="8"/> vivos exuri. quod populus factum tristius, quam quisquam
aestimet, tulit, milites vero ita doluerunt ut non
multo post vicem redderent.

<note id="n.34.1">decursis Eyssenhardt, Petschenig, Hohl; depulsis P, 
Peter. </note>

<note id="n.34.2"> rex P. </note>

<note id="n.34.3"> rimantes Ellis, Walter, Damst&eacute;; 
mirantes P, Peter. </note>

<note id="n.34.4"> agerent Jordan; ageret P, Peter.
</note>
<pb id="p.36"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Gallieno et Saturnino consulibus Odaenathus
rex Palmyrenorum obtinuit totius orientis imperium, 
idcirco praecipue quod se fortibus factis dignum tantae
maiestatis infidis declaravit, Gallieno aut nullas aut
<milestone unit="section" n="2"/> luxuriosas aut ineptas et ridiculas res agente, denique
statim bellum Persis in vindictam Valeriani, quam
<milestone unit="section" n="3"/> eius filius neglegebat, indixit. Nisibin et Carrhas
statim occupat tradentibus sese Nisibenis atque Carrhenis
<milestone unit="section" n="4"/> et increpantibus Gallienum. nec defuit tamen
reverentia Odaenathi circa Gallienum. nam captos
satrapas insultandi prope gratia et ostentandi sui ad
<milestone unit="section" n="5"/> eum misit, qui cum Romam deducti essent, vincente
Odaenatho triumphavit Gallienus nulla mentione patris
facta, quem ne inter deos quidem nisi coactus rettulit, 
cum mortuum audisset, sed adhuc viventem, 
<milestone unit="section" n="6"/> nam de illius morte falso compererat. Odaenathus
autem ad Ctesiphontem Parthorum multitudinem obsedit
vastatisque circum omnibus locis innumeros
<milestone unit="section" n="7"/> homines interemit. sed cum satrapae omnes ex
omnibus regionibus illuc defensionis communis gratia
convolassent, fuerunt longa et varia proelia, longior
<milestone unit="section" n="8"/> tamen Romana victoria, et cum nihil aliud ageret nisi
ut Valerianum Odaenathus liberaret, instabat cottidie, 
at <note target="n.36.1"/>locorum difficultatibus in alieno solo imperator
optimus laborabat.

<note id="n.36.1">at Cas., Peter; ac P, Hohl.
</note>
<pb id="p.38"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Dum haec apud Persas geruntur, Scythae in
Cappadociam pervaserunt. illic captis civitatibus bello
etiam vario diu acto se <note target="n.38.1"/>ad Bithyniam contulerunt.
<milestone unit="section" n="2"/> quare milites iterum de novo imperatore faciendo
cogitarunt. quos omnes Gallienus more suo, cum
placare atque ad gratiam suam reducere non posset, 
occidit.
<milestone unit="section" n="3"/> Cum tamen sibi milites dignum principem quaererent, 
Gallienus apud Athenas archon erat, id est summus
magistratus, vanitate illa, qua et civis adscribi desiderabat
<milestone unit="section" n="4"/> et sacris omnibus interesse, quod neque
Hadrianus in summa felicitate neque Antoninus in
adulta fecerat pace, cum tanto studio Graecarum
docti <note target="n.38.2"/>sint litterarum ut raro aliquibus doctissimis
<milestone unit="section" n="5"/> magnorum arbitrio cesserint virorum. Areopagitarum
praeterea cupiebat ingeri numero contempta prope re
<milestone unit="section" n="6"/> publica, fuit enim Gallienus, quod negari non potest, 
oratione, poemate atque omnibus artibus clarus.
<milestone unit="section" n="7"/> huius illud est epithalamion, quod inter centum poetas
praecipuum fuit. nam cum fratrum suorum filios
iungeret, et omnes poetae Graeci Latinique epithalamia
dixissent, idque per dies plurimos, ille, cum

<note id="n.38.1">acto se Salm.; actos P.</note>
<note id="n.38.2">docti P, 27; ducti Baehrens, 
Peter, Hohl.
</note>
<pb id="p.40"/>

manus sponsorum teneret, ut quidam dicunt, saepius <note target="n.40.1"/>ita dixisse fertur :
<milestone unit="section" n="8"/> Ite, agite, <note target="n.40.2"/>o pueri, pariter sudate medullis
omnibus inter vos, non murmura vestra columbae, 
brachia non hederae, non vincant oscula conchae.
<milestone unit="section" n="9"/> longum est eius versus orationesque conectere, quibus
suo tempore tam inter <note target="n.40.3"/>poetas quam inter rhetores
emicuit, sed aliud in imperatore quaeritur, aliud in
oratore vel poeta flagitatur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Laudatur sane eius optimum factum, nam
consulatu <note target="n.40.4"/>Valeriani fratris sui et Lucilli propinqui, 
ubi comperit ab Odaenatho Persas vastatos, redactam
Nisibin et Carrhas in potestatem Romanam, omnem
Mesopotamiam nostram, denique Ctesiphontem esse
perventum, fugisse regem, captos satrapas, plurimos
Persarum occisos, Odaenathum participato imperio
Augustum vocavit eiusque monetam, qua Persas
captos traheret, cudi iussit, quod et senatus et urbs
et omnis aetas gratanter accepit.
<milestone unit="section" n="2"/> Fuit praeterea idem ingeniosissimus, cuius ostendendi
<milestone unit="section" n="3"/> acuminis <note target="n.40.5"/>scilicet pauca libet ponere: nam
cum taurum ingentem in arenam misisset, exissetque
ad eum feriendum venator <note target="n.40.6"/>neque productum decies

<note id="n.40.1">saepius Cas., Hohl; sceptus P; <foreign lang="greek">skwptikw=s</foreign> Oberdick, 
Peter 2.</note>

<note id="n.40.2"> ait P. </note>

<note id="n.40.3"> in P. </note>

<note id="n.40.4"> consulatu Czwalina, 
Peter 2; consulta P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>

<note id="n.40.5"> ostendendi acuminis Madvig, 
Hohl; ostendentia cum in his P. </note>

<note id="n.40.6"> uector P.
</note>
<pb id="p.42"/>

<milestone unit="section" n="4"/> potuisset occidere, coronam venatori misit, mussantibusque
cunctis, quid rei esset quod homo ineptissimus
coronaretur, ille per curionem dici iussit: <q>Taurum
<milestone unit="section" n="5"/> totiens non ferire difficile est,</q> idem, cum quidam
gemmas vitreas pro veris <note target="n.42.1"/>vendidisset eius uxori, atque
illa re prodita vindicari vellet, subripi quasi ad leonem
venditorem iussit, deinde e cavea caponem emitti, 
mirantibusque cunctis rem tam ridiculam per curionem
dici iussit: <q>Imposturam fecit et passus est,</q> deinde
negotiatorem dimisit.
<milestone unit="section" n="6"/> Occupato tamen Odaenatho bello Persico, Gallieno
rebus ineptissimis, ut solebat, incubante Scythae navibus
factis Heracleam pervenerunt atque inde cum
praeda in solum proprium reverterunt, quamvis multi
naufragio perierint navalive <note target="n.42.2"/>bello superati sint.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Per idem tempus Odaenathus insidiis consobrini
sui interemptus est cum filio Herode, quem et
<milestone unit="section" n="2"/> ipsum imperatorem appellaverat. tum <note target="n.42.3"/>Zenobia, uxor
eius, quod parvuli essent filii eius qui supererant, 
Herennianus et Timolaus, ipsa suscepit imperium
<milestone unit="section" n="3"/> diuque rexit non muliebriter neque more femineo, sed
non solum Gallieno, quo quaeque <note target="n.42.4"/>virgo melius imperare
potuisset, verum etiam multis imperatoribus
<milestone unit="section" n="4"/> fortius atque sollertius. Gallienus sane, ubi ei nuntiatum
Odaenathum interemptum, bellum Persis ad
seram nimis vindictam patris paravit collectisque per

<note id="n.42.1">ueras pro uitreis P, E. </note>
<note id="n.42.2">  ue iris. by Bitschofsky; om.
in P; nauali <gap/> sint del. by Peter. </note>
<note id="n.42.3"> cum P. </note>
<note id="n.42.4"> quo
quaeque Peter 2; quoque P ; quo quae Hohl.
</note>
<pb id="p.44"/>

Heraclianum ducem militibus sollertis principis rem
<milestone unit="section" n="5"/> gerebat, qui tamen Heraclianus, cum contra Persas
profectus esset, a Palmyrenis victus omnes quos paraverat
milites perdidit, Zenobia Palmyrenis et orientalibus
plerisque viriliter imperante.
<milestone unit="section" n="6"/> Inter haec Scythae per Euxinum navigantes Histrum
ingressi multa gravia in solo Romano fecerunt, 
quibus compertis Gallienus Cleodamum et Athenaeum
Byzantios instaurandis urbibus muniendisque praefecit, 
pugnatumque est circa Pontum, et a Byzantiis ducibus
<milestone unit="section" n="7"/> victi sunt barbari. Veneriano item duce navali bello
Gothi superati sunt, cum ipse Venerianus militari
<milestone unit="section" n="8"/> periit morte, atque inde Cyzicum et Asiam, deinceps
Achaiam omnem vastaverunt et ab Atheniensibus duce
Dexippo, scriptore horum temporum, victi sunt. unde
pulsi per Epirum, Macedoniam, Boeotiam pervagati
<milestone unit="section" n="9"/> sunt. Gallienus interea vix excitatus publicis malis
Gothis vagantibus per Illyricum occurrit et fortuito
plurimos interemit. quo comperto Scythae facta
carragine per montem Gessacem fugere sunt conati.

<note id="n.44.1">If this is true, it means a breaking of the friendly relations
which had hitherto existed between Rome and Palmyraâ&mdash;
perhaps an attempt to put an end to the unusual powers held
by Zenobiaâ&mdash;but we have no other evidence of it. Odaenathus
was killed sometime in 266-67, and in the summer of
</note>
<note id="n.44.268">Heraclianus was with Gallienus at Milan ; see c. xiv. 1.
</note>
<note id="n.44.2">This was the great invasion of the Eruli, a Germanic
tribe, in 267. Setting forth with 500 ships from the Sea of
Azov, they sailed into the mouth of the Danube. Gallienus, 
engaged in the war against Postumus, deputed the various
generals here mentioned to deal with them, but despite their
efforts the invaders overran Greece, even as far as the
Peloponnese. They were defeated by Dexippus in an attempt
to take Athens on their return northward, and again by

</note>
<pb id="p.46"/>

<milestone unit="section" n="10"/> omnes inde Scythas Marcianus varia bellorum fortuna
 <gap/> quae omnes Scythas ad rebellionem excitarunt.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et haec quidem Heracliani ducis erga rem
publicam devotio fuit. verum cum Gallieni tantam
improbitatem ferre non possent, consilium inierunt
Marcianus et Heraclianus, ut alter eorum imperium
<milestone unit="section" n="2"/> caperet <gap/> et Claudius quidem, ut suo dicemus
loco, vir omnium optimus, electus est, qui consilio
non adfuerat, eaque apud cunctos reverentia, ut iuste
dignus videretur imperio, quemadmodum postea comprobatum
<milestone unit="section" n="3"/> est. is enim et Claudius, a quo Constantius, 
<milestone unit="section" n="4"/> vigilissimus Caesar, originem ducit, fuit iisdem socius
in appetendo imperio quidam Ceronius sive Cecropius, 
dux Dalmatarum, qui eos et urbanissime et prudentissime
<milestone unit="section" n="5"/> adiuvit, sed cum imperium capere vivo Gallieno
non possent, huius modi eum insidiis adpetendum
esse duxerunt, ut labem improbissimam malis fessa re
publica a gubernaculis humani generis dimoverent, 
ne diutius theatro et circo addicta res publica per
<milestone unit="section" n="6"/> voluptatum deperiret inlecebras, insidiarum genus
fuit tale: Gallienus ab Aureolo, qui principatum
invaserat, dissidebat, sperans cottidie gravem et intolerabilem
<milestone unit="section" n="7"/> tumultuarii imperatoris adventum, hoc

<note id="n.46.1">Gallienus, summoned home by the revolt of Aureolus (see
note to c. xiv. 1), left Marcianus (cf. c. vi. 1) and Claudius (cf.
Claud., vi. 1) to complete the victory and hurried to northern
Italy.
</note>
<note id="n.46.2">According to the more complete accounts in Zosimus, i. 40
and Zonaras, xii. 25, Gallienus defeated Aureolus (at Pons
Aureolus = Pontirolo, Aur. Victor, Caes., 33, 18) and shut him
up in Milan. There a conspiracy was made against Gallienus, 
which included Claudius and Aurelian as well as Heraclianus, 
the prefect of the guard. Later, an attempt was made to
show that Claudius had nothing to do with it, as here and in
Claud., i. 3, and a scene was even invented in which Gallienus

</note>
<pb id="p.48"/>

scientes Marcianus et Cecropius subito Gallieno iusserant
<milestone unit="section" n="8"/> nuntiari Aureolum iam venire, ille igitur militibus
cogitatis quasi certum processit ad proelium atque
<milestone unit="section" n="9"/> ita missis percussoribus interemptus est. et quidem
Cecropii Dalmatarum ducis telo <note target="n.48.1"/>Gallienus dicitur
esse percussus, ut quidam ferunt, circa Mediolanum, 
ubi continuo et frater eius Valerianus est interemptus, 
quem multi Augustum, multi Caesarem, multi neutrum
<milestone unit="section" n="10"/> fuisse dicunt, quod veri simile non est, si quidem
capto iam Valeriano scriptum invenimus in fastis:
<q>Valeriano imperatore consule.</q> quis igitur alius
<milestone unit="section" n="11"/> potuit esse Valerianus nisi Gallieni frater? constat
de genere, non satis tamen constat de dignitate vel, 
ut coeperunt alii loqui, de maiestate.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Occiso igitur Gallieno seditio ingens militum
fuit, cum spe praedae ac publicae vastationis imperatorem
sibi utilem, necessarium, fortem, efficacem ad
<milestone unit="section" n="2"/> invidiam faciendam dicerent raptum, quare consilium
principum fuit, ut milites eius quo solent placari genere
se darentur, promissis itaque per Marcianum aureis
vicenis et acceptis (nam praesto erat thesaurorum
copia) Gallienum tyrannum militari iudicio in fastos
<milestone unit="section" n="3"/> publicos rettulerunt, sic militibus sedatis Claudius, 

<note id="n.48.1">telo Peter 2 ; om. in P.
</note>
<pb id="p.50"/>

vir sanctus ac iure venerabilis et bonis omnibus carus, 
amicus patriae, amicus legibus, acceptus senatui, 
populo bene cognitus accepit imperium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="16">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec vita Gallieni fuit, breviter a me litteris
intimata, qui natus abdomini et voluptatibus dies ac
noctes vino et stupris perdidit, orbem terrarum
viginti <note target="n.50.1"/>prope per <note target="n.50.2"/>tyrannos vastari fecit, ita ut etiam
<milestone unit="section" n="2"/> mulieres illo melius imperarent, ac ne eius praetereatur
miseranda sollertia, veris tempore cubicula de
rosis fecit, de pomis castella composuit, uvas triennio
servavit, hieme summa melones exhibuit, mustum
quemadmodum toto anno haberetur docuit, ficos
virides et poma ex arboribus recentia semper alienis
<milestone unit="section" n="3"/> mensibus praebuit, mantelibus aureis semper stravit.
<milestone unit="section" n="4"/> geminata vasa fecit eademque aurea, crinibus suis
auri scobem aspersit. radiatus saepe processit, cum
chlamyde purpurea gemmatisque fibulis et aureis
Romae visus est, ubi semper togati principes videbantur, 
purpuream tunicam auratamque virilem
eandemque manicatam habuit, gemmato balteo usus
est. corrigias <note target="n.50.3"/>gemmeas adnexuit, cum campagos
<milestone unit="section" n="5"/> reticulos appellaret. convivatus in publico est. congiariis
<milestone unit="section" n="6"/>populum mollivit. senatui sportulam sedens

<note id="n.50.1">uiginti P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; triginta Salm., Peter. </note>
<note id="n.50.2">  per om.
in P. </note>
<note id="n.50.3"> corrigias Mommsen, Hohl; caligias P ; caligas <foreign lang="greek">*s</foreign>, 
Peter.
</note>
<pb id="p.52"/>

erogavit. matronas ad consilium <note target="n.52.1"/>suum rogavit iisdem
que manum sibi osculantibus quaternos aureos sui
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="17">
<p><milestone unit="section" n="1"/>nominis dedit, ubi de Valeriano patre comperit quod
captus esset, id quod philosophorum optimus de filio
amisso dixisse fertur, <q>Sciebam me genuisse mortalem,</q>
ille sic dixit 2: <q>Sciebam patrem meum esse
mortalem.</q>
<milestone unit="section" n="2"/> Nec defuit Annius Cornicula, qui eum quasi constantem
principem falso <note target="n.52.3"/>sua voce laudaret, peior
<milestone unit="section" n="3"/> tamen ille qui credidit. <note target="n.52.4"/>saepe ad tibicinem processit, 
ad organum se recepit, cum processui et recessui cani
<milestone unit="section" n="4"/> iuberet, lavit ad diem septimo aestate vel sexto, 
<milestone unit="section" n="5"/> hieme secundo vel tertio, bibit in aureis semper
poculis aspernatus <note target="n.52.5"/>vitrum, ita ut <note target="n.52.6"/>diceret nil esse
<milestone unit="section" n="6"/> communius. semper vina variavit neque umquam
<milestone unit="section" n="7"/> in uno convivio ex uno vino duo pocula bibit, concubinae
in eius tricliniis saepe accubuerunt. mensam
secundam scurrarum et mimorum semper prope habuit.
<milestone unit="section" n="8"/> cum iret ad hortos nominis sui, omnia Palatina officia
sequebantur, ibant et praefecti et magistri officiorum
omnium adhibebanturque conviviis et natationibus <note target="n.52.7"/><milestone unit="section" n="9"/> lavabant simul cum principe, admittebantur saepe
etiam mulieres, cum ipso pulchrae puellae, cum illis
anus deformes, et iocari se dicebat, cum orbem

<note id="n.52.1">consulatum P. </note>
<note id="n.52.2">  So Peter ; mortalem, nec defuit an ille
se dixit P; nec defuit <gap/> mortalem dei. by Hohl. </note>
<note id="n.52.3"> falsu
P. </note>
<note id="n.52.4"> peior <gap/> credidit om. in <foreign lang="greek">*s</foreign> and dei. by Hohl.
</note>
<note id="n.52.5">natus P. </note>
<note id="n.52.6">  ita ut <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P; cum Salm., 
Peter. </note>
<note id="n.52.7"> natationibus <foreign lang="greek">*s</foreign>, Peter, 2 Hohl; nationibus P.
</note>
<pb id="p.54"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="18">
<p><milestone unit="section" n="1"/>terrarum undique perdidisset. fuit tamen nimiae
crudelitatis in milites ; nam et terna milia et quaterna
militum singulis diebus occidit.
<milestone unit="section" n="2"/> Statuam sibi maiorem Colosso fieri praecepit Solis
habitu, sed ea imperfecta periit, tam magna deni-
que coeperat fieri, ut duplex ad Colossum videretur.
<milestone unit="section" n="3"/> poni autem illam voluerat in summo Esquiliarum
monte, ita ut hastam teneret, per cuius scapum <note target="n.54.1"/><milestone unit="section" n="4"/> infans ad summum posset ascendere, sed et Claudio
et Aureliano deinceps stulta res visa est, si quidem
etiam equos et currum fieri iusserat pro qualitate
<milestone unit="section" n="5"/> statuae atque in altissima <note target="n.54.2"/>base poni. porticum
Flaminiam usque ad Pontem Mulvium et ipse paraverat
ducere, ita ut tetrastichae fierent, ut autem
alii dicunt, pentastichae, ita ut primus ordo pilas
haberet et ante se columnas cum statuis, secundus et
tertius et deinceps <foreign lang="greek">dia\ tessa/rwn</foreign> columnas.
<milestone unit="section" n="6"/> Longum est <note target="n.54.3"/>eius cuncta in litteras mittere, quae
qui volet scire legat Palfurium Suram, qui ephemeridas
eius vitae composuit. nos ad Saloninum
revertamur.

<note id="n.54.1">scapum Scaliger; caput P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.54.2">  altissima Haupt, 
Peter 2; actussima P1. </note>
<note id="n.54.3"> est <foreign lang="greek">*s</foreign>; om. in P.
</note>
<pb id="p.56"/>


</p></div1>

<div1 type="chapter" n="19"><head>Saloninus Gallienus</head>
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic Gallieni filius fuit, nepos Valeriani, de
quo quidem prope <note target="n.56.1"/>nihil est dignum quod <note target="n.56.2"/>in litteras
mittatur, nisi quod nobiliter natus, educatus regie, 
<milestone unit="section" n="2"/> occisus deinde non sua sed patris causa, de huius
nomine magna est ambiguitas. nam multi eum
Gallienum, multi Saloninum historiae prodiderunt.
<milestone unit="section" n="3"/> et qui Saloninum, idcirco quod apud Salonas natus
esset, cognominatum ferunt; qui autem Gallienum, 
patris nomine cognominatum et avi Gallieni, summi
<milestone unit="section" n="4"/> quondam in re publica viri. fuit denique hactenus
statua in pede Montis Romulei, hoc est ante Sacram
Viam, inter <note target="n.56.3"/>Templum Faustinae ac Vestam <note target="n.56.4"/>ad
Arcum Fabianum, quae haberet inscriptum " Gallieno
iuniori" "Salonino" additum, ex quo eius nomen
intellegi poterit.
<milestone unit="section" n="5"/> Transisse decennium imperii Gallienum satis
clarum est. quod idcirco addidi, quia multi eum
<milestone unit="section" n="6"/> imperii sui anno nono <note target="n.56.5"/>perisse dixerunt. fuisse
autem et alios rebelliones sub eodem proprio dicemus
loco, si quidem placuit viginti <note target="n.56.6"/>tyrannos uno

<note id="n.56.1">quidem prope Kellerbauer, Peter 2;
quippe P. </note>

<note id="n.56.2"> quod
dignum P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. 

 </note>

<note id="n.56.3"> inter Mommsen, Peter 2 ; intra P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<note id="n.56.4">ac Vestam Jordan, Peter 2 ; aduentam P, <foreign lang="greek">*s</foreign>. 

 </note>

<note id="n.56.5"> nono om. in
P and <foreign lang="greek">*s</foreign>. 

 </note>

<note id="n.56.6"> uiginti P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; triginta Peter ; but see
c. xvi. 1.
</note>
<pb id="p.58"/>

volumine includere, idcirco quod nec multa de his
dici possunt, et in Gallieni vita pleraque iam dicta
sunt.
<milestone unit="section" n="7"/> Et haec quidem de Gallieno hoc interim libro
dixisse sufficiet. nam et multa iam in Valeriani vita
dicta sunt, alia <note target="n.58.1"/>in libro qui de triginta tyrannis inscribendus
est iam loquemur, quae iterari ac saepius
<milestone unit="section" n="8"/> dici minus utile videbatur, huc accedit quod quaedam
etiam studiose praetermisi, ne eius posteri multis
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="20">
<p><milestone unit="section" n="1"/>rebus editis laederentur. scis enim ipse tales 2
homines cum iis qui aliqua de maioribus eorum scripserat
quantum gerant bellum, nec ignota esse arbitror
quae dixit Marcus Tullius in Hortensio, quem ad exemplum
<milestone unit="section" n="2"/> Protreptici scripsit, unum tamen ponam, 
quod iucunditatem quandam sed vulgarem habuit, 
<milestone unit="section" n="3"/> morem tamen novum fecit, nam cum cingula sua
plerique militantium, qui ad convivium venerant, 
ponerent hora convivii, Saloninus puer sive Gallienus
his auratos costilatosque balteos rapuisse perhibetur, 
et, cum esset difficile in aula Palatina requirere quod
perisset, ac taciti ex militibus <note target="n.58.3"/>viri detrimenta pertulissent, 
postea rogati ad convivium cincti adcubuerunt, 
<milestone unit="section" n="4"/> cumque ab his quaereretur, cur non solverent cingulum, 
respondisse dicuntur, <q>Salonino deferimus,</q>
atque hinc tractum morem, ut deinceps cum imperatore
<milestone unit="section" n="5"/> cincti discumberent. negare non possum aliunde

<note id="n.58.1">dicta sunt alia ins. by Peter; om. in P. </note>
<note id="n.58.2">  tales Cas., 
Peter; quales P, Hohl. </note>
<note id="n.58.3"> taciti ex militibus Salm., Peter 1; 
tacitis militibus P, <foreign lang="greek">*s</foreign>; tacitis uultibus Haupt, Peter 2, Hohl.
</note>
<pb id="p.60"/>

plerisque videri huius rei ortum esse morem ; dicunt
militare prandium, quod dictum est parandium ab eo
quod ad bellum milites paret, a cinctis initum ; cui
rei argumentum est quod a discinctis etiam cum imperatore
cenatur. quae idcirco posui, quia digna et
memoratu videbantur et cognitu.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="21">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Nunc transeamus ad viginti.1 tyrannos, qui 2
Gallieni temporibus contemptu mali principis exstiterunt.
de quibus breviter et pauca dicenda sunt.
<milestone unit="section" n="2"/> neque enim digni sunt eorum plerique, ut volumen
talium hominum saltem nominibus occupetur, <note target="n.60.3"/>quamvis aliqui non parum in se virtutis habuisse
videantur, multum etiam rei publicae profuisse.
<milestone unit="section" n="3"/> Tam variae item opiniones sunt de Salonini nomine, 
ut qui se verius putet dicere, a matre sua Salonina appellatum
esse dicat, <note target="n.60.4"/>quam is <note target="n.60.5"/>perdite dilexit, et
dilexit <note target="n.60.6"/>Piparam nomine barbaram regis filiam.
<milestone unit="section" n="4"/> quare <note target="n.60.7"/>Gallienus cum suis semper flavo crinem condit.
<milestone unit="section" n="5"/> De annis autem Gallieni et Valeriani ad imperium
pertinentibus adeo incerta traduntur, ut, cum quindecim
annos eosdem imperasse constet, id est

<note id="n.60.1">uiginti P, Hohl; triginta Peter; but see c. xvi. 1. </note>
<note id="n.60.2">  qui
P corr., <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; om. in P1; Gallieni <gap/> extiterunt dei. by
Peter, </note>
<note id="n.60.3"> occupetur Kellerbauer, Hohl; occuparetur P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, 
Peter, </note>
<note id="n.60.4"> dicat Salm, , Jordan ; om. in P; lacuna assumed
by Peter and Hohl. </note>
<note id="n.60.5"> quam is Salm., Peter 1; quamuis
P, Peter 2, Hohl. </note>
<note id="n.60.6"> et dilexit ins. by Editor ; lacuna in P
assumed by Peter and Hohl. </note>
<note id="n.60.7"> quare ins. by Editor.
</note>
<pb id="p.62"/>

Gallienus usque ad quintum decimum pervenisset, 
Valerianus vero sexto sit captus, alii novem annis, 
vix <note target="n.62.1"/>decem alii etiam Gallienum imperasse in litteras
mittant, cum constet et decennalia Romae ab eodem
celebrata et post decennalia Gothos ab eo victos, cum
Odaenatho pacem factam, cum Aureolo initam esse
concordiam, pugnatum contra Postumum, contra Lollianum, 
multa etiam ab eo gesta, quae ad virtutem, 
<milestone unit="section" n="6"/> plura tamen quae ad dedecus pertinebant, nam et
semper noctibus popinas dicitur frequentasse et cum
lenonibus, mimis scurrisque vixisse.

<note id="n.62.1">uix Peter; bis P.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>