<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Firmus Saturninus, Proculus et Bonosus</title>
        <author>Flavius Vopiscus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>        
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 3</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1932</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
        <p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body><pb id="p.386"/>


<docAuthor>Flavius Vopiscus Syracusius</docAuthor>
<head>Firmus Saturninus, Proculus et Bonosus</head>
<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Minusculos tyrannos scio plerosque tacuisse aut
breviter prae ter isse. nam et Suetonius Tranquillus, 
emendatissimus et candidissimus scriptor, Antonium
Vindicemque <note target="n.386.1"/>tacuit, contentus eo quod eos cursim
perstrinxerat, et Marius Maximus <note target="n.386.2"/>Avidium Marci
temporibus, Albinum et Nigrum Severi non suis propriis
<milestone unit="section" n="2"/> libris sed alienis innexuit. et de Suetonio non
miramur, cui familiare fuit amare brevitatem, quid
Marius Maximus, homo omnium verbosissimus, qui et
mythistoricis se voluminibus implicavit, num ad istam
<milestone unit="section" n="3"/> descriptionem curamque descendit? atque contra
Trebellius Pollio ea fuit diligentia, ea cura in edendis
bonis malisque principibus ut etiam triginta tyrannos
uno breviter libro concluderet, qui Valeriani et Gallieni
nec multo superiorum aut inferiorum principum

<note id="n.386.1">que ins. by Peter ; om. in P and by Hohl. </note>
<note id="n.386.2">  So Peter ; 
Maximus qui P, def. by Hohl.
</note>
<pb id="p.388"/>

<milestone unit="section" n="4"/> fuere temporibus, quare nobis <note target="n.388.1"/>quoque, etiamsi non
tanta <note target="n.388.2"/>non tamen minima fuerit cura, ut, dictis Aureliano, 
Tacito et Floriano, Probo etiam, magno ac
singulari principe, cum dicendi essent Carus, Carinus
et Numerianus, de Saturnino, Bonoso et Proculo et
Firmo, qui sub Aureliano fuerat, non faceremus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Scis enim, mi Basse, quanta nobis contentio
proxime fuerit cum amatore historiarum Marco
Fonteio, cum ille diceret Firmum, qui Aureliani
temporibus Aegyptum occupaverat, latrunculum
fuisse non principem, contra ego mecumque Rufius
Celsus et Ceionius Iulianus et Fabius Sossianus contenderet, 
dicentes illum et purpura usum et percussa
moneta Augustum esse vocitatum, cum etiam nummos
eius Severus Archontius protulit, de Graecis autem
Aegyptiisque libris convicit illum <foreign lang="greek">au)tokra/tora</foreign>  in
<milestone unit="section" n="2"/> edictis suis esse vocatum, et illi quidem adversum nos
contendenti haec sola ratio fuit, quod dicebat Aurelianum
in edicto suo non scripsisse quod tyrannum
occidisset, sed quod latrunculum quendam a re publica
removisset; proinde <note target="n.388.3"/>quasi digne tanti princeps
nominis debuerit tyrannum appellare hominem tenebrarum, 
aut non semper latrones vocitaverint magni
principes eos quos invadentes purpuras necaverunt.
<milestone unit="section" n="3"/> ipse ego in Aureliani vita, priusquam de Firmo cuncta
cognoscerem, Firmum non inter purpuratos habui sed

<note id="n.388.1">nobis Edit. Princ.; etiam P; left as corrupt by Peter.
</note>
<note id="n.388.2">non tanta ins. by Lenze and Th&ouml;rnell; om. in P. </note>
<note id="n.388.3">  proinde
P, <foreign lang="greek">*s</foreign>, Hohl; perinde Peter.
</note>
<pb id="p.390"/>

quasi quendam latronem; quod idcirco dixi ne quis
<milestone unit="section" n="4"/> me oblitum aestimaret mei. sed ne volumini, quod
brevissimum promisi, multa conectam, veniamus ad
Firmum.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Firmo patria Seleucia fuit, tametsi plerique
Graecorum alteram tradunt, ignari eo tempore ipso
tres fuisse Firmos, quorum unus praefectus Aegypti, 
alter dux limitis Africani idemque pro consule, tertius
iste Zenobiae amicus ac socius, qui Alexandriam
Aegyptiorum incitatus furore pervasit, et quem Aurelianus
solita virtutum suarum felicitate contrivit.
<milestone unit="section" n="2"/> De huius divitiis multa dicuntur, nam et vitreis
quadraturis bitumine aliisque medicamentis insertis
domum instruxisse <note target="n.390.1"/>perhibetur et tantum habuisse
de chartis ut publice saepe diceret exercitum se alere
<milestone unit="section" n="3"/> posse papyro et glutine. idem et cum Blemmyis
societatem maximam tenuit et cum Saracenis. naves
<milestone unit="section" n="4"/> quoque ad Indos negotiatorias saepe misit, ipse
quoque dicitur habuisse duos dentes elephanti pedum
denum, e quibus Aurelianus sellam constituerat facere
additis aliis duobus, in qua Iuppiter aureus et gemmatus
sederet cum specie praetextae, ponendus in

<note id="n.390.1">instruxisse Ursinus, Peter ; introduxisse P, <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>

<pb id="p.392"/>

Templo Solis, Appenninis sortibus aditis, <note target="n.392.1"/>quem
appellari voluerat Iovem Consulem vel Consulentem.
<milestone unit="section" n="5"/> sed eosdem dentes postea Carinus mulieri cuidam
dono dedit, quae lectum ex iis fecisse narratur.
quam, <note target="n.392.2"/>quia et nunc scitur et sciri apud posteros nihil
<milestone unit="section" n="6"/> proderit, taceo. ita donum Indicum, Iovi Optimo
Maximo consecratum, per deterrimum principem et
ministerium libidinis factum videtur et <note target="n.392.3"/>pretium.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Fuit tamen Firmus statura ingenti, oculis foris
eminentibus, capillo crispo, fronte vulnerata, vultu
nigri ore, reliqua parte corporis candidus sed pilosus
atque hispidus, ita ut eum plerique Cyclopem vocarent, 
<milestone unit="section" n="2"/> carne multa vescebatur, struthionem ad diem
comedisse fertur. vini non multum bibit, aquae
plurimum, mente firmissimus, nervis robustissimus, 
ita ut Tritannum vinceret, cuius Varro meminit.
<milestone unit="section" n="3"/> nam et incudem superpositam pectori constanter aliis
tundentibus pertulit, cum ipse reclinis ac resupinus
et curvatus in manus penderet potius quam iaceret, 
fuit tamen ei contentio cum Aureliani ducibus ad
<milestone unit="section" n="4"/> bibendum, si quando eum <note target="n.392.4"/>temptare voluissent, nam
quidam Burburus nomine de numero vexillariorum, 
notissimus potator, cum ad bibendum eundem provocasset, 
situlas duas plenas mero duxit et toto postea

<note id="n.392.1">aditis Ellis, Walter, Hohl; additis P, <foreign lang="greek">*s</foreign> ; adductus Peter.
</note>
<note id="n.392.2">quam ins. by Haupt and Peter ; om. in P. </note>
<note id="n.392.3">  et om. in P.
</note>
<note id="n.392.4">eum <foreign lang="greek">*s</foreign>; eius P.
</note>
<pb id="p.394"/>

convivio sobrius fuit; et cum ei Burburus diceret, 
<q>Quare non faeces bibisti?</q> respondit ille, <q>Stulte, 
terra non bibitur.</q> levia persequimur, cum maiora
dicenda sint.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic ergo contra Aurelianum sumpsit imperium
ad defendendas partes quae supererant Zenobiae.
sed Aureliano de Thraciis redeunte superatus est.
<milestone unit="section" n="2"/> multi dicunt laqueo eum vitam finisse; aliud edictis
suis ostendit Aurelianus 1; namque cum eum vicisset
tale edictum Romae proponi iussit:
<milestone unit="section" n="3"/><q> Amantissimo sui populo Romano Aurelianus
Augustus salutem dicit. Pacato undique gentium
toto qua late patet orbe terrarum, Firmum etiam
latronem Aegyptium, barbaricis motibus aestuantem
et feminei propudii reliquias colligentem, ne plurimum
loquar, fugavimus, obsedimus, cruciavimus et occidimus.
<milestone unit="section" n="4"/> nihil est, Romulei Quirites, quod timere possitis, 
canon Aegypti, qui suspensus per latronem improbum
<milestone unit="section" n="5"/> fuerat, integer veniet, sit vobis cum senatu concordia, 
cum equestri ordine amicitia, cum praetorianis adfectio.
ego efficiam ne sit aliqua sollicitudo Romana.
<milestone unit="section" n="6"/> vacate ludis, vacate circensibus, nos publicae necessitates
teneant, vos occupent voluptates, quare
sanctissimi Quirites,</q> et reliqua.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec nos de Firmo cognovisse scire debuisti, 

<note id="n.394.1">om. in P.

</note>
<pb id="p.396"/>

<milestone unit="section" n="2"/> sed digna memoratu, nam ea quae de illo Aurelius
Festivus, libertus Aureliani, singillatim rettulit si vis
cognoscere, eundem oportet legas, maxime cum dicat
Firmum eundem inter crocodillos, unctum crocodillorum
adipibus, natasse et elephantum rexisse et
hippopotamo sedisse et sedentem ingentibus struthionibus
<milestone unit="section" n="3"/> vectum esse et quasi volitasse. sed haec scire
quid prodest? cum et Livius et Sallustius taceant
<milestone unit="section" n="4"/> res leves de iis quorum vitas <note target="n.396.1"/>arripuerunt. non enim
scimus quales mulos Clodius habuerit aut mulas Titus
Annius Milo, aut utrum Tusco equo sederit Catilina
an Sardo, vel quali in <note target="n.396.2"/>chlamyde Pompeius usus fuerit
<milestone unit="section" n="5"/> purpura, quare finem de Firmo faciemus venientes ad
Saturninum, qui contra Probum imperium sibimet in
orientis partibus vindicavit.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Saturninus oriundo fuit Gallus, ex gente
hominum inquietissima et avida semper vel faciendi
<milestone unit="section" n="2"/> principis vel imperii, huic inter ceteros duces, quod
vere summus vir esse <note target="n.396.3"/>certe videretur, Aurelianus

<note id="n.396.1">uitas Cod. Chigianus, Hohl; uita P ; uitam Salm., Peter.
</note>
<note id="n.396.2">in ins. by Klein and Hohl; om. in P and by Peter. </note>
<note id="n.396.3">  uerisset
P; uir esset Peter, Hohl.
</note>
<pb id="p.398"/>

limitis orientalis ducatum dedit, sapienter praecipiens
<milestone unit="section" n="3"/> ne umquam Aegyptum videret, cogitabat enim, 
quantum videmus, vir prudentissimus Gallorum naturam
et verebatur ne, si perturbidam civitatem
vidisset, quo eum natura ducebat, eo societate quoque
<milestone unit="section" n="4"/> hominum duceretur, sunt enim Aegyptii, ut satis
nosti, viri <note target="n.398.1"/>ventosi, furibundi, iactantes, iniuriosi, atque
adeo vani, liberi, novarum rerum usque ad cantilenas
publicas cupientes, versificatores, epigrammatarii, 
<milestone unit="section" n="5"/> mathematici, haruspices, medici, nam in eis <note target="n.398.2"/>Christiani, 
Samaritae, et quibus praesentia semper tempora
<milestone unit="section" n="6"/> cum enormi libertate displiceant. ac ne quis mihi
Aegyptiorum irascatur et meum esse credat quod in
litteras rettuli, Hadriani epistulam ponam ex libris
Phlegontis liberti eius proditam, ex qua penitus
Aegyptiorum vita detegitur:
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/><q> Hadrianus Augustus Serviano consuli salutem.
Aegyptum, quam mihi laudabas, Serviane carissime, 
totam didici levem, pendulam et ad omnia famae
<milestone unit="section" n="2"/> momenta volitantem. illic <note target="n.398.3"/>qui Serapem colunt Christiani
sunt, et devoti sunt Serapi qui se Christi episcopos
<milestone unit="section" n="3"/> dicunt, nemo illic archisynagogus Iudaeorum, 
nemo Samarites, nemo Christianorum presbyter non
<milestone unit="section" n="4"/> mathematicus, non haruspex, non aliptes. ipse ille
patriarcha cum Aegyptum venerit, ab aliis Serapidem

<note id="n.398.1">uiri <foreign lang="greek">*s</foreign>, editors; uenti P ; inuenti Walter, Hohl. </note>
<note id="n.398.2">  in eis
Petschenig, Hohl; eis P ; sunt Peter. </note>
<note id="n.398.3"> illic Cas; illa P; 
illi <foreign lang="greek">*s</foreign>.
</note>
<pb id="p.400"/>

<milestone unit="section" n="5"/> adorare, ab aliis cogitur Christum, genus hominum
seditiosissimum, vanissimum, iniuriosissimum; civitas
opulenta, dives, fecunda, in qua nemo vivat otiosus.
<milestone unit="section" n="6"/> alii vitrum conflant, aliis charta conficitur, omnes certe
linyphiones aut <note target="n.400.1"/>cuiuscumque artis esse <note target="n.400.2"/>videntur; et
habent podagrosi quod agant, habent praecisi <note target="n.400.3"/>quod
agant, habent caeci quod faciant, ne chiragrici quidem
apud eos otiosi vivunt, unus illis deus nummus <note target="n.400.4"/>est.
<milestone unit="section" n="7"/> hunc Christiani, hunc Iudaei, hunc omnes venerantur
et gentes, et utinam melius esset morata civitas, 
digna profecto quae pro sui fecunditate, quae pro sui
<milestone unit="section" n="8"/> magnitudine totius Aegypti teneat principatum, huic
ego cuncta concessi, vetera privilegia reddidi, nova
sic addidi ut praesenti gratias agerent, denique ut
primum inde discessi, et in filium meum Verum multa
dixerunt, et de Antinoo quae dixerint comperisse te
<milestone unit="section" n="9"/> credo, nihil illis opto, nisi ut suis pullis alantur, quos
<milestone unit="section" n="10"/> quemadmodum fecundant, pudet dicere, calices tibi
allassontes versicolores transmisi, quos mihi sacerdos
templi obtulit, tibi et sorori meae specialiter dedicatos ; 
quos tu velim festis diebus conviviis adhibeas, caveas
tamen ne his Africanus noster indulgenter utatur.</q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Haec ergo cogitans de Aegyptiis Aurelianus

<note id="n.400.1">aut ins. by Hohl; om. in P; <add>alii</add> linifiones, omnes certe
Salm., Peter. </note>
<note id="n.400.2"> esse Editor; et P; et uidentur et habentur.
Peter. </note>
<note id="n.400.3"> praecisi Hohl; cesi P ; cesi <gap/> habent dei. by
Salm. and Peter. </note>
<note id="n.400.4"> nummus Vossius, Peter; nullus P.
</note>
<pb id="p.402"/>

iusserat ne Saturninus Aegyptum videret, et mente
quidem divina, nam ut primum Aegyptii magnam
potestatem ad se venisse viderunt, statim clamarunt, 
<milestone unit="section" n="2"/><q> Saturnine Auguste, di te servent!</q> et ille quidem, 
quod negari non potest, vir sapiens de Alexandrina
<milestone unit="section" n="3"/> civitate mox fugit atque ad Palaestinam rediit, ibi
tamen cum cogitare coepisset tutum sibi non esse, si
privatus viveret, deposita purpura ex simulacro Veneris
cyclade uxoria militibus circumstantibus amictus
<milestone unit="section" n="4"/> et adoratus est. avum meum saepe dicentem audivi
<milestone unit="section" n="5"/> se interfuisse, cum ille adoraretur. " Flebat" inquit
<q>et dicebat, 'Necessarium, si non adroganter dicam, 
res publica virum perdidit, ego certe instauravi Gallias, 
ego a Mauris possessam Africam reddidi, ego
Hispanias pacavi. sed quid prodest? omnia haec
adfectato semel honore perierunt.' </q>
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="10">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et cum eum animarent vel ad vitam vel ad imperium, 
qui amicuerunt purpuram, in haec verba disseruit:
<milestone unit="section" n="2"/> <q>Nescitis, amici, quid mali sit imperare, 
gladii saeta pendentes cervicibus inminent, hastae undique, 
undique spicula, ipsi custodes timentur, ipsi
comites formidantur. non cibus pro voluptate, non
iter pro auctoritate, non bella pro iudicio, non arma
<milestone unit="section" n="3"/> pro studio, adde quod omnis aetas in imperio repre-

<note id="n.402.1">See note to Tyr. Trig., xxv. 3.
</note>
<note id="n.402.2">An allusion to the well-known story of Dionysius of Syracuse
and his courtier Damocles; see Cicero, Tusc. Disp., v. 61-62.

</note>
<pb id="p.404"/>

henditur. senex est quispiam? inhabilis videtur :
adulescens?<note target="n.404.1"/>additur his et furere. <note target="n.404.2"/>iam quid amabilem
omnibus Probum dico? cui cum <note target="n.404.3"/>me aemulum
esse cupitis, cui libens cedo et cuius esse dux cupio, 
in necessitatem mortis me trahitis. habeo solacium
<milestone unit="section" n="4"/> mortis : solus perire non potero.</q> Marcus Salvidienus
hanc ipsius orationem vere fuisse dicit, et fuit re vera
non parum litteratus, nam et in Africa rhetori operam
dederat, Romae frequentaverat pergulas magistrales. <note target="n.404.4"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="11">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et ne longius progrediar, dicendum est, quod
praecipue ad hunc pertinet, errare quosdam et putare
hunc esse Saturninum qui Gallieni temporibus imperium
occupavit, cum is longe alius sit et Probo
<milestone unit="section" n="2"/> poenam <note target="n.404.5"/>nolente sit occisus, fertur autem Probus et
clementes ad eum litteras saepe misisse et veniam esse
pollicitum, sed milites, qui cum eo fuerant, non credidisse.
<milestone unit="section" n="3"/> obsessum denique in castro quodam ab iis quos
Probus miserat invito Probo esse iugulatum.
<milestone unit="section" n="4"/> Longum est frivola quaeque conectere, odiosum dicere
quali statura fuerit, quo corpore, quo decore, quid
biberit, quid comederit, ab aliis ista dicantur quae
prope ad exemplum nihil prosunt, nos ad ea quae
sunt dicenda redeamus.

<note id="n.404.1">adulescens ins. by Peter ; om. in P and <foreign lang="greek">*s</foreign>. </note>
<note id="n.404.2">  So Ellis ; 
additur his et furore P; est furiosus Peter. </note>
<note id="n.404.3"> cum ins. by
Salm. </note>
<note id="n.404.4"> magistrates <foreign lang="greek">*s</foreign> Peter; ministrales P. </note>
<note id="n.404.5"> poenam
Editor; poene P; paene editors.
</note>
<pb id="p.406"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="12">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Proculo patria Albingauni fuere, positi in
Alpibus Maritimis, domi nobilis sed maioribus latrocinantibus
atque adeo pecore ac servis et iis rebus quas
<milestone unit="section" n="2"/> abduxerant satis dives, fertur denique eo tempore
quo sumpsit imperium duo milia servorum suorum armasse, 
<milestone unit="section" n="3"/> huic uxor virago, quae illum in hanc praecipitavit
dementiam, nomine Samso, quod ei postea
<milestone unit="section" n="4"/> inditum est, nam antea Vituriga nominata est. filius
Herennianus, quem et ipsum, si quinquennium implesset, 
<milestone unit="section" n="5"/> ita enim loquebatur, dicasset imperio, homo, quod
negari non potest,  <gap/> idemque fortissimus, ipse
quoque latrociniis adsuetus, qui tamen armatam semper
egerit vitam, nam et multis legionibus tribunus
<milestone unit="section" n="6"/> praefuit et fortia edidit facta, et quoniam minima
quaeque iucunda sunt atque habent aliquid gratiae cum
leguntur, tacendum non est quod et ipse gloriatur in
quadam sua epistula, quam ipsam melius est ponere
quam de ea plurimum dicere :
<milestone unit="section" n="7"/><q> Proculus Maeciano adfini salutem dicit, centum
ex Sarmatia virgines cepi, ex his una nocte decem
inivi; omnes tamen, quod in me erat, mulieres intra
dies quindecim reddidi.</q>
<milestone unit="section" n="8"/> Gloriatur, ut vides, rem ineptam et satis libidino-

<note id="n.406.1">His revolt is mentioued also in Prob., xviii. 5; Eutropius, 
ix. 17, 1; Epit., 37, 2, but no details are given. In all these
passages it is said to have taken place at Agrippina (Cologne), 
whereas in c. xiii. 1 we are told that it was at Lugdunum
(Lyons). If the statement in c. xiii. 4 and Prob., xviii. 7 that
he attempted to combine forces with the Franks be correct, it
may be that he began the revolt in Gaul but was forced to
retreat to northern Germany, where he was finally defeated.
The date was probably 280 ; see note to Prob., xviii. 1.

</note>
<pb id="p.408"/>

sam atque inter fortes se haberi credit, si criminum
densitate concallescat. <note target="n.408.1"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="13">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic tamen cum etiam post honores militares
se <note target="n.408.2"/>improbe, libidinose, tamen fortiter gereret, <note target="n.408.3"/>hortantibus
Lugdunensibus, qui et ab Aureliano graviter
contusi videbantur et Probum vehementissime pertimescebant, 
in imperium vocitatus est, ludo paene ac
ioco, ut Onesimus dicit, quod quidem apud nullum
<milestone unit="section" n="2"/> alium repperisse me scio. nam cum in quodam convivio
ad latrunculos luderetur, atque ipse decies imperator
exisset, quidam non ignobilis scurra " Ave"
inquit " Auguste, " adlataque lana purpurea umeris
eius vinxit eumque adoravit; timor inde consciorum
<milestone unit="section" n="3"/> atque inde iam exercitus temptatio et imperii, non
nihilum tamen Gallis profuit, nam Alamannos, qui
tunc adhuc Germani dicebantur, non sine gloriae
splendore contrivit, numquam aliter quam latrocinandi
<milestone unit="section" n="4"/> pugnans modo. hunc tamen Probus fugatum
usque ad ultimas terras et cupientem in Francorum
auxilium venire, a quibus originem se trahere ipse dicebat, 
ipsis prodentibus Francis, quibus familiare est
<milestone unit="section" n="5"/> ridendo fidem frangere, vicit et interemit. posteri
eius etiam nunc apud Albingaunos agunt, qui ioco

<note id="n.408.1">concallescat Damst&eacute;, Hohl; coalescat P, Peter. </note>
<note id="n.408.2">  cum se
P. 

</note>
<note id="n.408.3"> gereret Baehrens, Peter 2; regeret P.
</note>
<pb id="p.410"/>

solent dicere sibi non placere esse vel principes vel
latrones.
<milestone unit="section" n="6"/> Haec digna memoratu de Proculo didicisse me
memini, veniamus ad Bonosum, de quo multo minora
condidi.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="14">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Bonosus domo Hispaniensi fuit, origine Britannus, 
Galla tamen matre, ut ipse dicebat, rhetoris
filius, ut ab aliis comperi, paedagogi litterarii. parvulus
patrem amisit atque a matre fortissima educatus
<milestone unit="section" n="2"/> litterarum nihil didicit, militavit primum inter ordinarios, 
deinde inter equites ; duxit ordines, tribunatus
egit, dux limitis <note target="n.410.1"/>Raetici fuit, bibit quantum hominum
<milestone unit="section" n="3"/> nemo. de hoc Aurelianus saepe dicebat, "Non ut
vivat natus est, sed ut bibat, " quem quidem diu in
<milestone unit="section" n="4"/> honore habuit causa militiae, nam si quando legati
barbarorum undecumque gentium venissent, ipsi propinabantur, 
ut eos inebriaret atque ab iis per vinum
cuncta cognosceret, ipse quantumlibet bibisset, semper
securus et sobrius et, ut Onesimus dicit, scriptor
<milestone unit="section" n="5"/> vitae Probi, adhuc in vino prudentior. habuit praeterea
rem mirabilem, ut quantum bibisset tantum

<note id="n.410.1">militis P.
</note>
<pb id="p.412"/>

mingeret, neque umquam eius aut pectus aut venter
aut vesica gravaretur.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="15">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Hic idem, cum quodam tempore in Rheno
Romanas lusorias Germani incendissent, timore ne
poenas daret sumpsit imperium, idque diutius tenuit
<milestone unit="section" n="2"/> quam merebatur. nam longo gravique certamine a
Probo superatus laqueo vitam finivit, cum quidem
iocus exstitit, amphoram pendere, non hominem.
<milestone unit="section" n="3"/> Filios duos reliquit, quibus ambobus Probus pepercit, 
uxore quoque eius in honore habita et usque ad
<milestone unit="section" n="4"/> mortem salario praestito. fuisse enim dicitur, ut et
avus meus dicebat, femina singularis exempli et familiae
nobilis, gentis tamen Gothicae ; quam illi Aurelianus
uxorem idcirco dederat ut per eum a Gothis
<milestone unit="section" n="5"/> cuncta cognosceret, erat enim illa virgo regalis, exstant
litterae ad legatum Thraciarum scriptae de his
nuptiis et donis, quae Aurelianus Bonoso dari nuptiarum
causa iussit, quas ego inserui:
<milestone unit="section" n="6"/><q> Aurelianus Augustus Gallonio Avito salutem.
Superioribus litteris scripseram, ut optimates Gothicas
apud Perinthum conlocares, decretis salariis, non
ut singulae acciperent, sed ut septem simul unum convivium
haberent, cum enim divisae accipiunt, et illae
<milestone unit="section" n="7"/> parum sumunt et res publica plurimum perdit, nunc
tamen, quoniam placuit Bonoso Hunilam dari, dabis ei
iuxta brevem infra scriptum omnia quae praecipimus ; 
sumptu etiam publico nuptias celebrabis.</q>

<note id="n.412.1">See note to Tyr. Trig., xxv. 3.
</note>
<note id="n.412.2">Or Heraclea, now Eski Eregli, on the north shore of the
Sea of Marmora.

</note>
<pb id="p.414"/>

<milestone unit="section" n="8"/> Brevis munerum fuit: <q>Tunicas palliolatas ianthinas
subsericas, tunicam auro clavatam subsericam librilem
unam, interulas dilores duas, et reliqua quae matronae
conveniunt, ipsi dabis aureos Philippeos centum, argentos
Antoninianos mille, aeris sestertium decies.</q>
<milestone unit="section" n="9"/> Haec me legisse teneo de Bonoso. et potui quidem
horum vitam praeterire quos nemo quaerebat, attamen, 
ne quid fidei deesset, etiam de his quae didiceram intimanda
<milestone unit="section" n="10"/> curavi. supersunt mihi Carus, Carinus et Numerianus, 
nam Diocletianus et qui sequuntur stilo
maiore dicendi sunt.

<note id="n.414.1">See Claud., xiv. 3 and Aur., ix. 7 and notes.

</note>
</p></div1></body></text>

</TEI.2>