<!DOCTYPE TEI.2 PUBLIC "-//TEI P4//DTD Main DTD Driver File//EN" "http://www.tei-c.org/Guidelines/DTD/tei2.dtd" [
<!ENTITY % TEI.XML "INCLUDE">
<!ENTITY % PersProse PUBLIC "-//Perseus P4//DTD Perseus Prose//EN" "http://www.perseus.tufts.edu/DTD/1.0/PersProse.dtd" >
%PersProse;
]>
<TEI.2>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
	      <title>Didius Julianus</title>
        <author>Aelius Spartianus</author>
      &fund.Tufts;
</titleStmt>
      &Perseus.publish;


      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Scriptores Historiae Augustae, Vol 1</title>
            <editor>David Magie</editor>
            <imprint>
              <publisher>London: William Heinemann; New York: G.P. Putnam's Sons</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct><p>OCR cleanup</p></sourceDesc>
    </fileDesc>

    <encodingDesc>
<refsDecl  doctype="TEI.2">
<state unit="chapter" n="chunk"/>
<state unit="section"/>
</refsDecl>

    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
	<language id="la">Latin</language>
	<language id="greek">Greek</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

<text><body>
<pb id="p.348"/>

<docAuthor>Aelius Spartianus</docAuthor>
<head>Didius Iulianus</head>

<div1 type="chapter" n="1">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Didio Iuliano, qui post Pertinacem imperium
adeptus est, proavus fuit Salvius <note target="n.348.1"/>Iulianus, bis consul,
praefectus urbi et iuris consultus, quod magis eum
<milestone unit="section" n="2"/> nobilem fecit, mater Clara Aemilia, pater Petronius
Didius Severus, fratres Didius Proculus et Nummius
Albinus, avunculus Salvius Iulianus, avus paternus
Insubris Mediolanensis, maternus ex Hadrumetina
colonia.
<milestone unit="section" n="3"/> Educatus est apud Domitiam Lucillam, matrem
<milestone unit="section" n="4"/> Marci imperatoris. inter viginti viros lectus est
suffragio matris Marci, quaestor ante annum quam
<milestone unit="section" n="5"/> legitima aetas sinebat designatus est. aedilitatem
suffragio Marci consecutus est. praetor eiusdem
<milestone unit="section" n="6"/> suffragio fuit. post praeturam legioni praefuit in

<note id="n.348.1">albius P.
</note>
<pb id="p.350"/>

<milestone unit="section" n="7"/> Germania vicensimae secundae Primigeniae. inde
Belgicam sancte ac diu rexit, ibi Chaucis, Germaniae
populis qui Albim fluvium adcolebant, erumpentibus
<milestone unit="section" n="8"/> restitit tumultuariis auxiliis provincialium, ob quae
consulatum meruit testimonio imperatoris. Chattos
<milestone unit="section" n="9"/> etiam debellavit, inde Dalmatiam regendam accepit
eamque a confinibus hostibus vindicavit, post Germaniam
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="2">
<p><milestone unit="section" n="1"/>inferiorem rexit, post hoc curam alimentorum
in Italiam meruit, tunc factus est reus per
quendam Severum Clarissimum militem coniurationis
cum Salvio contra Commodum, sed a Commodo, quia
multos iam senatores occiderat et quidem nobiles ac
potentes in causis maiestatis, ne tristius gravaretur,
<milestone unit="section" n="2"/> Didius liberatus est accusatore damnato, absolutus
iterum ad regendam provinciam missus est. Bithyniam
deinde rexit, sed non ea fama qua ceteras.
<milestone unit="section" n="3"/> Fuit consul cum Pertinace et in proconsulatu
Africae eidem <note target="n.350.1"/>successit et semper ab eo collega est
et successor appellatus, maxime eo die cum filiam
suam Iulianus despondens adfini suo ad Pertinacem
venisset idque intimasset, dixit: <q> <gap/> que debita
reverentia, quia collega et successor meus est.</q>
<milestone unit="section" n="4"/> statim enim mors Pertinacis secuta est. quo inter-

<note id="n.350.1">idem P.
</note>
<pb id="p.352"/>

fecto eum Sulpicianus imperator in castris appellari
vellet, et Iulianus cum genero ad senatum venisset,
quem indictum acceperat, cumque clausas valvas invenisset
<milestone unit="section" n="5"/> atque illic duos tribunos repperisset, Publium<note target="n.352.1"/>Florianum et Vectium<note target="n.352.2"/>Aprum, coeperunt cohortari
tribuni, ut locum arriperet. quibus cum <note target="n.352.3"/>diceret iam
alium imperatorem appellatum, retinentes eum ad
<milestone unit="section" n="6"/> praetoria castra duxerunt, sed posteaquam in castra
ventum est, cum <note target="n.352.4"/>Sulpiciano praefecto urbi, socero
Pertinacis, contionante sibique imperium vindicante
Iulianum e muro ingentia pollicentem nullus admitteret,
primum Iulianus monuit praetorianos, ne
eum facerent imperatorem, qui Pertinacem vindicaret;
deinde scripsit in tabulis se Commodi memoriam
<milestone unit="section" n="7"/> restituturum. atque ita est admissus et <note target="n.352.5"/>imperator
appellatus, rogantibus praetorianis ne
Sulpiciano aliquid noceret, quod imperator esse
voluisset.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="3">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tunc Iulianus Flavium Genialem et Tullium
Crispinum suffragio praetorianorum praefectos praetorii
fecit stipatusque est caterva imperatoria per Maurentium,
<milestone unit="section" n="2"/> qui et ante Sulpiciano coniunxerat. sane cum
vicena quina milia militibus promisisset, tricena dedit.

<note id="n.352.1">publicum P.</note>
<note id="n.352.2">uectium P.; Vettium Jordan, Peter.
</note>
<note id="n.352.3">cum om. in P 1.</note>
<note id="n.352.4">cum om. in P 1.</note>
<note id="n.352.5">est admissus et Peter; et admissus est P.
</note>
<pb id="p.354"/>

<milestone unit="section" n="3"/> dein<note target="n.354.1"/>habita contione militari vespera in senatum
venit totumque se senatui permisit factoque senatus
consulto imperator est appellatus, et tribuniciam
potestatem ius proconsulare in patricias familias relatus
<milestone unit="section" n="4"/> emeruit. uxor etiam Manlia Scantilla et filia
<milestone unit="section" n="5"/> eius Didia Clara Augustae sunt appellatae. inde se
ad Palatium recepit, uxore ac filia illuc vocatis
trepidis invitisque <note target="n.354.2"/>transeuntibus, quasi iam imminens
<milestone unit="section" n="6"/> exitium praesagirent. praefectum urbi Cornelium
Repentinum, generum suum, fecit in locum Sulpiciani.
<milestone unit="section" n="7"/> Erat interea in odio populi Didius Iulianus ob hoc,
quod creditum fuerat emendationem temporum Commodi
Pertinacis auctoritate reparandam, habebaturque
<milestone unit="section" n="8"/> ita, quasi Iuliani consilio esset interemptus. et iam
hi primum qui Iulianum odisse coeperant disseminarunt
prima statim die Pertinacis cena despecta
luxuriosum parasse convivium ostreis et altilibus et
piscibus adornatum. quod falsum fuisse constat.
<milestone unit="section" n="9"/> nam Iulianus tantae parsimoniae fuisse perhibetur,

<note id="n.354.1">dein Peter; in P 1.</note>
<note id="n.354.2">inuitisque Peter 1; inuitis eo P;
&dagger; inuitis eo Peter 2.
</note>
<pb id="p.356"/>

ut per triduum porcellum, per triduum leporem
divideret, si quis ei<note target="n.356.1"/>forte misisset, saepe autem
nulla exsistente religione holeribus leguminibusque
<milestone unit="section" n="10"/> contentus sine carne cenaverit. deinde neque cenavit
priusquam sepultus esset Pertinax, et tristissimus
cibum ob eius necem sumpsit et primam noctem
vigiliis continuavit, de tanta necessitate sollicitus.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="4">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Ubi vero primum inluxit, senatum et equestrem
ordinem in Palatium venientem admisit atque unumquemque,
ut erat aetas, vel fratrem <note target="n.356.2"/>vel filium vel
<milestone unit="section" n="2"/> parentem adfatus blandissime est. sed populus in
Rostris atque ante curiam ingentibus eum conviciis
lacessebat, sperans deponi ab eo posse imperium quod
<milestone unit="section" n="3"/> milites <note target="n.356.3"/>dederant, lapidationem quoque fecere, descendens
cum militibus et senatu in curiam diras
imprecati sunt, rem divinam facienti ne litaret<note target="n.356.4"/><milestone unit="section" n="4"/> optarunt. lapides etiam in eum iecerunt, cum Iulianus
<milestone unit="section" n="5"/> manu eos semper placare cuperet, ingressus
autem curiam, placide et prudenter verba fecit, egit
gratias, quod esset adscitus, quod et ipse et uxor et
filia eius Augustorum nomen acceperunt. patris
patriae quoque nomen recepit, argenteam statuam
<milestone unit="section" n="6"/> respuit. e senatu in Capitolium pergenti populus
obstitit, sed ferro et vulneribus et pollicitationibus

<note id="n.356.1">et P.</note>
<note id="n.356.2">fratrem Peter 2; patrem P.</note>
<note id="n.356.3">mites P 1.
</note>
<note id="n.356.4">ne litaret Edit. princeps; elitaret P.
</note>
<pb id="p.358"/>

aureorum, quos <note target="n.358.1"/>digitis ostendebat ipse Iulianus ut
<milestone unit="section" n="7"/> fidem faceret, summotus atque depulsus est. inde
ad circense spectaculum itum est. sed occupatis
indifferenter omnium subselliis populus geminavit
convicia in Iulianum; Pescennium Nigrum, qui iam
imperare dicebatur, ad urbis praesidium vocavit.
<milestone unit="section" n="8"/> haec omnia Iulianus placide tulit totoque imperii sui
tempore mitissimus fuit. populus autem in milites
vehementissime invehebatur, qui ob pecuniam Pertinacem
occidissent. multa igitur quae Commodus
statuerat, Pertinax tulerat, ad conciliandum favorem
<milestone unit="section" n="9"/> populi restituit, de ipso Pertinace neque male neque
bene quicquam egit, quod gravissimum plurimis visum
<milestone unit="section" n="10"/> est. constitit autem propter metum militum de
honore Pertinacis tacitum esse. <note target="n.358.2"/></p></div1>

<div1 type="chapter" n="5">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et Iulianus quidem neque Britannicos exercitus
neque Illyricos timebat, Nigrum vero misso primipilario
occidi praeceperat, timens praecipue Syriacos
<milestone unit="section" n="2"/> exercitus, ergo Pescennius Niger in Syria, Septimius
Severus in Illyrico<note target="n.358.3"/>cum exercitibus quibus praesidebant
<milestone unit="section" n="3"/> a Iuliano descivere. sed cum ei nuntiatum esset
Severum descivisse, quem suspectum non habuerat,
perturbatus est et <note target="n.358.4"/>ad senatum venit impetravitque <note target="n.358.5"/><milestone unit="section" n="4"/> ut hostis Severus renuntiaretur; militibus etiam qui

<note id="n.358.1">quod P.</note>
<note id="n.358.2">est P.</note>
<note id="n.358.3">niger in illyrico s. seuerus in syria P.</note>
<note id="n.358.4">et om. in P.</note>
<note id="n.358.5">impetrauitque P (Dessau); imperauitque Peter.
</note>
<pb id="p.360"/>

Severum secuti fuerant dies praestitutus, ultra quam,
si cum Severo fuissent, hostium numero haberentur.
<milestone unit="section" n="5"/> missi sunt praeterea legati a senatu consulares ad
milites, qui suaderent ut Severus repudiaretur, et is
<milestone unit="section" n="6"/> esset imperator quem senatus elegerat, inter ceteros
legatus est Vespronius Candidus, vetus consularis,
olim militibus invisus ob durum et sordidum imperium.
<milestone unit="section" n="7"/> missus est successor Severo Valerius Catullinus,
quasi posset ei succedi, qui militem iam sibi
<milestone unit="section" n="8"/> tenebat, missus praeterea Aquilius centurio, notus
<milestone unit="section" n="9"/> caedibus senatoriis, qui Severum occideret. ipse
autem Iulianus praetorianos in campum deduci iubet,
muniri turres, sed milites desides et urbana luxuria
dissolutos invitissimos ad exercitium militare produxit,
ita ut vicarios operis, quod unicuique praescribebatur,
mercede conducerent.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="6">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et Severus quidem ad urbem infesto agmine
veniebat, sed Didius Iulianus nihil cum exercitu
praetoriano proficiebat, quem cotidie populus et magis
<milestone unit="section" n="2"/> oderat et ridebat. et Iulianus sperans Laetum fautorem
Severi, cum per eum Commodi manus evasisset
ingratus tanto beneficio iussit eum occidi, iussit
etiam Marciam una<note target="n.360.1"/>interfici.

<note id="n.360.1">Marciam una Mommsen; marci manuum P.
</note>
<pb id="p.362"/>

<milestone unit="section" n="3"/> Sed dum haec egit Iulianus, Severus classem
Ravennatem occupat, legati senatus, qui Iuliano
promiserant operam suam, ad Severum transierunt.
<milestone unit="section" n="4"/> Tullius Crispinus, praefectus praetorio, contra Severum
missus ut classem produceret, repulsus Romam rediit.
<milestone unit="section" n="5"/> haec cum Iulianus videret, senatum rogavit ut
virgines Vestales et ceteri sacerdotes cum senatu
obviam exercitui Severi prodirent et praetentis infulis
rogarent, inanem rem<note target="n.362.1"/>contra barbaros milites parans.
<milestone unit="section" n="6"/> haec tamen agenti Iuliano Plautius <note target="n.362.2"/>Quintilius consularis
augur contradixit, adserens non debere imperare
<milestone unit="section" n="7"/> eum qui armis adversario non posset resistere, cui
multi senatores consenserunt, quare iratus Didius
milites e castris petiit, qui senatum ad obsequium
<milestone unit="section" n="8"/> cogerent aut obtruncarent. sed id consilium displicuit,
neque enim decebat, ut, cum senatus hostem
Severum Iuliani causa iudicasset, eundem Iulianum
<milestone unit="section" n="9"/> pateretur infestum. quare meliore consilio ad senatum
venit petiitque, ut fieret senatus consultum de
participatione imperii, quod statim factum est.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="7">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Tunc omen quod sibi Iulianus, cum imperium
<milestone unit="section" n="2"/> acciperet, fecerat omnibus venit in mentem, nam
cum consul designatus de eo sententiam dicens ita pro-

<note id="n.362.1">rem ins. by Peter; om. in P.</note>
<note id="n.362.2">Plautius Peter; phaustius P.
</note>
<pb id="p.364"/>

nuntiasset: <q>Didium Iulianum imperatorem appellandum
esse censeo,</q> Iulianus suggessit <q>Adde et
Severum,</q> quod cognomentum avi<note target="n.364.1"/>et proavi sibi
<milestone unit="section" n="3"/> Iulianus adsciverat. sunt tamen qui dicant nullum
fuisse Iuliani consilium de obtruncando senatu, cum
tanta in eum senatus consuluisset. <note target="n.364.2"/><milestone unit="section" n="4"/> Post senatus consultum statim Didius Iulianus
<milestone unit="section" n="5"/> unum ex praefectis, Tullium Crispinum, misit, ipse
autem tertium fecit praefectum Veturium Macrinum,
ad quem Severus litteras miserat, ut esset praefectus.
<milestone unit="section" n="6"/> sed pacem simulatam esse mandatamque <note target="n.364.3"/>caedem
Severi Tullio Crispino, praefecto praetorii, et populus
<milestone unit="section" n="7"/> locutus est et Severus suspicatus, denique hostem
se Iuliano Severus esse maluit quam participem consensu
<milestone unit="section" n="8"/> militum. Severus autem statim et ad plurimos
Romam scripsit et occulto misit edicta, quae proposita
<milestone unit="section" n="9"/> sunt. fuit praeterea in Iuliano haec amentia, ut per
magos pleraque faceret, quibus putaret<note target="n.364.4"/>vel odium
<milestone unit="section" n="10"/> populi deleniri vel militum arma compesci. nam et
quasdam non convenientes Romanis sacris hostias immolaverunt
et carmina profana incantaverunt, et ea
quae ad speculum dicunt <note target="n.364.5"/>fieri, in quo pueri praeligatis
oculis incantato vertice respicere dicuntur,
<milestone unit="section" n="11"/> Iulianus fecit, tuncque puer vidisse dicitur et adventum
Severi et Iuliani decessionem.

<note id="n.364.1">habui P.</note>
<note id="n.364.2">consuluisset P; contulisset Peter.</note>
<note id="n.364.3">mandatamque Ursinus; tantamque P. </note>
<note id="n.364.4">putaret Egnatius; uitaret P.</note>
<note id="n.364.5">ducunt P.
</note>
<pb id="p.366"/>

</p></div1>

<div1 type="chapter" n="8">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Et Crispinus quidem, cum occurrisset praecursoribus
Severi, Iulio Laeto auctore a Severo interemptus
<milestone unit="section" n="2"/> est. deiecta sunt etiam consulta senatus. Iulianus
convocato senatu quaesitisque sententiis, quid facto
<milestone unit="section" n="3"/> opus esset, certi nihil comperit a senatu, sed postea
sponte sua gladiatores Capuae iussit armari per Lollianum
Titianum, et Claudium Pompeianum e Tarracinensi
ad participatum evocavit, quod et gener imperatoris
fuisset et diu militibus praefuisset. sed hoc ille
recusavit, senem se et debilem luminibus respondens.
<milestone unit="section" n="4"/> transierant et ex Umbria milites ad Severum, 
<milestone unit="section" n="5"/> et
praemiserat quidem litteras Severus, quibus iubebat
interfectores Pertinacis servari.
<milestone unit="section" n="6"/> Brevi autem desertus est ab omnibus Iulianus et
remansit in Palatio cum uno de praefectis suis Geniali
<milestone unit="section" n="7"/> et genero Repentino, actum est denique ut Iuliano
senatus auctoritate abrogaretur imperium, et abrogatum
est, appellatusque statim Severus imperator, cum
fingeretur quod veneno se<note target="n.366.1"/>absumpsisset Iulianus.
<milestone unit="section" n="8"/> missi tamen a senatu, quorum cura per militem
gregarium in Palatio idem Iulianus occisus est fidem
<milestone unit="section" n="9"/> Caesaris implorans, hoc est Severi. filiam suam
potitus imperio dato patrimonio emancipaverat.

<note id="n.366.1">se P; om. by Peter.
</note>
<pb id="p.368"/>

quod ei cum Augustae nomine statim sublatum est.
<milestone unit="section" n="10"/> corpus eius a Severo uxori Manliae Scantillae ac filiae
ad sepulturam est redditum et in proavi monumenta
translatum miliario quinto Via Labicana.
</p></div1>

<div1 type="chapter" n="9">
<p><milestone unit="section" n="1"/>Obiecta sane sunt Iuliano haec: quod gulosus
fuisset, quod aleator, quod armis gladiatoriis exercitus
esset, eaque omnia senex fecerit, cum antea
numquam adulescens his esset vitiis infamatus. obiecta
est etiam superbia, cum ille etiam in imperio
<milestone unit="section" n="2"/> fuisset humillimus, fuit autem contra humanissimus
ad convivia, benignissimus ad subcriptiones, moderatissimus
ad libertatem.
<milestone unit="section" n="3"/> Vixit annis quinquaginta sex mensibus quattuor,
imperavit mensibus duobus diebus quinque, reprehensum
in eo praecipue, quod eos, quos regere
auctoritate sua debuerat, regendae rei publicae sibi
praesules ipse fecisset.


</p></div1></body></text>

</TEI.2>